<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<dataset id="wmttest2022">
  <collection id="biomedical-ref">
    <doc origlang="fr" id="parallel">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Nous avons mis au point des algorithmes de forêt aléatoire pour prédire le risque que les jeunes Ontariens essaient un jour la cigarette électronique (vapotage) et qu’ils l’utilisent de façon quotidienne, puis nous avons examiné l’importance des prédicteurs et l’interaction statistique.</seg>
          <seg id="2">Cette étude transversale repose sur un échantillon représentatif d’élèves du primaire et du secondaire de l’Ontario en 2019 (N = 6471).</seg>
          <seg id="3">Nous avons utilisé la fréquence du vapotage au cours des 12 derniers mois pour définir l’essai de vapotage (avoir déjà expérimenté de vapoter) et le vapotage quotidien.</seg>
          <seg id="4">Nous avons intégré un vaste ensemble de caractéristiques individuelles comme corrélats possibles de l’essai de vapotage (176 variables) et du vapotage quotidien (179 variables).</seg>
          <seg id="5">À l’aide de la validation croisée, nous avons élaboré des algorithmes de forêt aléatoire et nous avons évalué le rendement du modèle selon l’indice de concordance, une mesure qui permet d’évaluer la capacité discriminatoire d’un modèle, et ce, pour les deux résultats.</seg>
          <seg id="6">En outre, nous avons défini les 10 corrélats principaux grâce au calcul du score de l’importance relative et leur interaction avec les caractéristiques sociodémographiques.</seg>
          <seg id="7">Dans l’échantillon, 2064 (31,9 %) répondants avaient déjà essayé le vapotage et 490 (7,6 %) des répondants étaient des consommateurs quotidiens.</seg>
          <seg id="8">Les algorithmes de forêt aléatoire pour les deux résultats ont fourni une performance élevée, avec un indice de concordance supérieur à 0,90.</seg>
          <seg id="9">Les 10 corrélats principaux du vapotage quotidien concernaient la consommation de caféine, de cannabis et de tabac, la source et le type de cigarette électronique et l’absentéisme scolaire au cours des 20 derniers jours.</seg>
          <seg id="10">Les corrélats de l’essai de vapotage étaient la taille de l’école, la consommation d’alcool, de cannabis et de tabac et, de plus, 9 des 10 principaux corrélats de l’essai de vapotage affichaient des interactions avec l’ethnicité.</seg>
          <seg id="11">L’apprentissage automatique est une méthodologie prometteuse pour déterminer les risques d’essai de vapotage et de vapotage quotidien.</seg>
          <seg id="12">En outre, il permet d’en cerner les corrélats importants et d’évaluer les recoupements complexes, ce qui pourrait être utile pour les futures études longitudinales visant à personnaliser les politiques de santé publique pour certains groupes cibles de population.</seg>
          <seg id="13">Parmi les nouveautés thérapeutiques en pneumologie au cours de l’année 2021, nous aborderons trois sujets.</seg>
          <seg id="14">Une nouvelle biothérapie est désormais disponible pour la prise en charge de l’asthme sévère non contrôlé non T-Helper 2.</seg>
          <seg id="15">Concernant l’hypertension artérielle pulmonaire (HTAP), une triple thérapie d’emblée au moment du diagnostic est associée à un bénéfice sur la survie chez les patients à haut risque.</seg>
          <seg id="16">Le riociguat est une option thérapeutique lors d’HTAP restant à risque intermédiaire malgré un traitement par inhibiteur de la phosphodiestérase de type 5, et le sotatercept vise une nouvelle cible thérapeutique prometteuse pour l’HTAP du groupe 1.</seg>
          <seg id="17">Enfin, la place des cryobiopsies transbronchiques comme alternative valable à la biopsie chirurgicale pour le diagnostic des pneumopathies interstitielles diffuses selon des recommandations récentes se précise.</seg>
          <seg id="18">Les apports alimentaires indispensables au développement du nourrisson.</seg>
          <seg id="19">Les principaux nutriments indispensables au bon développement, notamment neurologique, des nourrissons sont certains lipides (acides gras essentiels, acides arachidonique et docosahexaénoïque), le fer, le calcium et la vitamine  D. Des apports énergétiques suffisants sont aussi nécessaires pour assurer une croissance staturo-pondérale satisfaisante.</seg>
          <seg id="20">Au cours des six premiers mois, ces besoins sont bien couverts par l’allaitement maternel ou une préparation infantile.</seg>
          <seg id="21">Après la diversification, l’allaitement avec une supplémentation martiale ou la consommation d’au moins 700  mL par jour de lait infantile, l’ajout de graisses dans chacun des plats salés et la supplémentation en vitamine  D permettent d’assurer la totalité de ces besoins essentiels.</seg>
          <seg id="22">Contrairement à une idée répandue, ni l’ajout raisonnable de sel et de sucre dans les plats du nourrisson ni l’excès d’apports protéiques n’exposent à un quelconque risque.</seg>
          <seg id="23">Bien que l’activité physique soit perçue comme un agent thérapeutique efficace dans la prise en charge des maladies chroniques, la littérature rapporte un faible taux de participation aux programmes d’activité physique adaptée ainsi qu’un taux élevé d’abandon lors de leur participation.</seg>
          <seg id="24">Le soutien à l’engagement des malades chroniques vers un style de vie actif semble perfectible, notamment en optimisant le processus allant de la prise en charge médicale vers l’intégration au sein d’une structure sportive locale adaptée.</seg>
          <seg id="25">En regard des principes motivationnels liés à la théorie de l’auto-détermination, nous proposons des pistes d’action permettant d’optimiser l’accompagnement du malade chronique lors de son processus de changement de comportement.</seg>
          <seg id="26">Cet article met l’accent sur l’intérêt de placer l’individu au centre de sa prise en charge physique ainsi que sur l’importance de prendre en compte les caractéristiques individuelles afin d’agir sur sa motivation intrinsèque.</seg>
          <seg id="27">La pandémie Covid-19 a imposé à l’enseignement, notamment universitaire, le passage complet à des formats à distance durant les première et deuxième vagues.</seg>
          <seg id="28">Cet article analyse comment une faculté de médecine a pu maintenir son enseignement en assurant au mieux une formation clinique, en tenant compte autant que possible des conséquences psychologiques objectivées par des enquêtes facultaires.</seg>
          <seg id="29">Il valorise également les opportunités d’apprentissage et les expériences inédites amenées par la pandémie et leur intégration dans la formation des médecins de demain.</seg>
          <seg id="30">Les inhibiteurs du système rénine-angiotensine-aldostérone (iSRAA) et les inhibiteurs des cotransporteurs sodium-glucose de type 2 (iSGLT2, gliflozines) réduisent le risque d’insuffisance cardiaque et de progression vers l’insuffisance rénale terminale, notamment chez les patients avec un diabète de type 2 (DT2).</seg>
          <seg id="31">Les effets positifs rapportés chez les patients DT2 ont été confirmés chez les personnes non diabétiques.</seg>
          <seg id="32">Ces deux classes pharmacologiques occupent maintenant une place de choix dans les recommandations internationales, en diabétologie, en cardiologie et en néphrologie.</seg>
          <seg id="33">Cet article fait le point sur les similitudes et les différences entre ces deux familles médicamenteuses.</seg>
          <seg id="34">Il insiste sur l’importance de les combiner pour optimiser le pronostic cardiovasculaire et rénal, tout en maintenant un bon niveau de sécurité.</seg>
          <seg id="35">Faire de la science est un engagement moral : s’efforcer de dire le vrai sur le monde.</seg>
          <seg id="36">Le modèle managérial de la recherche, fondement idéologique des réformes du système de recherche engagées en France depuis les années 2000, s’y oppose frontalement.</seg>
          <seg id="37">Il consiste à identifier le chercheur à un homo economicus cherchant en premier lieu à maximiser son intérêt personnel, qu’une bureaucratie tente d’aligner sur des objectifs de performance chiffrés.</seg>
          <seg id="38">Ce modèle est incohérent et destructeur.</seg>
          <seg id="39">La science est permise par la curiosité, l’émulation et l’éthique intellectuelle.</seg>
          <seg id="40">Ce sont donc ces traits humains qu’une organisation rationnelle de la recherche doit tenter de favoriser et d’exploiter.</seg>
          <seg id="41">Qui veut gagner des points SIGAPS ?</seg>
          <seg id="42">Afin de promouvoir la recherche en santé, le ministère des Solidarités et de la Santé a fait appel à un logiciel permettant de noter les médecins en fonction en leur production scientifique : les points SIGAPS (Système d’interrogation, de gestion et d’analyse des publications scientifiques).</seg>
          <seg id="43">Ces points (entre 1 et 32 points) sont attribués aux auteurs de publications après la parution de leur article, selon la qualité de la revue dans laquelle ils publient (fondée sur son facteur d’impact) et selon leur rang dans la liste des auteurs.</seg>
          <seg id="44">Ces points seront ensuite transformés en une somme d’argent qui sera perçue pendant 4 ans par l’établissement de santé auquel ils sont rattachés (1 point correspondant à 648 euros environ).</seg>
          <seg id="45">Mais cette « rémunération à l’acte de recherche » ne pousse-t-elle pas les médecins à publier plus rapidement et surtout à tout prix, quelle que soit la qualité de leur recherche ?</seg>
          <seg id="46">La gonarthrose est une maladie dégénérative fréquente.</seg>
          <seg id="47">Les répercussions fonctionnelles pour les patients peuvent être majeures.</seg>
          <seg id="48">Le plasma riche en plaquettes (PRP) est un concentré plaquettaire obtenu par centrifugation d’un échantillon de sang riche en facteurs de croissance.</seg>
          <seg id="49">Une fois injectés dans l’articulation, ils induisent une cascade naturelle conduisant à une stimulation des potentielles capacités de régénération du cartilage.</seg>
          <seg id="50">L’efficacité du PRP dans la gonarthrose reste débattue mais des études récentes existent.</seg>
          <seg id="51">Le but de cet article est de les résumer de manière relativement exhaustive.</seg>
          <seg id="52">Les résultats de notre synthèse tendent à démontrer que les injections intra-articulaires de PRP ont une place importante, permettant un effet antalgique et une amélioration fonctionnelle significatifs.</seg>
          <seg id="53">La fistule artérioveineuse (FAV) demeure l’accès vasculaire de choix en hémodialyse mais engendre des contraintes cardiovasculaires.</seg>
          <seg id="54">Sa création génère une élévation du débit cardiaque.</seg>
          <seg id="55">L’augmentation du retour veineux puis la surcharge en volume induisent un remodelage biventriculaire pouvant mener à une dysfonction.</seg>
          <seg id="56">L’insuffisance cardiaque à haut débit (ICHD) causée par un hyperdébit de la FAV est une entité clinique connue mais pas strictement définie, reposant sur une hypervolémie et une élévation du débit cardiaque.</seg>
          <seg id="57">Un débit d’accès supérieur à 2 l/min est un facteur de risque d’ICHD, en particulier chez des patients susceptibles.</seg>
          <seg id="58">Une intervention possible de réduction de débit est la réduction du calibre de la veine post-anastomotique par cerclage, soulageant les symptômes et inversant partiellement les anomalies structurelles induites mais a souvent un effet transitoire.</seg>
          <seg id="59">Notre sélection d’articles parus en 2021 propose un éclairage sur des sujets en lien avec le risque chez nos patient·e·s et l’usage d’outils électroniques.</seg>
          <seg id="60">Ils abordent le thème des cibles tensionnelles, du télémonitoring, et du régime riche en acides gras oméga 3 chez la personne âgée et/ou à haut risque cardiovasculaire.</seg>
          <seg id="61">Ils présentent le rôle des médecins de premier recours dans la prise en charge de patient·e·s avec une stéatopathie métabolique, et dans le dépistage des violences conjugales dans tous les couples.</seg>
          <seg id="62">Ils évaluent les risques de récidive d’épisode dépressif à l’arrêt d’un traitement antidépresseur.</seg>
          <seg id="63">Enfin, ils discutent la place des applications pour la communication avec les patient·e·s allophones et du vapotage dans l’arrêt du tabac.</seg>
          <seg id="64">La macrocéphalie est un motif fréquent de demande d’avis en consultation de neuropédiatrie.</seg>
          <seg id="65">Il s’agit d’un signe somatique peu spécifique et pouvant être isolé, être le signe d’une pathologie acquise grave ou faire partie d’un tableau syndromique.</seg>
          <seg id="66">L’anamnèse, l’examen clinique et l’imagerie sont des éléments clés de la stratégie diagnostique.</seg>
          <seg id="67">La découverte de signes d’hypertension intracrânienne implique une mise au point en urgence.</seg>
          <seg id="68">La génétique, notamment la réalisation de l’exome, a permis la caractérisation de différents syndromes associant la macrocéphalie et des troubles du neurodéveloppement.</seg>
          <seg id="69">Compte tenu des évolutions technologiques, une mise à jour des pratiques, basée sur la clinique, est proposée dans cet article.</seg>
          <seg id="70">Vésicules extracellulaires et maladies métaboliques - Des liaisons dangereuses.</seg>
          <seg id="71">Les vésicules extracellulaires (VE) correspondent à un ensemble hétérogène de nanovésicules membranaires sécrétées dans le milieu extracellulaire et circulant dans les différents fluides de l’organisme.</seg>
          <seg id="72">Ces VE véhiculent du matériel biologique (protéines, lipides, acides nucléiques) qu’elles peuvent transférer à des cellules/tissus cibles, modulant ainsi leur réponse et/ou leur phénotype.</seg>
          <seg id="73">Les dysfonctions caractérisant les maladies métaboliques liées à l’obésité sont associées à des modifications des concentrations circulantes de VE ainsi qu’à des altérations de leur contenu.</seg>
          <seg id="74">L’intérêt grandissant porté aux VE comme nouveaux vecteurs de communication intercellulaire a conduit à s’interroger sur leur rôle dans le développement des complications métaboliques.</seg>
          <seg id="75">Dans cette synthèse, nous résumerons la littérature portant sur les VE circulantes comme potentiels marqueurs des maladies métaboliques. Nous détaillerons ensuite le dialogue vésiculaire inter-organes responsable du développement des complications associées à l’obésité.</seg>
          <seg id="76">Enfin, nous discuterons les futures pistes de recherche qui contribueront à mieux appréhender le lien entre VE et maladies métaboliques.</seg>
          <seg id="77">La sclérose latérale amyotrophique (SLA) est une maladie neurogénérative qui se caractérise notamment par une amyotrophie progressive évoluant jusqu’à la paralysie complète du patient dont l’espérance de vie est, en moyenne, de trois à cinq ans.</seg>
          <seg id="78">Les soins palliatifs et le développement de thérapies pour améliorer la qualité de vie des patients sont essentiels.</seg>
          <seg id="79">Dans ce cadre, nous avons réalisé une revue de la littérature portant sur les interventions psychologiques et cognitives dans la prise en charge des patients atteins de SLA en fin de vie.</seg>
          <seg id="80">Nous avons identifié 504 références dont quatre rapportant des études qui répondaient aux critères d’inclusion.</seg>
          <seg id="81">Deux études portaient sur la thérapie de la dignité, une sur la rapidité d’une prise en charge psychologique dans un centre spécialisé et un rapport de cas concernait une prise en charge psychologique combinée à un système de communication assistée par ordinateur.</seg>
          <seg id="82">Les résultats de ces quatre études, bien que limités, suggèrent que les interventions psychologiques pourraient améliorer la qualité de vie des patients en fin de vie.</seg>
          <seg id="83">De nouvelles recherches devraient être menées pour investiguer l’impact d’une prise en charge psychologique adaptée à la SLA en utilisant, par exemple, une communication assistée afin d’implémenter ces interventions sur un plus grand nombre de patients et sur le long terme.</seg>
          <seg id="84">Les Langerhanoïdes, des organoïdes d’îlots pancréatiques.</seg>
          <seg id="85">L’utilisation de sources alternatives de cellules productrices d’insuline est donc un enjeu tant thérapeutique que pour la recherche pharmacologique. Plusieurs équipes dans le monde, dont la nôtre, développent des modèles de culture cellulaire en 3D, les Langerhanoïdes, qui sont physiologiquement proches des îlots pancréatiques humains.</seg>
          <seg id="86">Dans cette revue, nous décrivons les récentes avancées mimant la niche pancréatique (matrice extracellulaire, vascularisation, microfluidique), permettant ainsi d’accroître la fonctionnalité de ces Langerhanoïdes.</seg>
          <seg id="87">Intolérance au gluten en pédiatrie : diagnostic et recommandations. L’intolérance au gluten, ou maladie coeliaque, est relativement fréquente mais reste sous-diagnostiquée en pédiatrie du fait de sa présentation hétérogène.</seg>
          <seg id="88">En dehors du tableau classique de malabsorption, avec diarrhée et retard de croissance, elle doit être recherchée en cas d’antécédents familiaux de maladie coeliaque, d’auto-immunité et dans le cadre de certains syndromes.</seg>
          <seg id="89">D’autres signes cliniques ou biologiques doivent également évoquer ce diagnostic.</seg>
          <seg id="90">Toute suspicion impose le dosage des IgA totales et des IgA antitransglutaminase. Que l’enfant soit symptomatique ou non, si les taux d’IgA antitransglutaminase sont supérieurs à 10 fois la limite supérieure à la normale, et si les IgA anti-endomysium, dosées sur un deuxième prélèvement, sont également positives, le diagnostic peut être posé sans endoscopie digestive haute avec biopsies, après accord de la famille.</seg>
          <seg id="91">La prise en charge repose sur un régime d’éviction strict du gluten à vie.</seg>
          <seg id="92">L’hypertension artérielle non contrôlée est une problématique fréquemment rencontrée en milieu hospitalier.</seg>
          <seg id="93">Il n’est pas rare que le personnel médico-soignant se questionne sur l’instauration ou l’optimisation d’un traitement hypertenseur.</seg>
          <seg id="94">Les études ont cependant montré qu’en l’absence d’urgence hypertensive, il n’y a pas d’indication à traiter une hypertension durant le séjour hospitalier.</seg>
          <seg id="95">Au contraire, une modification du traitement favoriserait la survenue de complications sans permettre d’améliorer le contrôle de la tension artérielle à plus long terme.</seg>
          <seg id="96">Le rôle du médecin hospitalier est de reconnaître les urgences hypertensives, de chercher et traiter les facteurs externes réversibles pouvant influencer le profil tensionnel et enfin de s’abstenir de traiter en l’absence d’atteinte d’organes cibles.</seg>
          <seg id="97">Aux Hôpitaux universitaires de Genève (HUG), les ergothérapeutes et les physiothérapeutes sont reconnus comme des partenaires indissociables dans la neuroréhabilitation pédiatrique.</seg>
          <seg id="98">Ils accompagnent l’enfant et sa famille de l’entrée en soins aigus jusqu’à leur retour à domicile.</seg>
          <seg id="99">Assurer une prise en charge thérapeutique précoce permet de favoriser une réorganisation corticale le plus tôt possible.</seg>
          <seg id="100">La sortie de l’hôpital se prépare grâce à l’anticipation des besoins (d’aménagement/de moyens auxiliaires) pour un retour à domicile serein et grâce au tissage du réseau thérapeutique hors HUG qui prendra le relais.</seg>
          <seg id="101">Conduite à tenir devant Des cauchemars récurrents Le cauchemar est une parasomnie fréquente qui s’exprime Principalement durant le sommeil paradoxal et se manifeste A tous les âges de la vie.</seg>
          <seg id="102">Les cauchemars récurrents, Appelés aussi « maladie des cauchemars », sont considérés Comme une entité clinique et sont source d’une Souffrance significative.</seg>
          <seg id="103">D’autres parasomnies, présentant Des rêves ou fragments de rêves dysphoriques, doivent Etre distinguées des cauchemars, et leur prise en charge Est différente : ce sont principalement la terreur nocturne, Les hallucinations liées au sommeil et le trouble comportemental En sommeil paradoxal.</seg>
          <seg id="104">Les cauchemars peuvent Etre idiopathiques ou comorbides ; ils sont plus fréquents Dans un contexte de stress ou de traumatisme et chez Les personnes dont le niveau d’anxiété est élevé.</seg>
          <seg id="105">Le bilan Clinique recherche en premier lieu une psychopathologie Mais aussi un autre trouble du sommeil pouvant favoriser La survenue de cauchemars (narcolepsie, syndrome D’apnées obstructives du sommeil) et une origine iatrogène Ou toxique ; rarement une épilepsie nocturne est En cause.</seg>
          <seg id="106">Le traitement des cauchemars récurrents est Avant tout psychothérapeutique, et la méthode par répétition D’imagerie mentale (rim) est actuellement recommandée Pour son efficacité, tant pour les cauchemars Idiopathiques que pour les cauchemars liés à un trouble De stress post-traumatique.</seg>
          <seg id="107">L’ischémie mésentérique chronique (IMC) est une entité clinique rare liée à la diminution graduelle du flux artériel coelio-mésentérique causée par une maladie occlusive des axes artériels digestifs.</seg>
          <seg id="108">De nombreuses étiologies de l’IMC existent, mais la plus fréquente est l’athérosclérose.</seg>
          <seg id="109">L’IMC symptomatique se présente par la triade classique de douleurs abdominales post-prandiales, sitiophobie (peur de se nourrir) et amaigrissement.</seg>
          <seg id="110">L’objectif de cet article est de rapporter les résultats associés à la prise en charge endovasculaire des patients atteints d’IMC au sein de notre institut au cours des 8 dernières années.</seg>
          <seg id="111">L’hypertriglycéridémie est un facteur de risque cardiovasculaire indépendant du taux de LDL-cholestérol.</seg>
          <seg id="112">Les oméga-3 diminuent le taux de triglycérides, mais sans effet probant sur la baisse du risque cardiovasculaire.</seg>
          <seg id="113">Dernièrement, deux essais cliniques sur des oméga-3 fortement dosés sont arrivés à des résultats con tradictoires: REDUCE-IT (4 g/jour d’icosapent éthyl) a montré une diminution de 25 % des événements cardiovasculaires; STRENGTH (4 g/jour d’un mélange d’acide eicosapentaénoïque et d’acide docosahexaénoïque) n’a pas montré de bénéfice cardiovasculaire.</seg>
          <seg id="114">Une augmentation du risque de fibrillation auriculaire a été observée dans les deux études.</seg>
          <seg id="115">Les recommandations européennes 2021 de prévention cardiovasculaire proposent de considérer au cas par cas l’icosapent éthyl fortement dosé chez les patients avec hypertriglycéridémie.</seg>
          <seg id="116">Épidémiologie, facteurs de risque et état du dépistage actuel du cancer du rectum.</seg>
          <seg id="117">Les données d’incidence et de survie du réseau des registres de cancers Francim ont permis d’estimer l’incidence nationale du cancer du rectum et son pronostic, jusqu’à vingt ans après le diagnostic.</seg>
          <seg id="118">En 2018, 13 744nouveaux cas de cancers du rectum ont été diagnostiqués en France.</seg>
          <seg id="119">Son incidence a très légèrement diminué depuis 1990.</seg>
          <seg id="120">Le sexe-ratio H/F a régulièrement diminué au cours du temps, passant de 2,1 à 1,8.</seg>
          <seg id="121">47 % des cancers étaient diagnostiqués à un stade d’extension locale, 20 % à un stade d’extension régionale et 34 % à un stade avancé.</seg>
          <seg id="122">Les sujets à risque moyen de cancer du rectum sont les individus des deux sexes de plus de 50 ans.</seg>
          <seg id="123">La survie nette à cinq ans était de 60 % chez l’homme et de 59 % chez la femme.</seg>
          <seg id="124">À dix ans, elle était respectivement de 54 % et 47 % pour les personnes âgées de 50ans et de 70ans au moment du diagnostic. Épidémiologie, facteurs de risque et état du dépistage actuel du cancer du rectum.</seg>
          <seg id="125">La surmortalité liée au cancer survenait principalement dans la première année suivant le diagnostic.</seg>
          <seg id="126">Le taux de mortalité en excès diminuait jusqu’à dix ans après le diagnostic, puis restait stable.</seg>
          <seg id="127">En France, l’utilisation du test immunologique de recherche de saignement occulte dans les selles, de l’ordre de 30 %, se situe bien en deçà des 45 % nécessaires pour assurer l’efficience d’un programme de dépistage.</seg>
          <seg id="128">L’année 2021 a été marquée par la publication des nouveaux critères diagnostiques, classifications et guidelines (polyradiculonévrite inflammatoire démyélinisante chronique, tumeurs cérébrales, encéphalites autoimmunes).</seg>
          <seg id="129">L’attitude thérapeutique dans les épilepsies focales ou généralisées et l’épilepsie chez la femme enceinte a été mieux définie.</seg>
          <seg id="130">Les marqueurs biologiques et les immunothérapies modifient le paysage de la prise en charge des démences.</seg>
          <seg id="131">Le traitement endovasculaire des AVC de la circulation antérieure semble efficace indépendamment d’une thrombolyse préalable, ainsi qu’en cas d’AVC sévère de la circulation postérieure.</seg>
          <seg id="132">Les complications neurologiques du SARS-CoV-2 ont été éclaircies et l’efficacité des vaccins étudiée chez les patients immunosupprimés.</seg>
          <seg id="133">Plusieurs nouvelles molécules et techniques montrent des résultats prometteurs pour les migraines et céphalées en grappe.</seg>
          <seg id="134">Les enfants avec encéphalopathie sont davantage à risque de présenter des troubles de la déglutition avec fausses routes, blocages alimentaires, difficultés et stress pendant les repas.</seg>
          <seg id="135">Des conséquences graves peuvent en résulter, telles que des infections pulmonaires répétitives et un défaut de croissance staturo-pondérale.</seg>
          <seg id="136">L’examen ORL ou phoniatrique comporte l’évaluation de la gestion du bol alimentaire, d’un éventuel bavage et de la sécurité de la déglutition.</seg>
          <seg id="137">Cet article explique le rôle de l’ORL dans la prise en charge de ces enfants, avec une description des examens à effectuer pour une évaluation globale de la déglutition et des fausses routes ainsi que les traitements proposés pour une meilleure gestion de la prise alimentaire par la bouche et du bavage chronique.</seg>
          <seg id="138">La psychiatrie de liaison comprend une activité de consultation auprès des patient·es en soins somatiques et une activité de liaison auprès des clinicien·nes.</seg>
          <seg id="139">La liaison psychiatrique peut prendre des formes diverses, tels l’enseignement de la relation soignant·e-soigné·e, des supervisions ou le soutien d’équipe.</seg>
          <seg id="140">Dans cet article, nous présentons 4 études menées dans notre service qui s’intéressent : a) aux liens entre la santé mentale des étudiant·es en médecine et leurs compétences interpersonnelles ; b) à leurs rêves et à ce qu’ils révèlent de leur subjectivité ; c) aux enjeux de l’appel aux spécialistes pour les médecins de premier recours et d) à la pratique clinique en situation.</seg>
          <seg id="141">Ces études contribuent à nourrir le travail de liaison qui peut s’appuyer sur leurs résultats dans la formation et le soutien des soignant·es.</seg>
          <seg id="142">Enrichissement des essais cliniques par simulations numériques - L’exemple des prothèses orthopédiques1.</seg>
          <seg id="143">Les fabricants de dispositifs médicaux doivent démontrer, bien souvent au moyen d’essais cliniques, la sécurité, la performance et les avantages cliniques de leurs produits.</seg>
          <seg id="144">Pour pallier les limitations des essais cliniques traditionnels, tout en satisfaisant des exigences réglementaires devenues plus strictes, des données supplémentaires peuvent être acquises par le biais de simulations informatiques.</seg>
          <seg id="145">La diminution ou mise en suspens d’un traitement psychotrope peut être imposée par des raisons médicales diverses.</seg>
          <seg id="146">Cela peut avoir d’importantes conséquences pour les patients, notamment des manifestations cliniques, tant physiques que psychologiques.</seg>
          <seg id="147">Elles sont souvent désagréables, peuvent compromettre l’adhésion aux soins lors d’une hospitalisation et mettre à mal le lien thérapeutique.</seg>
          <seg id="148">Leur détection précoce, le réajustement du traitement quand nécessaire, ainsi que la communication régulière avec le patient et entre spécialistes sont des éléments importants à prendre en compte lors de ces prises en charge.</seg>
          <seg id="149">Fragilité et Précarité des personnes. Vivant avec le vih</seg>
          <seg id="150">Vivre avec le vih en 2021 signifie être Atteint d’une maladie chronique qui n’est Toujours pas « comme les autres ».</seg>
          <seg id="151">La Stigmatisation et les discriminations persistent, Et le pronostic reste incertain dans Les pays du sud, où l’accès aux soins reste Aléatoire et l’apparition de résistances Préoccupante.</seg>
          <seg id="152">Être soigné pendant la pandémie de Covid-19 a représenté un défi de santé Publique, mais les personnes vivant Avec le vih (pvvih), plus précaires et Fragiles psychologiquement que la population Générale, ont été davantage Affectées par les difficultés d’accès Aux soins.</seg>
          <seg id="153">La population des pvvih comprend en Particulier deux groupes principaux : les Migrants et les hommes qui ont des rapports Sexuels avec des hommes (hsh), Comme l’indiquent, en 2020, les chiffres Des nouvelles contaminations.</seg>
          <seg id="154">La population migrante atteinte est hétérogène, Avec des personnes résidant sur Le sol français depuis des décennies mais Aussi des primo-arrivants, au parcours de Migration souvent semé d’événements Traumatiques.</seg>
          <seg id="155">Outre le poids de l’atteinte Par le vih lui-même, les agressions fréquentes Et les préoccupations pour les Proches restés au pays, tout comme le Poids de l’exil, aboutissent à une prévalence Elevée des troubles psychiques.</seg>
          <seg id="156">Aujourd’hui encore, être homosexuel ne va Pas toujours de soi, que la stigmatisation Provienne des autres ou qu’elle soit intégrée Par la personne elle-même (autostigmatisation).</seg>
          <seg id="157">Le vieillissement est globalement Déprécié dans notre société et Particulièrement dans la communauté gay.</seg>
          <seg id="158">Celle-ci est également atteinte par la pratique Du chemsex et du slam, des usages De substances psychoactives préoccupants.</seg>
          <seg id="159">De tous ces éléments découlent de fortes Prévalences des troubles psychiques et Une éventuelle précarité sociale.</seg>
          <seg id="160">La prise En charge des pvvih doit être globale, elle Nécessite de prendre en compte tous ces Aspects, médicaux, psychiques, sociaux, Et d’y associer les patients.</seg>
          <seg id="161">SYNDROMES PARKINSONIENS ATYPIQUES Dans près de 40 % des cas, la présence d’un syndrome parkinsonien n’est pas dûe à une maladie de Parkinson idiopathique (MPI).</seg>
          <seg id="162">Les syndromes parkinsoniens atypiques font partie des diagnostics différentiels à envisager.</seg>
          <seg id="163">Le syndrome parkinsonien est alors associé à d’autres symptômes appelés « drapeaux rouges », qui doivent être recherchés à l’interrogatoire et à l’examen physique.</seg>
          <seg id="164">La certitude diagnostique, obtenue par l’anatomopathologie, n’est pas disponible du vivant du patient.</seg>
          <seg id="165">Les progrès de l’imagerie fonctionnelle nous apportent une aide précieuse, et l’évolution clinique permet souvent de répondre à la question diagnostique en quelques mois ou années.</seg>
          <seg id="166">La prise en charge est multidisciplinaire.</seg>
          <seg id="167">Il n’existe pas de traitement curatif aujourd’hui.</seg>
          <seg id="168">Les macrolides sont un des traitements de choix dans les pneumopathies communautaires, soit lorsque les éléments cliniques et/ou biologiques suggèrent une infection par une bactérie intracellulaire (dite atypique), soit lorsque la sévérité du tableau clinique justifie d’emblée leur usage empirique.</seg>
          <seg id="169">Ce travail est une étude rétrospective monocentrique réalisée au CHU de Liège sur 25 dossiers consécutifs de patients hospitalisés durant l’année 2019.</seg>
          <seg id="170">Il vise à préciser si l’usage d’un macrolide particulier, la clarithromycine, répond effectivement aux recommandations nationales, tant en matière d’indication, de posologie ou de durée.</seg>
          <seg id="171">Les résultats ont montré un usage justifié et adéquat dans 44 % des cas seulement.</seg>
          <seg id="172">Néanmoins, l’indication était très majoritairement mentionnée dans le dossier médical (96 %).</seg>
          <seg id="173">Par ailleurs, la comparaison avec les données nationales a montré un usage bien supérieur à la moyenne au CHU de Liège.</seg>
          <seg id="174">Un plan d’action est suggéré afin de discuter ces résultats au sein du Groupe de Gestion de l’Antibiothérapie pour, ensuite, les communiquer aux prescripteurs concernés.</seg>
          <seg id="175">Cette stratégie est proposée afin d’adapter l’usage des macrolides au CHU de Liège pour qu’il s’accorde davantage avec les recommandations nationales.</seg>
          <seg id="176">Les glucocorticoïdes (GC) demeurent le pilier du traitement de la plupart des maladies inflammatoires systémiques.</seg>
          <seg id="177">Ils ont un effet anti-inflammatoire puissant et d’installation rapide.</seg>
          <seg id="178">Les effets indésirables des GC sont bien connus : risque infectieux, ostéoporose, diabète et hypertension, entre autres.</seg>
          <seg id="179">Dans la sclérose systémique, les GC sont à éviter, car associés à la survenue d’une crise rénale hypertensive.</seg>
          <seg id="180">L’adjonction d’immunosuppresseurs comme deuxième ligne de traitement peut améliorer le contrôle de la maladie et limiter l’utilisation des GC.</seg>
          <seg id="181">Nous résumons les résultats de deux études récentes, l’une rapportant les bénéfices de l’ajout de mycophénolate mofétil aux GC dans le purpura thrombopénique immun, l’autre suggérant que le blocage de l’interleukine 6 pourrait ralentir la progression de la sclérose systémique (ou sclérodermie) avec atteinte pulmonaire.</seg>
          <seg id="182">Cette vignette reprend les recommandations en matière de prise en charge de l’insuffisance cardiaque à fraction d’éjection réduite.</seg>
          <seg id="183">Contrairement aux anciennes lignes de conduites, il est actuellement indiqué de débuter l’ensemble des traitements pharmacologiques ayant prouvé une efficacité en termes de morbi-mortalité en même temps et le plus vite possible.</seg>
          <seg id="184">La titration reste nécessaire et les doses maximales tolérées doivent être atteintes.</seg>
          <seg id="185">Des cas de mésusages et d’addictions aux gabapentinoïdes sont de plus en plus fréquemment rapportés, sans que le mécanisme pharmacologique sous-jacent ne soit complètement compris.</seg>
          <seg id="186">Nous faisons un état des lieux des connaissances sur cette dépendance et sa prise en charge.</seg>
          <seg id="187">L’immunothérapie en oncologie La prise en charge des cancers connaît un nouveau pa¬radigme depuis l’avènement de l’immunothérapie.</seg>
          <seg id="188">Cette dernière a pour but de lever l’inhibition exercée par les cellules tumorales sur le système immunitaire et ainsi de restaurer une réponse immunitaire antitumorale.</seg>
          <seg id="189">Les principaux traitements de cette nouvelle classe thérapeu¬tique sont les inhibiteurs des points de contrôle immuni¬taire ciblant les molécules pd-1 ou pd-l1 (et ctla-4 dans une moindre mesure), dont les indications s’étendent à une grande variété de cancers, localisés ou métasta¬tiques, en monothérapie ou en association (à d’autres immunothérapies, à une chimiothérapie ou à une thérapie ciblée).</seg>
          <seg id="190">Cependant, ces traitements sont associés à de nouvelles formes de réponses tumorales, comme les pseudo-progressions et les hyperprogressions, et à des toxicités immunomédiées, pouvant prendre de multiples formes, dont certaines sévères.</seg>
          <seg id="191">Les patients qui reçoivent une immunothérapie doivent donc bénéficier d’une sur¬veillance clinique, biologique et radiologique particulière.</seg>
          <seg id="192">Nous décrivons le tableau clinique d’une hyperthyroïdie fruste chez un patient de 77 ans.</seg>
          <seg id="193">Ce tableau, même fruste, peut diminuer la qualité de vie et être à l’origine de troubles du rythme cardiaque.</seg>
          <seg id="194">Des complications plus graves peuvent survenir dans ce contexte.</seg>
          <seg id="195">Nous décrivons, dans ce cas clinique, quelques-uns des signes qui doivent faire suspecter une hyperthyroïdie fruste.</seg>
          <seg id="196">Nous rappelons, ensuite, quelques facteurs qui sont susceptibles d’être à l’origine d’un diagnostic tardif.</seg>
          <seg id="197">Nous décrivons, finalement, l’apport des différents examens biologiques, échographiques et de médecine nucléaire.</seg>
          <seg id="198">Les Midlines peuvent être mis en place au lit du patient, sans nécessiter un contrôle radiologique après la pose.</seg>
          <seg id="199">Ils peuvent rester en place jusqu’à 14 jours et permettent d’effectuer des prélèvements sanguins répétés.</seg>
          <seg id="200">Les complications mécaniques, infectieuses ou thrombotiques, et le profil de sécurité ne diffèrent pas des autres cathéters veineux, notamment des PICC-lines.</seg>
          <seg id="201">introduction et but :</seg>
          <seg id="202">La vidéocapsule endoscopique grêle (VCE) est validée dans l’exploration des saignements digestifs inexpliqués (OGIB).</seg>
          <seg id="203">Le but de notre travail a été d’évaluer l’impact clinique de la réalisation d’une VCE pour OGIB en pratique courante, en termes de prise en charge ultérieure et de risque de récidive du saignement.</seg>
          <seg id="204">Méthodes :</seg>
          <seg id="205">Notre étude rétrospective a analysé les VCE réalisées au CHU de Liège de mars 2016 à décembre 2019.</seg>
          <seg id="206">Résultats :</seg>
          <seg id="207">Les VCE de 110 patients ont été rétrospectivement analysées.</seg>
          <seg id="208">Nous avons observé un pouvoir diagnostique de 58 % et une modification d’attitude thérapeutique chez 39 % des patients. Le taux de récidive (pour les 102 patients dont le suivi était disponible à maximum 2 ans) était de 22,5 %.</seg>
          <seg id="209">Le taux de récidive de saignement était particulièrement faible chez les patients avec VCE normale et chez ceux pour lesquels une modification thérapeutique a été faite.</seg>
          <seg id="210">Enfin, environ 45 % des patients n’ont pas eu de modification de l’attitude thérapeutique ni de récidive.</seg>
          <seg id="211">Conclusions :</seg>
          <seg id="212">La VCE débouche sur une modification thérapeutique chez environ 40 % des patients avec, dans la foulée, un faible risque de récidive.</seg>
          <seg id="213">Par contre, la VCE pourrait être évitée chez certains patients comme en témoigne un sous-groupe représentant 45 % des patients pour lesquels il n’y a eu ni modification thérapeutique ni rechute.</seg>
          <seg id="214">Cette série de 3 articles présente les évolutions de: 1) la clinique de la liaison psychiatrique, illustrée par le projet PENbank; 2) la formation par la liaison psychiatrique, au travers de l’exemple du développement d’un format de supervision centré sur les clinicien·nes et 3) la recherche en liaison psychiatrique, mise en lumière par 4 recherches récentes.</seg>
          <seg id="215">La PENbank peut être comprise comme un projet de méta-liaison en ce qu’elle dépasse les formes traditionnelles d’intervention auprès des clinicien·nes et de soutien de l’activité clinique.</seg>
          <seg id="216">En effet, la PENbank est une infrastructure (une banque de données) permettant le recueil et le stockage à long terme des récits d’expérience de médecins, ainsi que leur utilisation à différentes fins (visibilisation, restitution, recherche).</seg>
          <seg id="217">Les reins subissent un processus de vieillissement entraînant des répercussions de structure et de fonction.</seg>
          <seg id="218">Les examens d’imagerie et de microscopie mettent ainsi en évidence des altérations qui sont reflétées par une diminution du débit de filtration glomérulaire (DFG) avec le temps.</seg>
          <seg id="219">La présence d’un DFG &lt; 60 ml/min/1,73 m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; durant plus de trois mois étant suffisant pour poser le diagnostic d’insuffisance rénale chronique (IRC), une proportion importante de personnes âgées entre dans cette catégorie.</seg>
          <seg id="220">Les données morphologiques, cliniques et épidémiologiques montrent toutefois que le déclin physiologique du DFG avec l’âge n’est pas en soi associé à des conséquences néfastes.</seg>
          <seg id="221">Une définition de l’IRC tenant compte de l’âge permettrait une prise en charge basée sur le pronostic individuel plutôt que sur une norme biologique arbitraire.</seg>
          <seg id="222">L’adhésion aux recommandations en matière de prévention du cancer peut grandement réduire le risque de cancer colorectal.</seg>
          <seg id="223">Cette étude porte sur les tendances et les déterminants de l’adhésion à ces recommandations par les participants (n = 26 074) au début d’une étude de cohorte en Colombie‑Britannique (Canada).</seg>
          <seg id="224">Nous avons mesuré l’adhésion à cinq comportements de prévention primaire du cancer colorectal tirés des recommandations émises par la Société canadienne du cancer et le Fonds mondial de recherche contre le cancer (absence de tabagisme, indice de masse corporelle (IMC), activité physique, consommation d’alcool et consommation de fruits et légumes) et nous avons établi un score composite reposant sur la somme des mesures.</seg>
          <seg id="225">La définition de l’adhésion aux comportements de prévention secondaire est fondée sur les recommandations du Groupe d’étude canadien sur les soins de santé préventifs pour le dépistage du cancer colorectal.</seg>
          <seg id="226">L’adhésion aux lignes directrices en matière de prévention primaire variait entre 94,8 % (absence de tabagisme) à 44,2 % (IMC santé).</seg>
          <seg id="227">Le score composite médian était de 4.</seg>
          <seg id="228">Les scores composites supérieurs ont été associés au fait d’être une femme, d’être marié(e) et d’avoir un niveau de scolarité plus élevé.</seg>
          <seg id="229">Le taux d’adhésion au dépistage du cancer colorectal était de 62,4 %.</seg>
          <seg id="230">Un âge avancé, la présence de maladies chroniques, le fait d’avoir subi un examen médical récemment et le fait de faire partie d’un ménage à revenu élevé étaient associés à une probabilité accrue d’adhésion au dépistage.</seg>
          <seg id="231">L’adhésion à certains comportements de prévention du cancer colorectal s’est révélée élevée, ce qui concorde avec les constatations selon lesquelles la Colombie-Britannique affiche des taux faibles pour de nombreux comportements risqués pour la santé.</seg>
          <seg id="232">Cependant, on a constaté une agglomération de plus faible adhésion aux comportements de prévention les uns avec les autres et en présence d’autres facteurs de risque.</seg>
          <seg id="233">L’adhésion au dépistage s’est révélée élevée, mais varie en fonction de certains facteurs sociodémographiques et sanitaires.</seg>
          <seg id="234">Les travaux futurs devraient porter sur des interventions ciblées visant à améliorer l’adhésion des individus faisant partie des groupes dont le statut socioéconomique et l’état de santé sont les plus précaires.</seg>
          <seg id="235">Il faut également mieux comprendre les obstacles à l’accès et à la participation au dépistage du cancer colorectal, qui persistent même au sein du système de santé public canadien.</seg>
          <seg id="236">Les avancées récentes dans le domaine de la biologie structurale des récepteurs couplés aux protéines G de la classe C : Le récepteur métabotropique du glutamate 5.</seg>
          <seg id="237">L’activité des agonistes peut être modulée de manière allostérique par des modulateurs positifs (PAM) ou négatifs (NAM), se liant au domaine 7TM.</seg>
          <seg id="238">Nous présentons et discutons ici les caractérisations structurales récentes des récepteurs de classe C, en soulignant les résultats qui rendent cette famille de récepteurs unique.</seg>
          <seg id="239">La compréhension de la base structurelle de la signalisation des dimères de mGlu représente une réalisation historique et ouvre la voie à l’analyse de la signalisation des dimères de RCPG en général.</seg>
          <seg id="240">Ces analyses structurales devraient également ouvrir de nouvelles voies pour la conception de médicaments ciblant cette famille de récepteurs qui sont aussi des cibles thérapeutiques.</seg>
          <seg id="241">La balance bénéfices-risques des contraceptions hormonales estroprogestatives.</seg>
          <seg id="242">La contraception hormonale estroprogestative (COP) reste la stratégie contraceptive la plus utilisée, notamment en France.</seg>
          <seg id="243">Si la balance bénéfices-risques est, pour la très grande majorité des femmes, très favorable, son utilisation doit être extrêmement prudente dans certaines situations cliniques et, en particulier, chez les femmes à risque vasculaire.</seg>
          <seg id="244">Il est donc indispensable de renseigner l’ensemble des facteurs de risque vasculaire avant toute prescription de COP, quelle que soit sa voie d’administration.</seg>
          <seg id="245">D’un point de vue carcinologique, si l’utilisation de la COP est associée à une discrète augmentation du risque de cancer du sein, les bénéfices méconnus, persistant de nombreuses années après son arrêt, vis-à-vis du risque de cancer de l’ovaire et de l’endomètre, contrebalancent largement ce risque mammaire. Enfin, la COP apporte des avantages non contraceptifs, notamment dans les situations cliniques telles que les dysménorrhées ou l’endométriose invalidante, améliorant profondément la qualité de vie des femmes.</seg>
          <seg id="246">Il est donc nécessaire d’évaluer très précisément le contexte clinique de chaque femme afin d’adapter la meilleure stratégie contraceptive en minimisant les risques et pour bénéficier des avantages potentiels.</seg>
          <seg id="247">Apport de la chimiothérapie néoadjuvante dans le cancer du rectum.</seg>
          <seg id="248">Chez les patients dont le cancer du rectum est locale¬ment avancé, la radiothérapie préopératoire et l’exérèse complète du mésorectum ont permis de réduire le risque de récidive locorégionale.</seg>
          <seg id="249">Ces traitements n’ont en re¬vanche pas permis de réduire le risque de récidive métastatique, et le bénéfice d’une chimiothérapie adju¬vante n’a jamais été formellement démontré.</seg>
          <seg id="250">L’efficaci¬té de la chimiothérapie sur la tumeur rectale, ainsi que les difficultés à administrer une chimiothérapie adjuvante après proctectomie, ont amené au développement de schémas thérapeutiques incluant une chimiothérapie néoadjuvante.</seg>
          <seg id="251">Deux études de phase III ayant évalué une chimiothérapie d’induction par FOLFIRINOX suivie d’une chimioradiothérapie pour l’une et une radiothéra¬pie courte puis d’une chimiothérapie de consolidation pour l’autre sont positives pour leur objectif principal et constituent de nouveaux standards thérapeutiques.</seg>
          <seg id="252">L’ostéomyélite chronique est un processus inflammatoire osseux causé par un agent infectieux.</seg>
          <seg id="253">Cette pathologie provoque une altération de la vascularisation intraosseuse et périostée donnant lieu à des fragments d’os nécrotiques (séquestres).</seg>
          <seg id="254">Le traitement de l’ostéomyélite chronique repose sur une prise en charge chirurgicale permettant de débrider les séquestres et de réaliser des prélèvements osseux pour des analyses microbiologiques afin d’instaurer une antibiothérapie ciblée sur l’agent pathogène.</seg>
          <seg id="255">Une approche multidisciplinaire doit impliquer une expertise en chirurgie orthopédique, en imagerie musculosquelettique et médecine nucléaire, en maladies infectieuses, ainsi qu’en chirurgie plastique ou vasculaire pour les cas avec perte des tissus mous ou défaut de vascularisation.</seg>
          <seg id="256">Applications thérapeutiques des vésicules extracellulaires.</seg>
          <seg id="257">Les vésicules extracellulaires, sécrétées spontanément ou en réponse à un stress par tous les types cellulaires, sont proposés comme des biothérapies alternatives aux thérapies cellulaires et aux nanomédicaments synthétiques.</seg>
          <seg id="258">Leurs atouts logistiques (stockage, stabilité, disponibilité, tolérance), leur capacité à franchir les barrières biologiques, à délivrer leurs contenus (protéines, lipides et acides nucléiques) pour modifier leurs cellules cibles, ainsi que leurs activités immunomodulatrice et régénérative, suscitent un intérêt grandissant pour un très large spectre de maladies.</seg>
          <seg id="259">Cette synthèse présente les défis qui restent à relever pour appliquer ces biothérapies en clinique. Quelques applications prometteuses dans les domaines du cancer et de la médecine régénérative seront proposées.</seg>
          <seg id="260">Entre transition médicale et passage à l’âge adulte, un possible conflit de temporalité pour les jeunes atteints d’une maladie chronique.</seg>
          <seg id="261">Les progrès thérapeutiques ont augmenté la survie des enfants et adolescents atteints de maladies chroniques.</seg>
          <seg id="262">Pour ces jeunes patients, le passage de la pédiatrie vers les services pour adultes peut entraîner une rupture de soins, car il implique un bouleversement de leur relation au système de soins : transformation d’une prise en charge familiale, centrée sur l’adolescent et ses parents, en une prise en charge individuelle et éclatée entre différents services ou établissements avec des règles et des usages différents de ceux de la pédiatrie.</seg>
          <seg id="263">L’objet de cet article est de restituer les enjeux sociaux de ce passage, et de montrer les tensions pouvant exister entre les temporalités des transitions médicale et sociale.</seg>
          <seg id="264">La transition médicale, parce qu’elle est implicitement organisée autour de l’âge de 18 ans et de la majorité juridique, tend à entrer en conflit avec la temporalité des autres transitions qui jalonnent, dans nos sociétés contemporaines, le passage à l’âge adulte.</seg>
          <seg id="265">Qu'ils soient d'origine infectieuse ou non, les avortements occasionnent d'importantes pertes économiques dans les élevages bovins algériens.</seg>
          <seg id="266">De septembre 2014 à février 2016, une enquête épidémiologique a été menée sous la forme d'entretiens directs auprès de 162 éleveurs de bovins laitiers répartis dans huit wilayas du nord et du centre de l'Algérie, en vue d'estimer la prévalence de déclaration des avortements et d'identifier les facteurs qui influencent ces déclarations par l'éleveur.</seg>
          <seg id="267">La prévalence de déclaration des avortements par les éleveurs audités a été estimée en s'appuyant sur une distribution binomiale exacte.</seg>
          <seg id="268">L'analyse des facteurs d'influence a été effectuée à l'aide d'une analyse par arbre de classification.</seg>
          <seg id="269">Il ressort des réponses obtenues que 82,1 % (intervalle de confiance [IC] à 95 % : 75,3-87,7 %) des éleveurs appellent le vétérinaire lors de la survenue d'avortements pour les déclarer et pour réaliser un suivi post-avortement.</seg>
          <seg id="270">L'arbre de classification, généré à partir des données de l'enquête, indique que les trois variables les plus prédictibles de la déclaration des avortements sont, par ordre décroissant d'importance : le type de vaches touchées par les avortements (importance de la variable = 100 sur une échelle allant de 0 à 100) ; la wilaya d'origine (importance de la variable = 72,7) ; et le stade physiologique dominant (importance de la variable = 42,5).</seg>
          <seg id="271">Des recommandations sont émises pour améliorer les conditions de la déclaration des avortements bovins par les éleveurs ainsi que leur prise en charge en Algérie.</seg>
          <seg id="272">Ces recommandations portent sur : la conduite régulière de campagnes d'information et de sensibilisation auprès des éleveurs sur les avortements bovins et les possibles répercussions de la non-déclaration de ceux-ci sur la santé animale et humaine ; l'organisation d'ateliers pour les éleveurs, auxquels participent les vétérinaires, afin de parvenir à une gestion adéquate des vaches avortées et des produits post-avortement (lait, avorton, placenta et membranes foetales) ainsi que la création d'un fonds agricole destiné à indemniser les éleveurs pour les pertes occasionnées imputables à la survenue d'avortements bovins dans le cadre de maladies réglementées.</seg>
          <seg id="273">Enfin, l'importance particulière de l'usage effectif de la quarantaine de tous les animaux nouvellement introduits dans les troupeaux est rappelée.</seg>
          <seg id="274">La pandémie de Covid-19 a conduit au développement rapide de vaccins à la technologie innovante, utilisés à large échelle, dont les vaccins à ARNm Spikevax (Moderna) et Comirnaty (Pfizer-BioNTech).</seg>
          <seg id="275">Ce déploiement sans précédent défie la pharmacovigilance, nécessitant d’allier un suivi attentif de la sécurité, une analyse rapide des données et une diffusion continue des connaissances.</seg>
          <seg id="276">Les principaux effets indésirables reconnus pour ces vaccins sont modérés et transitoires, liés à leur importante réactogénicité.</seg>
          <seg id="277">Une pharmacovigilance active a permis d’identifier des effets indésirables rares, tels que des myopéricardites et diverses réactions cutanées.</seg>
          <seg id="278">Un certain nombre d’effets indésirables rares potentiels sont en cours d’évaluation et pourraient être retenus à l’échelle individuelle, mais ne remettent pas en cause la sécurité vaccinale globale.</seg>
          <seg id="279">Depuis leur découverte il y a plus d’un siècle à aujourd’hui, les vitamines sont passées de molécules méconnues et aux propriétés mystérieuses à des composants primordiaux et aux implications cliniques certaines.</seg>
          <seg id="280">Malgré les progrès scientifiques dans la compréhension de leur rôle physiopathologique, les vitamines suscitent encore de nombreuses interrogations en pratique clinique.</seg>
          <seg id="281">Cet article s’efforce de répondre aux questions fréquem ment rencontrées en médecine ambulatoire portant sur les carences vitaminiques: qui dépister ?</seg>
          <seg id="282">À quel moment ? Par quel test ? Comment interpréter les résultats ? Comment supplémenter ? En répondant à ces questions, nous espérons fournir au médecin de premier recours un outil pragmatique pour l’orienter dans la prise en charge des problématiques vitaminiques.</seg>
          <seg id="283">Transition de soins de l’enfance et de l’adolescence à l’âge adulte en néphrologie.</seg>
          <seg id="284">Pour un jeune adulte atteint d’une maladie chronique, le passage de la médecine pédiatrique à la médecine pour adultes est une étape délicate, avec un risque élevé de mauvaise adhésion thérapeutique et de perte de suivi, dont les conséquences peuvent être dramatiques.</seg>
          <seg id="285">Une meilleure connaissance de ces risques a conduit, depuis une dizaine d’années, à une forte mobilisation des pédiatres et des équipes médicales pour adultes. La notion de transition de soins enfant-adulte se substitue au simple transfert.</seg>
          <seg id="286">La transition est un processus par étapes, durant plusieurs années, qui vise à préparer un adolescent à devenir un jeune adulte autonome et responsable de sa maladie, et qui inclut un accompagnement après le changement d’équipe du suivi médical.</seg>
          <seg id="287">Les maladies rénales chroniques ayant débuté dans l’enfance ont une répartition étiologique bien différente de celles qui surviennent à l’âge adulte, et ce sont souvent des maladies rares bénéficiant des filières de soin spécifiques.</seg>
          <seg id="288">C’est surtout pour l’insuffisance rénale sévère et, singulièrement, pour les jeunes transplantés que se sont développés des programmes de transition.</seg>
          <seg id="289">Nous décrivons dans cet article les principales recommandations et les programmes existant actuellement.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">We developed separate random forest algorithms to predict e-cigarette (vaping) ever use and daily use among Ontario youth, and subsequently examined predictor importance and statistical interaction.</seg>
          <seg id="2">This cross-sectional study used a representative sample of Ontario elementary and high school students in 2019 (N = 6471).</seg>
          <seg id="3">Vaping frequency over the last 12 months was used to define ever-vaping and daily vaping.</seg>
          <seg id="4">We considered a large set of individual characteristics as potential correlates for ever-vaping (176 variables) and daily vaping (179 variables).</seg>
          <seg id="5">Using cross-validation, we developed random forest algorithms and evaluated model performance based on the C-index, a measure to assess the discriminatory ability of a model, for both outcomes.</seg>
          <seg id="6">Further, the top 10 correlates were identified by relative importance score calculation and their interaction with sociodemographic characteristics.</seg>
          <seg id="7">There were 2064 (31.9%) ever-vapers, and 490 (7.6%) of the respondents were daily users.</seg>
          <seg id="8">The random forest algorithms for both outcomes achieved high performance, with C-index over 0.90.</seg>
          <seg id="9">The top 10 correlates of daily vaping included use of caffeine, cannabis and tobacco, source and type of e-cigarette and absence in last 20 school days.</seg>
          <seg id="10">Those of ever-vaping included school size, use of alcohol, cannabis and tobacco; 9 of the top 10 ever-vaping correlates demonstrated interactions with ethnicity.</seg>
          <seg id="11">Machine learning is a promising methodology for identifying the risks of ever-vaping and daily vaping.</seg>
          <seg id="12">Furthermore, it enables the identification of important correlates and the assessment of complex intersections, which may inform future longitudinal studies to customize public health policies for targeted population subgroups.</seg>
          <seg id="13">Among the new therapeutic developments in pulmonology during 2021, we have identified three topics of interest.</seg>
          <seg id="14">A new biotherapy is now available for the management of severe uncontrolled non-Th2 asthma.</seg>
          <seg id="15">In the field of pulmonary arterial hypertension, upfront triple therapy at the time of diagnosis is associated with a survival benefit in high-risk patients.</seg>
          <seg id="16">Riociguat is a therapeutic option for patients that remain at intermediate risk despite treatment with iPDE5. Sotatercept, a promising new class of drug for treatment of group 1 PAH will soon be available.</seg>
          <seg id="17">Finally, the use of transbronchial cryobiopsies as a valid alternative to surgical lung biopsy for the diagnosis of diffuse interstitial lung diseases will also be discussed in this review.</seg>
          <seg id="18">Adequate dietary intake for infant development.</seg>
          <seg id="19">The main nutrients required for an adequate infant de¬velopment, particularly neurological, are some lipids (essential fatty acids, arachidonic and docosahexaenoic acids), iron, calcium and vitamind. Appropriate energy intake is also necessary to allow growth.</seg>
          <seg id="20">During the first 6 months, these needs are well covered by breastfeeding or infant formula.</seg>
          <seg id="21">After complementary feeding intro¬duction, breastfeeding with iron supplementation or consumption of at least 700ml per day of infant for¬mula, addition of fat in each of the salty dishes and vitamin d supplementation allow to ensure all these basic needs.</seg>
          <seg id="22">Contrary to popular belief, neither the reasonable addition of salt and sugar to infant meals, nor the excess protein intake induce any risk.</seg>
          <seg id="23">Although physical activity is perceived as an effective therapeutic agent in the management of chronic diseases, the literature reports a low participation rate in adapted physical activity programmes and a high drop-out rate during participation.</seg>
          <seg id="24">There is room for improvement in supporting the engagement of chronically ill patients in an active lifestyle, especially in optimising the process from medical management to integration into a local adapted sports structure.</seg>
          <seg id="25">Based on the motivational principles of the self-determination theory, we propose courses of action to optimise the support of the chronically ill patient in the process of behavioural change.</seg>
          <seg id="26">This article emphasises the importance of placing the individual at the centre of his or her physical care and the importance of taking into account individual characteristics in order to act on intrinsic motivation.</seg>
          <seg id="27">The COVID-19 pandemics has deeply impacted academic teaching and forced a complete shift to distance learning formats during the first and second waves.</seg>
          <seg id="28">This article analyzes how one medical school was able to maintain its teaching while ensuring clinical training and taking into account the psychological impact imputed to the lockdown.</seg>
          <seg id="29">It also highlights the learning opportunities and unprecedented life experiences contributing to the training of tomorrow's physicians.</seg>
          <seg id="30">Both renin-angiotensin-aldosterone system inhibitors (RAASi) and sodium-glucose cotransporter type 2 inhibitors (SGLT2i, gliflozins) reduce the risk of heart failure and of progressing towards end-stage renal disease, especially in patients with type 2 diabetes (T2D).</seg>
          <seg id="31">Positive results reported in patients with T2D have been confirmed in people without diabetes.</seg>
          <seg id="32">These two pharmacological classes now occupy a privileged place in international guidelines, in diabetology, cardiology and nephrology.</seg>
          <seg id="33">The present article describes similarities and differences between these two types of medications.</seg>
          <seg id="34">It emphasizes the importance of combining both approaches in order to optimize the cardiovascular and renal prognosis, while maintaining a good safety profile.</seg>
          <seg id="35">To be a scientist is to make an implicit ethical commitment: to try to tell the truth about the world.</seg>
          <seg id="36">The managerial model of research, which is the ideological foundation of modern political reforms of the research system around the world, stands in direct conflict with this assertion.</seg>
          <seg id="37">It consists in identifying the scientist with a homo economicus looking to maximize its own profit, which a bureaucracy is tasked to align with performance objectives.</seg>
          <seg id="38">This model is incoherent and destructive.</seg>
          <seg id="39">Science is made possible by curiosity, emulation and intellectual ethics.</seg>
          <seg id="40">These are the human traits that a rational research organization should try to favor and exploit.</seg>
          <seg id="41">Who wants to be a SIGAPS millionaire?</seg>
          <seg id="42">In order to promote biomedical research, the French ministry of Solidarity and Health has developed a software that is used to rate medical doctors according to their scientific production: the SIGAPS points (System of Interrogation, Management and Analysis of Scientific Publications).</seg>
          <seg id="43">These points (1-32 points) are attributed after the publication of a scientific paper according to the quality of the journal (based on the impact factor) and the doctor's rank among the authors.</seg>
          <seg id="44">These points are then transformed into a sum of money received by the health facility (1 point = approximately 648 euros), 4 years in a row.</seg>
          <seg id="45">Does this 'fee-for-service' encourage doctors to publish quickly at any price, regardless of the quality of their research?</seg>
          <seg id="46">Knee osteoarthritis is a common degenerative disease.</seg>
          <seg id="47">The functional impact on patients can be major.</seg>
          <seg id="48">Platelet-rich plasma (PRP) is a platelet concentrate obtained by centrifugation of a blood sample rich in growth factors.</seg>
          <seg id="49">Once injected into the joint, they induce a natural cascade that can lead to a stimulation of the potential regenerative capacity of cartilage.</seg>
          <seg id="50">The effectiveness of PRP in knee osteoarthritis is debated, but recent studies exist.</seg>
          <seg id="51">The aim of this article is to provide a relatively exhaustive summary.</seg>
          <seg id="52">The results of our review tend to demonstrate that intra-articular injections of PRP have an important, allowing a significant analgesic effect and functional improvement.</seg>
          <seg id="53">Arteriovenous fistula (AVF) remains the vascular access of choice in hemodialysis but generates cardiovascular constraints.</seg>
          <seg id="54">Its creation immediately induces an increase in cardiac output.</seg>
          <seg id="55">Increased venous return and subsequent volume overload lead to biventricular remodeling, and eventually to dysfunction.</seg>
          <seg id="56">High-output heart failure (HOHF) caused by high-flow AVF is a recognized but not strictly defined clinical entity, based on the combination of hypervolemia with an elevated cardiac output.</seg>
          <seg id="57">A Qa greater than 2 L/min is a risk factor for HOHF, particularly in susceptible patients.</seg>
          <seg id="58">The most used flow reduction procedure is post-anastomotic vein caliber reduction by a banding technique, relieving symptoms and partially reversing previously induced structural abnormalities, but the benefit often remains limited in time.</seg>
          <seg id="59">Our selection of articles published in 2021 sheds light on topics related to risk, and to the use of electronic tools in primary care medicine.</seg>
          <seg id="60">They cover blood pressure targets, telemonitoring, and the omega-3 fatty acid diet in the elderly and/or in patients with high cardiovascular risk.</seg>
          <seg id="61">They present the role of primary care physicians in the management of patients with NAFLD, and in screening for domestic violence in all couples.</seg>
          <seg id="62">They assess the risk of recurrence of a depressive episode after stopping antidepressant treatment.</seg>
          <seg id="63">Finally, they discuss the place of apps to communicate with foreign-speaking patients and of vaping in smoking cessation.</seg>
          <seg id="64">Macrocephaly is a frequent reason for seeking advice in a pediatric neurology consultation.</seg>
          <seg id="65">It is a non-specific neurological sign that can be isolated, be the sign of a serious acquired pathology or be part of a syndromic picture.</seg>
          <seg id="66">Clinical history, physical examination and imaging are key elements of the diagnostic strategy.</seg>
          <seg id="67">Signs of intracranial hypertension require an emergency work-up.</seg>
          <seg id="68">Genetics, exome in particular, has enabled the characterization of various syndromes associating macrocephaly and neurodevelopmental delay.</seg>
          <seg id="69">In this article, we propose an update of practices based on clinical signs.</seg>
          <seg id="70">Extracellular vesicles and metabolic diseases: Dangerous liaisons</seg>
          <seg id="71">Extracellular vesicles (EVs) correspond to a heterogeneous set of membrane nanovesicles secreted in the extracellular medium and circulating in the various fluids of the body.</seg>
          <seg id="72">These EVs convey biological material (proteins, lipids, nucleic acids) that they can transfer to target cells/tissues thus modulating their response and/or phenotype.</seg>
          <seg id="73">The metabolic dysfunctions characterizing metabolic diseases associated with obesity are associated with changes in circulating EV concentrations as well as alterations in their content.</seg>
          <seg id="74">The growing interest in EVs as new vectors of intercellular communication has led to question about their role in the development of metabolic complications.</seg>
          <seg id="75">In this review, we will discuss the literature on circulating EVs as potential markers of metabolic diseases and then detail inter-organ dialogue based on this EV trafficking underlying the development of related obesity.</seg>
          <seg id="76">Finally, we will discuss future avenues of research that will help to better understand the link between EVs and metabolic diseases.</seg>
          <seg id="77">Amyotrophic lateral sclerosis (ALS) is an incurable disease characterized by muscle atrophy leading to complete paralysis. Once diagnosed, the average life expectancy is three to five years.</seg>
          <seg id="78">In this context, palliative and end-of-life care are essential, as well as the development of cognitive and/or psychological therapies to improve the quality of life of patients.</seg>
          <seg id="79">In this context, we conducted a review of the pertinent literature about psychological and cognitive interventions in end-of-life support for ALS patients.</seg>
          <seg id="80">We identified 504 references out of which only four studies met our inclusion criteria.</seg>
          <seg id="81">Two studies focused on dignity therapy, one study on the delay between the diagnosis and the start of psychological care in a specialized centre, and one case-report on psychological therapy combined with a computer-assisted communication system.</seg>
          <seg id="82">The results of these studies, although very limited, suggest that psychological interventions may improve the management and quality of life of end-of-life ALS patients.</seg>
          <seg id="83">Further studies should investigate the impact of psychological support adapted to ALS, using, for example, computer-assisted communication allowing to implement these interventions in a larger number of patients and over the long term.</seg>
          <seg id="84">Generating pancreatic islets organoids: Langerhanoids</seg>
          <seg id="85">Thus, it is crucial to find an alternative and an abundant source of functional insulin secreting cells not only for clinical use but also for the development of research dedicated to the screening of drugs and to the development of new therapeutic targets. In this review, we describe recent advances to mimic the pancreatic niche (extracellular matrix, vascularization, microfluidics) allowing better functionality of Langerhanoids.</seg>
          <seg id="86">In this review, we describe recent advances to mimic the pancreatic niche (extracellular matrix, vascularization, microfluidics) allowing better functionality of Langerhanoids.</seg>
          <seg id="87">Gluten intolerance in infants and children: what diagnosis and what recommendations? Gluten intolerance or celiac disease is a relatively common pathology that is still underdiagnosed in pediatrics due to its heterogeneous presentation.</seg>
          <seg id="88">Apart from the classic form of malabsorption with diarrhea and growth retardation, pathology should be sought in the event of a family history of celiac disease, autoimmunity and in the context of certain syndromes.</seg>
          <seg id="89">Other clinical or laboratory signs should also suggest the diagnosis.</seg>
          <seg id="90">Any suspicion should lead to assays for total IgA and anti- transglutaminase IgA. If the child is symptomatic or not, the absence of upper gastrointestinal endoscopy with biopsies is possible to make the diagnosis after agreement of the family, if the levels of anti-transglutaminase IgA are greater than 10 times the upper limit of normal, and if the anti-endomysium IgA, assayed on a second sample, are also positive.</seg>
          <seg id="91">Management is based on a strict gluten-free diet.</seg>
          <seg id="92">Uncontrolled blood pressure is a problem frequently encountered in hospital.</seg>
          <seg id="93">Health workers may be inclined to initiate or increase hypertensive treatment to decrease blood pressure.</seg>
          <seg id="94">However, studies have shown that in the absence of hypertensive emergency, there is no indication to treat hypertension in hospitalized patients.</seg>
          <seg id="95">On the contrary, a treatment modification would increase the occurrence of complications without achieving better long-term blood pressure control.</seg>
          <seg id="96">The role of the hospital physician is to recognize hypertensive emergencies, to look for and treat reversible external factors that could influence blood pressure and finally to refrain from treating blood pressure in the absence of target organ damage.</seg>
          <seg id="97">At Geneva University Hospitals (HUG), occupational therapists and physiotherapists are recognized as inseparable partners in pediatric neurorehabilitation.</seg>
          <seg id="98">They help the child and his family from early management to hospital discharge.</seg>
          <seg id="99">Early treatment helps promote cerebral plasticity.</seg>
          <seg id="100">The discharge from the hospital is prepared thanks to the anticipation of the needs (home adaptation and adaptive equipment/assistive devices) as well as an effective discharge plan in collaboration with outpatient service which results in optimal conditions for a safe return home.</seg>
          <seg id="101">Practice guide for The management of nightmare Disorders Nightmares are a common parasomnia that occurs mainly During rem sleep (paradoxical sleep) and at all ages.</seg>
          <seg id="102">Recurrent nightmares, also known as nightmare disorder, Are considered a clinical entity and cause significant Suffering.</seg>
          <seg id="103">Other parasomnias presenting dysphoric dreams Or fragments of dreams are to be distinguished from Nightmares and their management is different: they are Mainly night terror, hallucinations related to sleep and Rem sleep behavior disorder.</seg>
          <seg id="104">Nightmares can be idiopathic Or comorbid; they are more common in the context Of stress or trauma and in people with high levels of Anxiety.</seg>
          <seg id="105">The clinical assessment primarily looks for psychopathology, But also for another sleep disorder that can Promote the onset of nightmares (narcolepsy, obstructive Sleep apnea syndrome) and an iatrogenic or toxic origin; Rarely nocturnal epilepsy is involved.</seg>
          <seg id="106">The treatment of Recurrent nightmares is primarily psychotherapeutic, and The imagery rehearsal therapy (irt) is recommended for Its effectiveness for both idiopathic nightmares and those Related to post-traumatic stress disorder.</seg>
          <seg id="107">Chronic mesenteric ischemia (CMI) is a clinical entity linked to a gradual decrease in coelio-mesenteric arterial flow caused by occlusive disease of the digestive arterial axes.</seg>
          <seg id="108">There are many etiologies of CMI, but most of the time atherosclerosis is the leading cause.</seg>
          <seg id="109">Symptomatic CMI typically presents with the triad «post-meal abdominal pain - fear of eating - weight loss».</seg>
          <seg id="110">The objective of this article is to report the results associated with endovascular therapy in patients with CMI at our hospital over the past 8 years.</seg>
          <seg id="111">Hypertriglyceridemia is a cardiovascular risk factor independent of LDL cholesterol.</seg>
          <seg id="112">Omega-3 reduce triglycerides levels, but without proven benefit to reduce cardiovascular risk.</seg>
          <seg id="113">Recently, two studies on high-dose omega-3 derivatives have shown contradictory results on the risk of cardiovascular events: REDUCE-IT (4 g/day of icosapent ethyl) showed a 25 % reduction; STRENGTH (4 g/day of a mixture of eicosapentaenoic acid and docosahexaenoic acid) showed no effect.</seg>
          <seg id="114">An increased risk of atrial fibrillation was observed in both studies.</seg>
          <seg id="115">The European 2021 cardiovascular prevention guidelines propose to consider high-dose ethyl icosapent on a case-by-case basis in patients with hypertriglyceridemia.</seg>
          <seg id="116">Epidemiology, risk factors and current screening in rectal cancer.</seg>
          <seg id="117">Incidence and survival data from the Francim Cancer Registry Network allowed an estimate of the national incidence of rectal cancer and its prognosis up to 20 years after diagnosis.</seg>
          <seg id="118">In 2018, 13 744 new cases of rectal cancer were diagnosed in France.</seg>
          <seg id="119">Its incidence slightly decreased since 1990.</seg>
          <seg id="120">The M/F sex ratio has steadily decreased over time from 2.1 to 1.8.</seg>
          <seg id="121">Forty-seven percent of cancers were diagnosed at a local extension stage, 20 % at a regional extension stage and 34 % at an advanced stage.</seg>
          <seg id="122">Individuals of both sexes over 50 years of age are at medium risk for rectal cancer.</seg>
          <seg id="123">Five-year net survival was 60 % in men and 59 % in women.</seg>
          <seg id="124">At 10-year, it was 54 % for individuals aged 50 and 47 % for those aged 70 at time of diagnosis.</seg>
          <seg id="125">Excess mortality related to cancer mostly occurred within the first year after diagnosis.</seg>
          <seg id="126">It decreased up to 10 years after diagnosis and remained stable.</seg>
          <seg id="127">The use of the immunological test for fecal occult bleeding in France is not efficient because of a participation too low, of the order of 30 %, well below the 45 % required to ensure the efficiency of the screening program.</seg>
          <seg id="128">In 2021, we assisted to the publication of new diagnostic criteria, classifications, and guidelines (CIDP, brain tumors, auto-immune encephalitis).</seg>
          <seg id="129">Several studies helped to define the pharmacological management of focal and generalized epileptic seizures and epilepsy in pregnant women.</seg>
          <seg id="130">The availability of biomarkers and the approval of immunotherapies are modifying the landscape of dementia management.</seg>
          <seg id="131">Endovascular interventions without previous thrombolysis seems to be effective in anterior circulation acute ischemic stroke (AIS) and severe posterior circulation AIS.</seg>
          <seg id="132">Neurologic complications of Sars-CoV-2 infection were further studied, as well as the efficacy of vaccines in immunosuppressed patients.</seg>
          <seg id="133">New molecules and techniques show promising results for the treatment of migraine and cluster headache.</seg>
          <seg id="134">Children with encephalopathy are at increased risk of swallowing disorders with aspirations, food blockages, difficulties, and stress during meals.</seg>
          <seg id="135">Serious consequences may result, such as recurrent lung infections and failure to thrive.</seg>
          <seg id="136">The ENT or phoniatric examination includes the evaluation of food bolus management, possible drooling, and swallowing safety.</seg>
          <seg id="137">This article explains the role of the ENT in the management of these children, with a description of the examinations to be carried out for a global evaluation of swallowing and aspirations and the treatments proposed for a better management of food intake by mouth and chronic drooling.</seg>
          <seg id="138">Liaison psychiatry consists of an activity of consultation for patients affected by somatic diseases and of an activity of liaison for clinicians.</seg>
          <seg id="139">The liaison work can take different forms, such as teaching of patient-physician relationship, supervision or support.</seg>
          <seg id="140">To illustrate psychiatric liaison research, we present four studies conducted in our service, which explore (a) the relations between medical students' mental health and their interpersonal competence, (b) the dreams of medical students and what they reveal of their subjectivities, (c) the stakes for primary care practitioners when asking for a specialist's consult, and (d) the situated clinical practice.</seg>
          <seg id="141">These studies contribute to nourish psychiatric liaison, which can use their results for training or support of clinicians.</seg>
          <seg id="142">Enriching in vivo clinical trials with in silico models for orthopedic implants</seg>
          <seg id="143">Clinical trials are used by the medical device industry to confirm products safety, performance, and clinical benefits.</seg>
          <seg id="144">Traditional clinical studies typically follow a limited number of volunteers, which prevents capturing the full breath of patient demographics and implant use. New tools are required to overcome the limitations of traditional trials while fulfilling increasingly demanding regulatory requirements.</seg>
          <seg id="145">The reduction or suspension of psychotropic treatment may be necessary for various medical reasons.</seg>
          <seg id="146">This can have serious consequences for patients, including clinical manifestations, both physical and psychological.</seg>
          <seg id="147">These manifestations, which are often unpleasant, can compromise care during hospitalization and undermine the therapeutic alliance.</seg>
          <seg id="148">Their early detection, readjustment of treatment, when necessary, as well as regular communication with the patient and among specialists are important tips to take into account from caregivers.</seg>
          <seg id="149">Fragility and precariousness of people living with HIV</seg>
          <seg id="150">"Living with hiv in 2021 means having a Chronic disease that is still not ""like the Others"". "</seg>
          <seg id="151">Stigma and discrimination persist. And the prognosis remains uncertain in the Countries of the south where access to care Can be problematic and the emergence of Resistance is a concern. Being treated during the covid-19 pandemic Represented a public health challenge, but Persons living with hiv (plwhiv), who were More precarious and psychologically fragile Than the general population, were more Affected by the difficulties in accessing Care.</seg>
          <seg id="152">Being treated during the covid-19 pandemic Represented a public health challenge, but Persons living with hiv (plwhiv), who were More precarious and psychologically fragile Than the general population, were more Affected by the difficulties in accessing Care.</seg>
          <seg id="153">The population of plwhiv includes two main Groups in particular migrants and msm (men who have sex with men) as indicated By the figures for new infections in 2020.</seg>
          <seg id="154">The migrant population affected is heterogeneous, With people who have been living in France for decades but also newcomers Whose migration path is often marked by Traumatic events.</seg>
          <seg id="155">In addition to the weight Of the hiv infection itself, frequent aggressions And concerns for loved ones back Home, as well as the weight of exile, result In a high prevalence of psychological disorders.</seg>
          <seg id="156">Even today, being homosexual is not always Self-evident, whether the stigma comes from Others or is integrated by the person himself (internalized stigma).</seg>
          <seg id="157">Aging is globally depreciated In our society but particularly in The gay community.</seg>
          <seg id="158">This community is also Affected by the practice of chemsex and Slam, use of psychoactive substances.</seg>
          <seg id="159">All of these elements lead to a high prevalence Of psychological disorders and possible Social insecurity.</seg>
          <seg id="160">The care of plwhiv Must be global, it requires taking into account All these aspects, medical, psychological And social, and associating the patients To the care.</seg>
          <seg id="161">ATYPICAL PARKINSONIAN SYNDROMES Idiopathic Parkinson's disease is the most common cause of parkinsonism, but in almost 40 % of cases, parkinsonism is due to other causes.</seg>
          <seg id="162">The diagnosis of atypical parkinsonian syndromes remains difficult at the early stage.</seg>
          <seg id="163">Parkinson's syndrome is associated with other symptoms called «red flags». These red flags need to be identified during the clinical examination.</seg>
          <seg id="164">Diagnosis certainty, given by anatomopathology, is not available during the patient's lifetime.</seg>
          <seg id="165">Advances in functional imaging improve diagnosis accuracy. ATYPICAL PARKINSONIAN SYNDROMES Idiopathic Parkinson's disease is the most common cause of parkinsonism, but in almost 40 % of cases, parkinsonism is due to other causes.</seg>
          <seg id="166">The follow up is multidisciplinary.</seg>
          <seg id="167">No treatment is currently available.</seg>
          <seg id="168">Macrolides are one of the treatments of choice in community-acquired pneumonia, either when the clinical and/or biological elements suggest an infection by an intracellular bacteria (so-called atypical), or when the severity of the clinical picture justifies their empirical use.</seg>
          <seg id="169">This work is a retrospective monocentric study carried out at the University Hospital of Liege on 25 consecutive patients hospitalized during the year 2019.</seg>
          <seg id="170">It aims to specify whether the use of a particular macrolide, clarithromycin, actually meets the national recommendations both in terms of indication, dosage or duration.</seg>
          <seg id="171">The results showed justified and adequate use in only 44 % of cases.</seg>
          <seg id="172">Nevertheless, the indication was overwhelmingly mentioned in the medical record (96 %).</seg>
          <seg id="173">Furthermore, the comparison with national data showed a much higher than average use at the University Hospital of Liege.</seg>
          <seg id="174">An action plan is suggested to discuss these results within the Antibiotic Therapy Management Group and then communicate them to the prescribers who are concerned.</seg>
          <seg id="175">The aim is to adapt the use of macrolides at the University Hospital of Liege to be more in line with national recommendations.</seg>
          <seg id="176">Glucocorticosteroids (GC) remain the mainstay of treatment in most systemic inflammatory diseases.</seg>
          <seg id="177">GC have a broad anti-inflammatory action of rapid onset.</seg>
          <seg id="178">The downsides of prolonged GC therapy are well established and include infections, osteoporosis and metabolic adverse effects, among others.</seg>
          <seg id="179">In systemic sclerosis, GC are associated with an increased risk of scleroderma renal crisis and must be avoided.</seg>
          <seg id="180">Adjunction of second-line immunosuppressive drugs may improve disease control and limit GC usage.</seg>
          <seg id="181">We summarize here the findings of two studies published in 2021, one reporting the benefits of combining GC with mycophenolate mofetil in immune thrombocytopenia, the other suggesting that blockage of interleukin-6 may decrease disease progression in systemic sclerosis with lung involvement.</seg>
          <seg id="182">This clinical vignette discusses the recommendations for the management of heart failure with reduced ejection fraction.</seg>
          <seg id="183">Unlike the old guidelines, it is currently indicated to start all pharmacological treatments that have proven to be effective in terms of morbidity and mortality at the same time and as quickly as possible.</seg>
          <seg id="184">The titration remains necessary and the maximum tolerated doses should be reached.</seg>
          <seg id="185">Cases of addictions and misuses on gabapentinoids are increasingly reported. But the underlying pharmacological mechanism is not completely understood.</seg>
          <seg id="186">Here is an uptodate of the current knowledges on this dependence and its management.</seg>
          <seg id="187">Immunotherapy In oncology cancer management has experienced a new paradigm with the outbreak of immunotherapy.</seg>
          <seg id="188">These treatments aim to cancel the inhibition exerted by tumour cells on the immune system and thus restore an anti-tumour immune response.</seg>
          <seg id="189">Main treatments of this new therapeutic Class are immune checkpoint inhibitors, targeting pd-1 or pd-l1 (or ctla-4), which indications extend to a wide variety of cancer types, localized or metastatic, in monotherapy Or in combination (with other immunotherapy, chemotherapy or targeted therapy).</seg>
          <seg id="190">However, these treatments Are associated with new forms of tumor responses, such as pseudoprogressions and hyperprogressions, but also with new forms of immuno-mediated toxicities, which can take many forms, some severe.</seg>
          <seg id="191">Patients treated with immunotherapy must therefore benefit from a specific clinical, biological and radiological follow-up.</seg>
          <seg id="192">We describe a case of subclinical hyperthyroidism in a 77 years-old patient.</seg>
          <seg id="193">This presentation, even if not clinically extreme, could lead to a decrease in the quality of life, but also to cardiac arrhythmia.</seg>
          <seg id="194">This could also initiate more serious complications.</seg>
          <seg id="195">We describe in the clinical story some of the signs that should draw suspicion of subacute hyperthyroidism.</seg>
          <seg id="196">We recall factors that could potentially delay the diagnosis.</seg>
          <seg id="197">Finally, we describe the use of different biological tests, ultrasound imaging and nuclear medicine.</seg>
          <seg id="198">Midline catheters can be inserted at the patient's bedside and require no radiological verification after insertion.</seg>
          <seg id="199">They can be kept in place for up to 14 days and allow for repeated blood sampling.</seg>
          <seg id="200">The mechanical, infectious, or thrombotic complications and safety profile do not differ from other venous catheters, notably PICC-line.</seg>
          <seg id="201">Introduction:</seg>
          <seg id="202">The small-bowel capsule endoscopy (VCE) has been validated in the investigation of obscure gastrointestinal bleeding (OGIB).</seg>
          <seg id="203">The aim of this study was to evaluate the clinical impact of VCE for OGIB in routine practice, in terms of subsequent management and the risk of rebleeding.</seg>
          <seg id="204">Methods:</seg>
          <seg id="205">Our retrospective study analyzed the VCE at the CHU of Liège from March 2016 to December 2019.</seg>
          <seg id="206">Results:</seg>
          <seg id="207">(cohort of 110 patients with OGIB)</seg>
          <seg id="208">We found a diagnostic yield of 58 %, a change in therapeutic attitude in 39 % of patients and a recurrence rate of 22.5 % (out of 102 patients followed at 2 years).</seg>
          <seg id="209">The rate of rebleeding was particularly low in patients with normal VCE and in those for whom a therapeutic modification was made.</seg>
          <seg id="210">Finally, about 45 % of patients did not have any change in therapeutic attitude nor recurrence.</seg>
          <seg id="211">Conclusion:</seg>
          <seg id="212">VCE leads to a therapeutic modification in about 40 % of patients with a low risk of relapse.</seg>
          <seg id="213">However, VCE could be avoided in some patients as evidenced by a subgroup representing 45 % of patients for whom there was no therapeutic modification nor recurrence.</seg>
          <seg id="214">This series of three articles presents the evolutions of (1) the clinical activities of psychiatric liaison, illustrated by the PENbank project, (2) the training provided by psychiatric liaison clinicians, described by a recently developed clinician-centered supervision, and (3) research in psychiatric liaison, exemplified by four studies.</seg>
          <seg id="215">Because it goes beyond traditional types of liaison interventions for clinicians, the PENbank may be considered a meta-liaison project.</seg>
          <seg id="216">Indeed, the PENbank is an infrastructure (a data bank), which allows to collect, store on a long-term basis, and use physicians' narratives of experiences.</seg>
          <seg id="217">Kidneys undergo structural as well as functional aging.</seg>
          <seg id="218">Imaging and microscopic exams show alterations that manifest as a decline in glo merular filtration rate (GFR) over time.</seg>
          <seg id="219">As a GFR &lt; 60 ml/min/1,73m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; during more than three months is sufficient to diagnose chronic kidney disease (CKD), a large proportion of elderly fall into this category.</seg>
          <seg id="220">However, morphological, clinical and epidemiological data show that the decline in GFR with age is not per se associated with adverse consequences.</seg>
          <seg id="221">An age-adapted definition of CKD would allow managing patients on an individual prognostic basis rather than on an arbitrary biological construct.</seg>
          <seg id="222">Adherence to cancer prevention recommendations can greatly reduce colorectal cancer risk.</seg>
          <seg id="223">This study explored patterns and determinants of adherence to these recommendations by participants (n = 26 074) at baseline in a cohort study in British Columbia, Canada.</seg>
          <seg id="224">Adherence to five colorectal cancer primary prevention behaviours derived from Canadian Cancer Society/World Cancer Research Fund recommendations (nonsmoking, body mass index (BMI), physical activity, alcohol consumption and fruit and vegetable consumption) was measured, and a composite score constructed based on their sum.</seg>
          <seg id="225">The definition of secondary prevention adherence was based on the Canadian Task Force on Preventive Health Care recommendations for colorectal cancer screening.</seg>
          <seg id="226">Adherence to primary prevention guidelines ranged from 94.8% (nonsmoking) to 44.2% (healthy BMI).</seg>
          <seg id="227">Median composite score was 4.</seg>
          <seg id="228">Higher composite scores were associated with being female, being married and with a higher educational attainment.</seg>
          <seg id="229">Colorectal cancer screening adherence was 62.4%.</seg>
          <seg id="230">Older age, chronic conditions, a recent medical examination and higher income were associated with greater odds of adherence to screening.</seg>
          <seg id="231">Adherence to some colorectal cancer prevention behaviours was high, consistent with findings that British Columbia has low rates of many risky health behaviours.</seg>
          <seg id="232">However, there was a clustering of poorer adherence to prevention behaviours with each other and with other risk factors.</seg>
          <seg id="233">Screening adherence was high but varied with some sociodemographic and health factors.</seg>
          <seg id="234">Future work should evaluate targeted interventions to improve adherence among those in the lowest socioeconomic status and health groups.</seg>
          <seg id="235">A better understanding is also needed of the barriers to access and engagement with colorectal cancer screening that persist even in the Canadian public health care system.</seg>
          <seg id="236">Recent advances in the structural biology of the class C G protein-coupled receptors: The metabotropic Glutamate receptor 5</seg>
          <seg id="237">mGlu activity can also be allosterically modulated by positive (PAM) or negative (NAM) allosteric modulators binding to the 7TM.</seg>
          <seg id="238">Here we present and discuss recent structural characterisation of mGlu receptors, highlighting findings that make the class C of GPCR unique.</seg>
          <seg id="239">Understanding the structural basis of mGlu dimer signaling represents a landmark achievement and paves the way for structural investigation of GPCR dimer signaling in general.</seg>
          <seg id="240">Structural information will open new avenues for structure-based drug design.</seg>
          <seg id="241">The risk-benefit balance of estrogen-progestogen hormonal contraception</seg>
          <seg id="242">Combined hormonal contraception (CHC) remains the most widely used contraceptive strategy, particularly in France.</seg>
          <seg id="243">While the benefit-risk balance is very beneficial for the majority of women, its use must be cautious in some clinical situations and in particular in women at vascular risk.</seg>
          <seg id="244">It is therefore essential to provide information on all the vascular risk factors before prescribing any CHC, regardless of their route of administration.</seg>
          <seg id="245">From an oncological point of view, if the use of CHCs is associated with a slight increase in the risk of breast cancer, their potential benefits persist for many years after their discontinuation for the risk of ovarian and endometrial cancer. These benefits counteract largely the risk of breast cancer. Finally, CHCs provide non-contraceptive benefits, especially in clinical situations such as dysmenorrhea or severe endometriosis.</seg>
          <seg id="246">Therefore, it is necessary to precisely assess the clinical context of each woman in order to adapt the best contraceptive strategy.</seg>
          <seg id="247">Contribution of neoadjuvant chemotherapy. IN RECTAL CANCER</seg>
          <seg id="248">In patients with locally advanced rectal cancer, preoperative radiotherapy and complete mesorectal excision have reduced the risk of locoregional recurrence.</seg>
          <seg id="249">However, these treatments have not reduced the risk of metastatic recurrence and the benefit of adjuvant chemotherapy has never been formally demonstrated.</seg>
          <seg id="250">The chemotherapy efficacy on the rectal tumor as well as the difficulties to administer adjuvant chemotherapy after proctectomy has led to the development of treatment regimens with neoadjuvant chemotherapy.</seg>
          <seg id="251">Two phase III studies evaluating induction chemotherapy with FOLFIRINOX followed by chemoradiotherapy for one and short radiotherapy followed by consolidation chemotherapy for the other are positive for their main objective and constitute new therapeutic standards.</seg>
          <seg id="252">Chronic osteomyelitis is an inflammatory process of the bone caused by an infectious agent.</seg>
          <seg id="253">This condition leads to altered bone vascularization and thus to bone destruction and formation of necrotic bone fragments (sequestrum).</seg>
          <seg id="254">The treatment of chronic osteomyelitis is primarily based on surgical management, which includes debridement of the sequestrum and sampling of bone tissue for microbiological analysis in order to initiate a targeted antibiotic therapy.</seg>
          <seg id="255">A multidisciplinary approach is essential, involving expertise in orthopedic surgery, musculoskeletal imaging and nuclear medicine, infectious diseases, as well as plastic or vascular surgery for complex cases with soft tissue and/or vascular defects.</seg>
          <seg id="256">Therapeutic applications of extracellular vesicles</seg>
          <seg id="257">Extracellular vesicles, secreted spontaneously or in response to stress by all cell types, are proposed as alternative biotherapies to cellular therapies and to synthetic nanomedicines.</seg>
          <seg id="258">Their logistical advantages (storage, stability, availability, tolerance), their ability to cross biological barriers, to deliver their contents (proteins, lipids and nucleic acids) in order to modify their target cells, as well as their immunomodulatory and regenerative activities, are of growing interest for a very wide spectrum of diseases.</seg>
          <seg id="259">Here we review the challenges to bring these biotherapies to the clinic and discuss some promising applications in cancer and regenerative medicine.</seg>
          <seg id="260">From medical transition to transition to adulthood, a possible conflict of temporality for young people affected with chronic diseases</seg>
          <seg id="261">Therapeutic advances have increased the survival rates of children and adolescents affected with chronic diseases.</seg>
          <seg id="262">For these young patients, however, the transition from pediatric to adult medical care has been identified as potentially associated with disruptions in care. Switching to services for adults implies a profound change in the patient's relationship with the healthcare system, moving from family care, centered on the adolescents and their parents, to individual care delivered by services or establishments with rules different from those of pediatrics.</seg>
          <seg id="263">This article highlights the social issues at stake in the transition process, and shows the tensions that may exist between the temporalities of medical and social transitions.</seg>
          <seg id="264">The medical transition, because it is implicitly organized around the age of 18 years and the legal majority, tends to come into conflict with the temporality of the other steps that constitute, in our contemporary societies, the transition to adulthood.</seg>
          <seg id="265">Whether or not the cause is infection, abortions result in major economic losses on Algerian cattle farms.</seg>
          <seg id="266">Between September 2014 and February 2016, an epidemiological survey was carried out in the form of direct interviews with 162 dairy cattle farmers in eight wilayas (regions) in the north and centre of Algeria, in order to estimate the prevalence of notification of abortions and to identify the factors that influence notification by farmers.</seg>
          <seg id="267">The prevalence of notification of abortions by the farmers interviewed was estimated using a precise binomial distribution.</seg>
          <seg id="268">Influencing factors were analysed using a classification tree analysis.</seg>
          <seg id="269">It seems from the responses obtained that, 82.1% (confidence interval [CI] 95%: 75.3-87.7%) of farmers call a veterinarian to report when abortions have occurred and for post-abortion follow-up.</seg>
          <seg id="270">The classification tree generated from the survey data indicates that the three most predictable variables for notification of abortions are, in order of decreasing importance: the type of cow affected by the abortion (importance of the variable = 100 on a scale of 0 to 100); the wilaya of origin (importance of the variable = 72.7); and the dominant physiological stage (importance of the variable = 42.5).</seg>
          <seg id="271">Recommendations were made to improve conditions for the notification of bovine abortions by farmers and their handling in Algeria.</seg>
          <seg id="272">These recommendations relate to regular information and awareness campaigns aimed at farmers concerning bovine abortions and the possible repercussions of non-reporting on animal and human health; workshops for farmers, attended by veterinarians, on the appropriate handling of cows that have aborted and post-abortion products (milk, aborted foetuses, placenta and foetal membranes); and the creation of an agricultural fund to compensate farmers for losses incurred due to bovine abortions in the context of notifiable diseases.</seg>
          <seg id="273">Finally, there is a reminder of the importance of the effective use of quarantine for all animals newly introduced into herds.</seg>
          <seg id="274">The COVID-19 pandemic has stimulated the rapid development and large-scale use of technologically innovative vaccines, such as the mRNA vaccines Spikevax (Moderna) and Comirnaty (Pfizer-BioNTech).</seg>
          <seg id="275">This unprecedented deployment has challenged pharmacovigilance, requiring combined skills in safety monitoring, prompt data analysis and continuous dissemination of knowledge.</seg>
          <seg id="276">Main recognised adverse events of these vaccines are moderate and transient, linked to their significant reactogenicity.</seg>
          <seg id="277">Active post-marketing surveillance has identified rare adverse events such as myopericarditis and a variety of skin reactions.</seg>
          <seg id="278">A number of potential rare adverse events are being evaluated and could be retained at the individual level, but do not question the overall safety of these vaccines.</seg>
          <seg id="279">Since their discovery more than a century ago to this day, vitamins went from misunderstood molecules with mysterious properties to fundamental components with undoubted clinical implications.</seg>
          <seg id="280">Despite the scientific progresses in the understanding of their physiopathological role, vitamins raise to this day multiple interrogations in clinical practice.</seg>
          <seg id="281">This article aims at answering questions that are frequently encountered in the outpatient setting regarding vitamin deficiencies: who to screen ?</seg>
          <seg id="282">At what moment ? By which test ? How to interpret the results ? How to supplement ? By answering these questions, we hope to provide the general practitioners with a pragmatic tool to guide them in the management of issues related to vitamins.</seg>
          <seg id="283">Transition of care from childhood and adolescence to adulthood in nephrology</seg>
          <seg id="284">For a young patient suffering from a chronic disease, the transition from pediatric to adult care unit is a tricky step, with a high risk of poor therapeutic compliance, loss of follow-up, and possibly tragic consequences.</seg>
          <seg id="285">Better knowledge of these risks has led to a strong mobilization of pediatricians and medical teams for adult care over the last ten years, and the notion of health care transition from childhood to adulthood tends to replace simple care transfer.</seg>
          <seg id="286">Transition is a step-by-step well-planned process, over several years, aimed at preparing an adolescent to become an independent empowered young adult, and at accompanying him after the change of healthcare team.</seg>
          <seg id="287">Chronic renal diseases beginning in childhood have a very different etiological distribution from those occurring in adulthood. They are often rare diseases benefiting from the care of specific reference centers.</seg>
          <seg id="288">It is especially for severe renal failure, and more specifically for young transplant recipients, that transition programs have been developed.</seg>
          <seg id="289">We describe here the main recommendations and current transition programs.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
  </collection>
  <collection id="biomedical">
    <doc origlang="fr" id="doc38">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Cette série de 3 articles présente les évolutions de: 1) la clinique de la liaison psychiatrique, illustrée par le projet PENbank; 2) la formation par la liaison psychiatrique, au travers de l’exemple du développement d’un format de supervision centré sur les clinicien·nes et 3) la recherche en liaison psychiatrique, mise en lumière par 4 recherches récentes.</seg>
          <seg id="2">La PENbank peut être comprise comme un projet de méta-liaison en ce qu’elle dépasse les formes traditionnelles d’intervention auprès des clinicien·nes et de soutien de l’activité clinique.</seg>
          <seg id="3">En effet, la PENbank est une infrastructure (une banque de données) permettant le recueil et le stockage à long terme des récits d’expérience de médecins, ainsi que leur utilisation à différentes fins (visibilisation, restitution, recherche).</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc33">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Des cas de mésusages et d’addictions aux gabapentinoïdes sont de plus en plus fréquemment rapportés, sans que le mécanisme pharmacologique sous-jacent ne soit complètement compris.</seg>
          <seg id="2">Nous faisons un état des lieux des connaissances sur cette dépendance et sa prise en charge.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc46">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Entre transition médicale et passage à l’âge adulte, un possible conflit de temporalité pour les jeunes atteints d’une maladie chronique.</seg>
          <seg id="2">Les progrès thérapeutiques ont augmenté la survie des enfants et adolescents atteints de maladies chroniques.</seg>
          <seg id="3">Pour ces jeunes patients, le passage de la pédiatrie vers les services pour adultes peut entraîner une rupture de soins, car il implique un bouleversement de leur relation au système de soins : transformation d’une prise en charge familiale, centrée sur l’adolescent et ses parents, en une prise en charge individuelle et éclatée entre différents services ou établissements avec des règles et des usages différents de ceux de la pédiatrie.</seg>
          <seg id="4">L’objet de cet article est de restituer les enjeux sociaux de ce passage, et de montrer les tensions pouvant exister entre les temporalités des transitions médicale et sociale.</seg>
          <seg id="5">La transition médicale, parce qu’elle est implicitement organisée autour de l’âge de 18 ans et de la majorité juridique, tend à entrer en conflit avec la temporalité des autres transitions qui jalonnent, dans nos sociétés contemporaines, le passage à l’âge adulte.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc34">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">L’immunothérapie en oncologie La prise en charge des cancers connaît un nouveau pa¬radigme depuis l’avènement de l’immunothérapie.</seg>
          <seg id="2">Cette dernière a pour but de lever l’inhibition exercée par les cellules tumorales sur le système immunitaire et ainsi de restaurer une réponse immunitaire antitumorale.</seg>
          <seg id="3">Les principaux traitements de cette nouvelle classe thérapeu¬tique sont les inhibiteurs des points de contrôle immuni¬taire ciblant les molécules pd-1 ou pd-l1 (et ctla-4 dans une moindre mesure), dont les indications s’étendent à une grande variété de cancers, localisés ou métasta¬tiques, en monothérapie ou en association (à d’autres immunothérapies, à une chimiothérapie ou à une thérapie ciblée).</seg>
          <seg id="4">Cependant, ces traitements sont associés à de nouvelles formes de réponses tumorales, comme les pseudo-progressions et les hyperprogressions, et à des toxicités immunomédiées, pouvant prendre de multiples formes, dont certaines sévères.</seg>
          <seg id="5">Les patients qui reçoivent une immunothérapie doivent donc bénéficier d’une sur¬veillance clinique, biologique et radiologique particulière.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc20">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">L’ischémie mésentérique chronique (IMC) est une entité clinique rare liée à la diminution graduelle du flux artériel coelio-mésentérique causée par une maladie occlusive des axes artériels digestifs.</seg>
          <seg id="2">De nombreuses étiologies de l’IMC existent, mais la plus fréquente est l’athérosclérose.</seg>
          <seg id="3">En raison du développement de réseaux de vicariances, les manifestations cliniques de l’IMC sont rares, même en présence d’une lésion des troncs artériels digestifs.</seg>
          <seg id="4">L’IMC symptomatique se présente par la triade classique de douleurs abdominales post-prandiales, sitiophobie (peur de se nourrir) et amaigrissement.</seg>
          <seg id="5">La revascularisation chirurgicale était considérée comme le traitement de choix dans la prise en charge des patients symptomatiques depuis 1958, mais au prix d’une morbi-mortalité peropératoire non négligeable.</seg>
          <seg id="6">À partir de l’introduction du traitement endovasculaire en 1980, cette procédure, combinant angioplastie percutanée et mise en place de stents, est devenue la technique de choix au vu de ses avantages en termes de morbi-mortalité et de durée de séjour.</seg>
          <seg id="7">L’objectif de cet article est de rapporter les résultats associés à la prise en charge endovasculaire des patients atteints d’IMC au sein de notre institut au cours des 8 dernières années.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc2">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Parmi les nouveautés thérapeutiques en pneumologie au cours de l’année 2021, nous aborderons trois sujets.</seg>
          <seg id="2">Une nouvelle biothérapie est désormais disponible pour la prise en charge de l’asthme sévère non contrôlé non T-Helper 2.</seg>
          <seg id="3">Concernant l’hypertension artérielle pulmonaire (HTAP), une triple thérapie d’emblée au moment du diagnostic est associée à un bénéfice sur la survie chez les patients à haut risque.</seg>
          <seg id="4">Le riociguat est une option thérapeutique lors d’HTAP restant à risque intermédiaire malgré un traitement par inhibiteur de la phosphodiestérase de type 5, et le sotatercept vise une nouvelle cible thérapeutique prometteuse pour l’HTAP du groupe 1.</seg>
          <seg id="5">Enfin, la place des cryobiopsies transbronchiques comme alternative valable à la biopsie chirurgicale pour le diagnostic des pneumopathies interstitielles diffuses selon des recommandations récentes se précise.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc28">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Fragilité et Précarité des personnes. Vivant avec le vih</seg>
          <seg id="2">Vivre avec le vih en 2021 signifie être Atteint d’une maladie chronique qui n’est Toujours pas « comme les autres ».</seg>
          <seg id="3">La Stigmatisation et les discriminations persistent, Et le pronostic reste incertain dans Les pays du sud, où l’accès aux soins reste Aléatoire et l’apparition de résistances Préoccupante.</seg>
          <seg id="4">Être soigné pendant la pandémie de Covid-19 a représenté un défi de santé Publique, mais les personnes vivant Avec le vih (pvvih), plus précaires et Fragiles psychologiquement que la population Générale, ont été davantage Affectées par les difficultés d’accès Aux soins.</seg>
          <seg id="5">La population des pvvih comprend en Particulier deux groupes principaux : les Migrants et les hommes qui ont des rapports Sexuels avec des hommes (hsh), Comme l’indiquent, en 2020, les chiffres Des nouvelles contaminations.</seg>
          <seg id="6">La population migrante atteinte est hétérogène, Avec des personnes résidant sur Le sol français depuis des décennies mais Aussi des primo-arrivants, au parcours de Migration souvent semé d’événements Traumatiques.</seg>
          <seg id="7">Outre le poids de l’atteinte Par le vih lui-même, les agressions fréquentes Et les préoccupations pour les Proches restés au pays, tout comme le Poids de l’exil, aboutissent à une prévalence Elevée des troubles psychiques.</seg>
          <seg id="8">Aujourd’hui encore, être homosexuel ne va Pas toujours de soi, que la stigmatisation Provienne des autres ou qu’elle soit intégrée Par la personne elle-même (autostigmatisation).</seg>
          <seg id="9">Le vieillissement est globalement Déprécié dans notre société et Particulièrement dans la communauté gay.</seg>
          <seg id="10">Celle-ci est également atteinte par la pratique Du chemsex et du slam, des usages De substances psychoactives préoccupants.</seg>
          <seg id="11">De tous ces éléments découlent de fortes Prévalences des troubles psychiques et Une éventuelle précarité sociale.</seg>
          <seg id="12">La prise En charge des pvvih doit être globale, elle Nécessite de prendre en compte tous ces Aspects, médicaux, psychiques, sociaux, Et d’y associer les patients.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc39">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Les reins subissent un processus de vieillissement entraînant des répercussions de structure et de fonction.</seg>
          <seg id="2">Les examens d’imagerie et de microscopie mettent ainsi en évidence des altérations qui sont reflétées par une diminution du débit de filtration glomérulaire (DFG) avec le temps.</seg>
          <seg id="3">La présence d’un DFG &lt; 60 ml/min/1,73 m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; durant plus de trois mois étant suffisant pour poser le diagnostic d’insuffisance rénale chronique (IRC), une proportion importante de personnes âgées entre dans cette catégorie.</seg>
          <seg id="4">Les données morphologiques, cliniques et épidémiologiques montrent toutefois que le déclin physiologique du DFG avec l’âge n’est pas en soi associé à des conséquences néfastes.</seg>
          <seg id="5">Une définition de l’IRC tenant compte de l’âge permettrait une prise en charge basée sur le pronostic individuel plutôt que sur une norme biologique arbitraire.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc30">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Les macrolides sont un des traitements de choix dans les pneumopathies communautaires, soit lorsque les éléments cliniques et/ou biologiques suggèrent une infection par une bactérie intracellulaire (dite atypique), soit lorsque la sévérité du tableau clinique justifie d’emblée leur usage empirique.</seg>
          <seg id="2">Ce travail est une étude rétrospective monocentrique réalisée au CHU de Liège sur 25 dossiers consécutifs de patients hospitalisés durant l’année 2019.</seg>
          <seg id="3">Il vise à préciser si l’usage d’un macrolide particulier, la clarithromycine, répond effectivement aux recommandations nationales, tant en matière d’indication, de posologie ou de durée.</seg>
          <seg id="4">Les résultats ont montré un usage justifié et adéquat dans 44 % des cas seulement.</seg>
          <seg id="5">Néanmoins, l’indication était très majoritairement mentionnée dans le dossier médical (96 %).</seg>
          <seg id="6">Par ailleurs, la comparaison avec les données nationales a montré un usage bien supérieur à la moyenne au CHU de Liège.</seg>
          <seg id="7">Un plan d’action est suggéré afin de discuter ces résultats au sein du Groupe de Gestion de l’Antibiothérapie pour, ensuite, les communiquer aux prescripteurs concernés.</seg>
          <seg id="8">Cette stratégie est proposée afin d’adapter l’usage des macrolides au CHU de Liège pour qu’il s’accorde davantage avec les recommandations nationales.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc27">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">La diminution ou mise en suspens d’un traitement psychotrope peut être imposée par des raisons médicales diverses.</seg>
          <seg id="2">Cela peut avoir d’importantes conséquences pour les patients, notamment des manifestations cliniques, tant physiques que psychologiques.</seg>
          <seg id="3">Elles sont souvent désagréables, peuvent compromettre l’adhésion aux soins lors d’une hospitalisation et mettre à mal le lien thérapeutique.</seg>
          <seg id="4">Leur détection précoce, le réajustement du traitement quand nécessaire, ainsi que la communication régulière avec le patient et entre spécialistes sont des éléments importants à prendre en compte lors de ces prises en charge.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc19">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Conduite à tenir devant Des cauchemars récurrents Le cauchemar est une parasomnie fréquente qui s’exprime Principalement durant le sommeil paradoxal et se manifeste A tous les âges de la vie.</seg>
          <seg id="2">Les cauchemars récurrents, Appelés aussi « maladie des cauchemars », sont considérés Comme une entité clinique et sont source d’une Souffrance significative.</seg>
          <seg id="3">D’autres parasomnies, présentant Des rêves ou fragments de rêves dysphoriques, doivent Etre distinguées des cauchemars, et leur prise en charge Est différente : ce sont principalement la terreur nocturne, Les hallucinations liées au sommeil et le trouble comportemental En sommeil paradoxal.</seg>
          <seg id="4">Les cauchemars peuvent Etre idiopathiques ou comorbides ; ils sont plus fréquents Dans un contexte de stress ou de traumatisme et chez Les personnes dont le niveau d’anxiété est élevé.</seg>
          <seg id="5">Le bilan Clinique recherche en premier lieu une psychopathologie Mais aussi un autre trouble du sommeil pouvant favoriser La survenue de cauchemars (narcolepsie, syndrome D’apnées obstructives du sommeil) et une origine iatrogène Ou toxique ; rarement une épilepsie nocturne est En cause.</seg>
          <seg id="6">Le traitement des cauchemars récurrents est Avant tout psychothérapeutique, et la méthode par répétition D’imagerie mentale (rim) est actuellement recommandée Pour son efficacité, tant pour les cauchemars Idiopathiques que pour les cauchemars liés à un trouble De stress post-traumatique.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc31">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Les glucocorticoïdes (GC) demeurent le pilier du traitement de la plupart des maladies inflammatoires systémiques.</seg>
          <seg id="2">Ils ont un effet anti-inflammatoire puissant et d’installation rapide.</seg>
          <seg id="3">Les effets indésirables des GC sont bien connus : risque infectieux, ostéoporose, diabète et hypertension, entre autres.</seg>
          <seg id="4">Dans la sclérose systémique, les GC sont à éviter, car associés à la survenue d’une crise rénale hypertensive.</seg>
          <seg id="5">L’adjonction d’immunosuppresseurs comme deuxième ligne de traitement peut améliorer le contrôle de la maladie et limiter l’utilisation des GC.</seg>
          <seg id="6">Nous résumons les résultats de deux études récentes, l’une rapportant les bénéfices de l’ajout de mycophénolate mofétil aux GC dans le purpura thrombopénique immun, l’autre suggérant que le blocage de l’interleukine 6 pourrait ralentir la progression de la sclérose systémique (ou sclérodermie) avec atteinte pulmonaire.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc17">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">L’hypertension artérielle non contrôlée est une problématique fréquemment rencontrée en milieu hospitalier.</seg>
          <seg id="2">Il n’est pas rare que le personnel médico-soignant se questionne sur l’instauration ou l’optimisation d’un traitement hypertenseur.</seg>
          <seg id="3">Les études ont cependant montré qu’en l’absence d’urgence hypertensive, il n’y a pas d’indication à traiter une hypertension durant le séjour hospitalier.</seg>
          <seg id="4">Au contraire, une modification du traitement favoriserait la survenue de complications sans permettre d’améliorer le contrôle de la tension artérielle à plus long terme.</seg>
          <seg id="5">Le rôle du médecin hospitalier est de reconnaître les urgences hypertensives, de chercher et traiter les facteurs externes réversibles pouvant influencer le profil tensionnel et enfin de s’abstenir de traiter en l’absence d’atteinte d’organes cibles.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc21">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">L’hypertriglycéridémie est un facteur de risque cardiovasculaire indépendant du taux de LDL-cholestérol.</seg>
          <seg id="2">Les oméga-3 diminuent le taux de triglycérides, mais sans effet probant sur la baisse du risque cardiovasculaire.</seg>
          <seg id="3">Dernièrement, deux essais cliniques sur des oméga-3 fortement dosés sont arrivés à des résultats con tradictoires: REDUCE-IT (4 g/jour d’icosapent éthyl) a montré une diminution de 25 % des événements cardiovasculaires; STRENGTH (4 g/jour d’un mélange d’acide eicosapentaénoïque et d’acide docosahexaénoïque) n’a pas montré de bénéfice cardiovasculaire.</seg>
          <seg id="4">Une augmentation du risque de fibrillation auriculaire a été observée dans les deux études.</seg>
          <seg id="5">Les recommandations européennes 2021 de prévention cardiovasculaire proposent de considérer au cas par cas l’icosapent éthyl fortement dosé chez les patients avec hypertriglycéridémie.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc13">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Vésicules extracellulaires et maladies métaboliques - Des liaisons dangereuses.</seg>
          <seg id="2">Les vésicules extracellulaires (VE) correspondent à un ensemble hétérogène de nanovésicules membranaires sécrétées dans le milieu extracellulaire et circulant dans les différents fluides de l’organisme.</seg>
          <seg id="3">Ces VE véhiculent du matériel biologique (protéines, lipides, acides nucléiques) qu’elles peuvent transférer à des cellules/tissus cibles, modulant ainsi leur réponse et/ou leur phénotype.</seg>
          <seg id="4">Les dysfonctions caractérisant les maladies métaboliques liées à l’obésité sont associées à des modifications des concentrations circulantes de VE ainsi qu’à des altérations de leur contenu.</seg>
          <seg id="5">L’intérêt grandissant porté aux VE comme nouveaux vecteurs de communication intercellulaire a conduit à s’interroger sur leur rôle dans le développement des complications métaboliques.</seg>
          <seg id="6">Dans cette synthèse, nous résumerons la littérature portant sur les VE circulantes comme potentiels marqueurs des maladies métaboliques. Nous détaillerons ensuite le dialogue vésiculaire inter-organes responsable du développement des complications associées à l’obésité.</seg>
          <seg id="7">Enfin, nous discuterons les futures pistes de recherche qui contribueront à mieux appréhender le lien entre VE et maladies métaboliques.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc41">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Les avancées récentes dans le domaine de la biologie structurale des récepteurs couplés aux protéines G de la classe C : Le récepteur métabotropique du glutamate 5.</seg>
          <seg id="2">La classe C des Récepteurs Couplés aux Protéines G (RCPG) comprend plusieurs membres aux fonctions physiologiques importantes comme par exemple les récepteurs des principaux neurotransmetteurs excitateurs (glutamate) et inhibiteurs (GABA) du système nerveux, les récepteurs des goûts umami et sucré et les récepteurs sensibles au calcium.</seg>
          <seg id="3">Ces récepteurs possèdent une architecture moléculaire particulière, caractérisée par la présence d’un large domaine extracellulaire (ECD) relié à un domaine membranaire composé de 7 hélices transmembranaires (7TM).</seg>
          <seg id="4">De plus, ils forment tous des dimères obligatoires, la dimérisation étant fondamentale pour leur fonction. La fixation d’agoniste dans l’ECD induit l’activation du récepteur.</seg>
          <seg id="5">L’activité des agonistes peut être modulée de manière allostérique par des modulateurs positifs (PAM) ou négatifs (NAM), se liant au domaine 7TM.</seg>
          <seg id="6">Il est important de comprendre comment les changements de conformation induits par la liaison des agonistes au sein du domaine extracellulaire sont transmis au domaine transmembranaire mais aussi de comprendre les bases structurales et moléculaires de la régulation allostérique des récepteurs de la classe C. Les progrès récents de la microscopie électronique en conditions cryogéniques (cryoEM) ont permis des avancées sans précédent dans le décryptage des bases structurelles et moléculaires des mécanismes d’activation des RCPG de classe C, et notamment du récepteur métabotropique du glutamate de type 5 (mGlu&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;). Le glutamate entraîne une fermeture et un changement d’orientation des domaines extracellulaires qui induit un mouvement important entre les sous-unités, rapprochant les 7TM et stabilisant la conformation active du récepteur.</seg>
          <seg id="7">La diversité de conformations inactives pour les récepteurs de la classe C était inattendue mais propice à une activation possible par des PAM.</seg>
          <seg id="8">Ces derniers stabilisent une conformation active des 7TM, indépendante des changements conformationnels induits par les agonistes, représentant un mode alternatif d’activation des récepteurs mGlu.</seg>
          <seg id="9">Nous présentons et discutons ici les caractérisations structurales récentes des récepteurs de classe C, en soulignant les résultats qui rendent cette famille de récepteurs unique.</seg>
          <seg id="10">La compréhension de la base structurelle de la signalisation des dimères de mGlu représente une réalisation historique et ouvre la voie à l’analyse de la signalisation des dimères de RCPG en général.</seg>
          <seg id="11">Ces analyses structurales devraient également ouvrir de nouvelles voies pour la conception de médicaments ciblant cette famille de récepteurs qui sont aussi des cibles thérapeutiques.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc32">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Cette vignette reprend les recommandations en matière de prise en charge de l’insuffisance cardiaque à fraction d’éjection réduite.</seg>
          <seg id="2">Contrairement aux anciennes lignes de conduites, il est actuellement indiqué de débuter l’ensemble des traitements pharmacologiques ayant prouvé une efficacité en termes de morbi-mortalité en même temps et le plus vite possible.</seg>
          <seg id="3">La titration reste nécessaire et les doses maximales tolérées doivent être atteintes.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc26">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Enrichissement des essais cliniques par simulations numériques - L’exemple des prothèses orthopédiques1.</seg>
          <seg id="2">Les fabricants de dispositifs médicaux doivent démontrer, bien souvent au moyen d’essais cliniques, la sécurité, la performance et les avantages cliniques de leurs produits.</seg>
          <seg id="3">Pour pallier les limitations des essais cliniques traditionnels, tout en satisfaisant des exigences réglementaires devenues plus strictes, des données supplémentaires peuvent être acquises par le biais de simulations informatiques.</seg>
          <seg id="4">Dans cette revue, l’utilisation de la simulation sera mise en perspective afin d’expliquer comment, à partir de l’exemple de l’industrie des prothèses orthopédiques, il est désormais techniquement possible de modéliser des populations virtuelles de patients.</seg>
          <seg id="5">Nous décrivons ainsi les multiples avantages de cette approche de recherche translationnelle, ainsi que les défis qui restent à relever.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc8">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Qui veut gagner des points SIGAPS ?</seg>
          <seg id="2">Afin de promouvoir la recherche en santé, le ministère des Solidarités et de la Santé a fait appel à un logiciel permettant de noter les médecins en fonction en leur production scientifique : les points SIGAPS (Système d’interrogation, de gestion et d’analyse des publications scientifiques).</seg>
          <seg id="3">Ces points (entre 1 et 32 points) sont attribués aux auteurs de publications après la parution de leur article, selon la qualité de la revue dans laquelle ils publient (fondée sur son facteur d’impact) et selon leur rang dans la liste des auteurs.</seg>
          <seg id="4">Ces points seront ensuite transformés en une somme d’argent qui sera perçue pendant 4 ans par l’établissement de santé auquel ils sont rattachés (1 point correspondant à 648 euros environ).</seg>
          <seg id="5">Mais cette « rémunération à l’acte de recherche » ne pousse-t-elle pas les médecins à publier plus rapidement et surtout à tout prix, quelle que soit la qualité de leur recherche ?</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc22">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Épidémiologie, facteurs de risque et état du dépistage actuel du cancer du rectum.</seg>
          <seg id="2">Les données d’incidence et de survie du réseau des registres de cancers Francim ont permis d’estimer l’incidence nationale du cancer du rectum et son pronostic, jusqu’à vingt ans après le diagnostic.</seg>
          <seg id="3">En 2018, 13 744nouveaux cas de cancers du rectum ont été diagnostiqués en France.</seg>
          <seg id="4">Son incidence a très légèrement diminué depuis 1990.</seg>
          <seg id="5">Le sexe-ratio H/F a régulièrement diminué au cours du temps, passant de 2,1 à 1,8.</seg>
          <seg id="6">47 % des cancers étaient diagnostiqués à un stade d’extension locale, 20 % à un stade d’extension régionale et 34 % à un stade avancé.</seg>
          <seg id="7">Les sujets à risque moyen de cancer du rectum sont les individus des deux sexes de plus de 50 ans.</seg>
          <seg id="8">La survie nette à cinq ans était de 60 % chez l’homme et de 59 % chez la femme.</seg>
          <seg id="9">À dix ans, elle était respectivement de 54 % et 47 % pour les personnes âgées de 50ans et de 70ans au moment du diagnostic. Épidémiologie, facteurs de risque et état du dépistage actuel du cancer du rectum.</seg>
          <seg id="10">La surmortalité liée au cancer survenait principalement dans la première année suivant le diagnostic.</seg>
          <seg id="11">Le taux de mortalité en excès diminuait jusqu’à dix ans après le diagnostic, puis restait stable.</seg>
          <seg id="12">En France, l’utilisation du test immunologique de recherche de saignement occulte dans les selles, de l’ordre de 30 %, se situe bien en deçà des 45 % nécessaires pour assurer l’efficience d’un programme de dépistage.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc25">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">La psychiatrie de liaison comprend une activité de consultation auprès des patient·es en soins somatiques et une activité de liaison auprès des clinicien·nes.</seg>
          <seg id="2">La liaison psychiatrique peut prendre des formes diverses, tels l’enseignement de la relation soignant·e-soigné·e, des supervisions ou le soutien d’équipe.</seg>
          <seg id="3">Dans cet article, nous présentons 4 études menées dans notre service qui s’intéressent : a) aux liens entre la santé mentale des étudiant·es en médecine et leurs compétences interpersonnelles ; b) à leurs rêves et à ce qu’ils révèlent de leur subjectivité ; c) aux enjeux de l’appel aux spécialistes pour les médecins de premier recours et d) à la pratique clinique en situation.</seg>
          <seg id="4">Ces études contribuent à nourrir le travail de liaison qui peut s’appuyer sur leurs résultats dans la formation et le soutien des soignant·es.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc29">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">SYNDROMES PARKINSONIENS ATYPIQUES Dans près de 40 % des cas, la présence d’un syndrome parkinsonien n’est pas dûe à une maladie de Parkinson idiopathique (MPI).</seg>
          <seg id="2">Les syndromes parkinsoniens atypiques font partie des diagnostics différentiels à envisager.</seg>
          <seg id="3">Le syndrome parkinsonien est alors associé à d’autres symptômes appelés « drapeaux rouges », qui doivent être recherchés à l’interrogatoire et à l’examen physique.</seg>
          <seg id="4">Il s’agit de maladies neurodégénératives de moins bon pronostic que la MPI : la progression des signes est plus rapide et la durée de survie diminuée.</seg>
          <seg id="5">Contrairement à la maladie de Parkinson, les signes moteurs répondent peu ou pas au traitement dopaminergique.</seg>
          <seg id="6">Le diagnostic des syndromes parkinsoniens atypiques est difficile au stade précoce.</seg>
          <seg id="7">La certitude diagnostique, obtenue par l’anatomopathologie, n’est pas disponible du vivant du patient.</seg>
          <seg id="8">Les progrès de l’imagerie fonctionnelle nous apportent une aide précieuse, et l’évolution clinique permet souvent de répondre à la question diagnostique en quelques mois ou années.</seg>
          <seg id="9">La prise en charge est multidisciplinaire.</seg>
          <seg id="10">Il n’existe pas de traitement curatif aujourd’hui.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc4">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Bien que l’activité physique soit perçue comme un agent thérapeutique efficace dans la prise en charge des maladies chroniques, la littérature rapporte un faible taux de participation aux programmes d’activité physique adaptée ainsi qu’un taux élevé d’abandon lors de leur participation.</seg>
          <seg id="2">Le soutien à l’engagement des malades chroniques vers un style de vie actif semble perfectible, notamment en optimisant le processus allant de la prise en charge médicale vers l’intégration au sein d’une structure sportive locale adaptée.</seg>
          <seg id="3">En regard des principes motivationnels liés à la théorie de l’auto-détermination, nous proposons des pistes d’action permettant d’optimiser l’accompagnement du malade chronique lors de son processus de changement de comportement.</seg>
          <seg id="4">Cet article met l’accent sur l’intérêt de placer l’individu au centre de sa prise en charge physique ainsi que sur l’importance de prendre en compte les caractéristiques individuelles afin d’agir sur sa motivation intrinsèque.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc7">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Le modèle managérial de la recherche - Critique et alternative.</seg>
          <seg id="2">Faire de la science est un engagement moral : s’efforcer de dire le vrai sur le monde.</seg>
          <seg id="3">Le modèle managérial de la recherche, fondement idéologique des réformes du système de recherche engagées en France depuis les années 2000, s’y oppose frontalement.</seg>
          <seg id="4">Il consiste à identifier le chercheur à un homo economicus cherchant en premier lieu à maximiser son intérêt personnel, qu’une bureaucratie tente d’aligner sur des objectifs de performance chiffrés.</seg>
          <seg id="5">Ce modèle est incohérent et destructeur.</seg>
          <seg id="6">La science est permise par la curiosité, l’émulation et l’éthique intellectuelle.</seg>
          <seg id="7">Ce sont donc ces traits humains qu’une organisation rationnelle de la recherche doit tenter de favoriser et d’exploiter.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc44">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">L’ostéomyélite chronique est un processus inflammatoire osseux causé par un agent infectieux.</seg>
          <seg id="2">Cette pathologie provoque une altération de la vascularisation intraosseuse et périostée donnant lieu à des fragments d’os nécrotiques (séquestres).</seg>
          <seg id="3">Le traitement de l’ostéomyélite chronique repose sur une prise en charge chirurgicale permettant de débrider les séquestres et de réaliser des prélèvements osseux pour des analyses microbiologiques afin d’instaurer une antibiothérapie ciblée sur l’agent pathogène.</seg>
          <seg id="4">Une approche multidisciplinaire doit impliquer une expertise en chirurgie orthopédique, en imagerie musculosquelettique et médecine nucléaire, en maladies infectieuses, ainsi qu’en chirurgie plastique ou vasculaire pour les cas avec perte des tissus mous ou défaut de vascularisation.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc24">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Les enfants avec encéphalopathie sont davantage à risque de présenter des troubles de la déglutition avec fausses routes, blocages alimentaires, difficultés et stress pendant les repas.</seg>
          <seg id="2">Des conséquences graves peuvent en résulter, telles que des infections pulmonaires répétitives et un défaut de croissance staturo-pondérale.</seg>
          <seg id="3">L’examen ORL ou phoniatrique comporte l’évaluation de la gestion du bol alimentaire, d’un éventuel bavage et de la sécurité de la déglutition.</seg>
          <seg id="4">Cet article explique le rôle de l’ORL dans la prise en charge de ces enfants, avec une description des examens à effectuer pour une évaluation globale de la déglutition et des fausses routes ainsi que les traitements proposés pour une meilleure gestion de la prise alimentaire par la bouche et du bavage chronique.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc6">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Les inhibiteurs du système rénine-angiotensine-aldostérone (iSRAA) et les inhibiteurs des cotransporteurs sodium-glucose de type 2 (iSGLT2, gliflozines) réduisent le risque d’insuffisance cardiaque et de progression vers l’insuffisance rénale terminale, notamment chez les patients avec un diabète de type 2 (DT2).</seg>
          <seg id="2">Les effets positifs rapportés chez les patients DT2 ont été confirmés chez les personnes non diabétiques.</seg>
          <seg id="3">Ces deux classes pharmacologiques occupent maintenant une place de choix dans les recommandations internationales, en diabétologie, en cardiologie et en néphrologie.</seg>
          <seg id="4">Cet article fait le point sur les similitudes et les différences entre ces deux familles médicamenteuses.</seg>
          <seg id="5">Il insiste sur l’importance de les combiner pour optimiser le pronostic cardiovasculaire et rénal, tout en maintenant un bon niveau de sécurité.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc12">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">La macrocéphalie est un motif fréquent de demande d’avis en consultation de neuropédiatrie.</seg>
          <seg id="2">Il s’agit d’un signe somatique peu spécifique et pouvant être isolé, être le signe d’une pathologie acquise grave ou faire partie d’un tableau syndromique.</seg>
          <seg id="3">L’anamnèse, l’examen clinique et l’imagerie sont des éléments clés de la stratégie diagnostique.</seg>
          <seg id="4">La découverte de signes d’hypertension intracrânienne implique une mise au point en urgence.</seg>
          <seg id="5">La génétique, notamment la réalisation de l’exome, a permis la caractérisation de différents syndromes associant la macrocéphalie et des troubles du neurodéveloppement.</seg>
          <seg id="6">Compte tenu des évolutions technologiques, une mise à jour des pratiques, basée sur la clinique, est proposée dans cet article.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc40">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">L’adhésion aux recommandations en matière de prévention du cancer peut grandement réduire le risque de cancer colorectal.</seg>
          <seg id="2">Cette étude porte sur les tendances et les déterminants de l’adhésion à ces recommandations par les participants (n = 26 074) au début d’une étude de cohorte en Colombie‑Britannique (Canada).</seg>
          <seg id="3">Nous avons mesuré l’adhésion à cinq comportements de prévention primaire du cancer colorectal tirés des recommandations émises par la Société canadienne du cancer et le Fonds mondial de recherche contre le cancer (absence de tabagisme, indice de masse corporelle (IMC), activité physique, consommation d’alcool et consommation de fruits et légumes) et nous avons établi un score composite reposant sur la somme des mesures.</seg>
          <seg id="4">La définition de l’adhésion aux comportements de prévention secondaire est fondée sur les recommandations du Groupe d’étude canadien sur les soins de santé préventifs pour le dépistage du cancer colorectal.</seg>
          <seg id="5">L’adhésion aux lignes directrices en matière de prévention primaire variait entre 94,8 % (absence de tabagisme) à 44,2 % (IMC santé).</seg>
          <seg id="6">Le score composite médian était de 4.</seg>
          <seg id="7">Les scores composites supérieurs ont été associés au fait d’être une femme, d’être marié(e) et d’avoir un niveau de scolarité plus élevé.</seg>
          <seg id="8">Le taux d’adhésion au dépistage du cancer colorectal était de 62,4 %.</seg>
          <seg id="9">Un âge avancé, la présence de maladies chroniques, le fait d’avoir subi un examen médical récemment et le fait de faire partie d’un ménage à revenu élevé étaient associés à une probabilité accrue d’adhésion au dépistage.</seg>
          <seg id="10">L’adhésion à certains comportements de prévention du cancer colorectal s’est révélée élevée, ce qui concorde avec les constatations selon lesquelles la Colombie-Britannique affiche des taux faibles pour de nombreux comportements risqués pour la santé.</seg>
          <seg id="11">Cependant, on a constaté une agglomération de plus faible adhésion aux comportements de prévention les uns avec les autres et en présence d’autres facteurs de risque.</seg>
          <seg id="12">L’adhésion au dépistage s’est révélée élevée, mais varie en fonction de certains facteurs sociodémographiques et sanitaires.</seg>
          <seg id="13">Les travaux futurs devraient porter sur des interventions ciblées visant à améliorer l’adhésion des individus faisant partie des groupes dont le statut socioéconomique et l’état de santé sont les plus précaires.</seg>
          <seg id="14">Il faut également mieux comprendre les obstacles à l’accès et à la participation au dépistage du cancer colorectal, qui persistent même au sein du système de santé public canadien.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc47">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Qu'ils soient d'origine infectieuse ou non, les avortements occasionnent d'importantes pertes économiques dans les élevages bovins algériens.</seg>
          <seg id="2">De septembre 2014 à février 2016, une enquête épidémiologique a été menée sous la forme d'entretiens directs auprès de 162 éleveurs de bovins laitiers répartis dans huit wilayas du nord et du centre de l'Algérie, en vue d'estimer la prévalence de déclaration des avortements et d'identifier les facteurs qui influencent ces déclarations par l'éleveur.</seg>
          <seg id="3">La prévalence de déclaration des avortements par les éleveurs audités a été estimée en s'appuyant sur une distribution binomiale exacte.</seg>
          <seg id="4">L'analyse des facteurs d'influence a été effectuée à l'aide d'une analyse par arbre de classification.</seg>
          <seg id="5">Il ressort des réponses obtenues que 82,1 % (intervalle de confiance [IC] à 95 % : 75,3-87,7 %) des éleveurs appellent le vétérinaire lors de la survenue d'avortements pour les déclarer et pour réaliser un suivi post-avortement.</seg>
          <seg id="6">L'arbre de classification, généré à partir des données de l'enquête, indique que les trois variables les plus prédictibles de la déclaration des avortements sont, par ordre décroissant d'importance : le type de vaches touchées par les avortements (importance de la variable = 100 sur une échelle allant de 0 à 100) ; la wilaya d'origine (importance de la variable = 72,7) ; et le stade physiologique dominant (importance de la variable = 42,5).</seg>
          <seg id="7">Des recommandations sont émises pour améliorer les conditions de la déclaration des avortements bovins par les éleveurs ainsi que leur prise en charge en Algérie.</seg>
          <seg id="8">Ces recommandations portent sur : la conduite régulière de campagnes d'information et de sensibilisation auprès des éleveurs sur les avortements bovins et les possibles répercussions de la non-déclaration de ceux-ci sur la santé animale et humaine ; l'organisation d'ateliers pour les éleveurs, auxquels participent les vétérinaires, afin de parvenir à une gestion adéquate des vaches avortées et des produits post-avortement (lait, avorton, placenta et membranes foetales) ainsi que la création d'un fonds agricole destiné à indemniser les éleveurs pour les pertes occasionnées imputables à la survenue d'avortements bovins dans le cadre de maladies réglementées.</seg>
          <seg id="9">Enfin, l'importance particulière de l'usage effectif de la quarantaine de tous les animaux nouvellement introduits dans les troupeaux est rappelée.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc49">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Depuis leur découverte il y a plus d’un siècle à aujourd’hui, les vitamines sont passées de molécules méconnues et aux propriétés mystérieuses à des composants primordiaux et aux implications cliniques certaines.</seg>
          <seg id="2">Malgré les progrès scientifiques dans la compréhension de leur rôle physiopathologique, les vitamines suscitent encore de nombreuses interrogations en pratique clinique.</seg>
          <seg id="3">Cet article s’efforce de répondre aux questions fréquem ment rencontrées en médecine ambulatoire portant sur les carences vitaminiques: qui dépister ?</seg>
          <seg id="4">À quel moment ? Par quel test ? Comment interpréter les résultats ? Comment supplémenter ? En répondant à ces questions, nous espérons fournir au médecin de premier recours un outil pragmatique pour l’orienter dans la prise en charge des problématiques vitaminiques.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc18">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Aux Hôpitaux universitaires de Genève (HUG), les ergothérapeutes et les physiothérapeutes sont reconnus comme des partenaires indissociables dans la neuroréhabilitation pédiatrique.</seg>
          <seg id="2">Ils accompagnent l’enfant et sa famille de l’entrée en soins aigus jusqu’à leur retour à domicile.</seg>
          <seg id="3">Assurer une prise en charge thérapeutique précoce permet de favoriser une réorganisation corticale le plus tôt possible.</seg>
          <seg id="4">La sortie de l’hôpital se prépare grâce à l’anticipation des besoins (d’aménagement/de moyens auxiliaires) pour un retour à domicile serein et grâce au tissage du réseau thérapeutique hors HUG qui prendra le relais.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc36">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Lorsque la pose d’un cathéter veineux périphérique est impossible ou que le patient nécessite un traitement intraveineux prolongé, les cathéters veineux périphériques longs, de type Midline, représentent une alternative intéressante aux cathéters veineux centraux et PICC-line (Peripherally Inserted Central Catheters).</seg>
          <seg id="2">Les Midlines peuvent être mis en place au lit du patient, sans nécessiter un contrôle radiologique après la pose.</seg>
          <seg id="3">Ils peuvent rester en place jusqu’à 14 jours et permettent d’effectuer des prélèvements sanguins répétés.</seg>
          <seg id="4">Les complications mécaniques, infectieuses ou thrombotiques, et le profil de sécurité ne diffèrent pas des autres cathéters veineux, notamment des PICC-lines.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc37">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">introduction et but :</seg>
          <seg id="2">La vidéocapsule endoscopique grêle (VCE) est validée dans l’exploration des saignements digestifs inexpliqués (OGIB).</seg>
          <seg id="3">Le but de notre travail a été d’évaluer l’impact clinique de la réalisation d’une VCE pour OGIB en pratique courante, en termes de prise en charge ultérieure et de risque de récidive du saignement.</seg>
          <seg id="4">Méthodes :</seg>
          <seg id="5">Notre étude rétrospective a analysé les VCE réalisées au CHU de Liège de mars 2016 à décembre 2019.</seg>
          <seg id="6">Résultats :</seg>
          <seg id="7">Les VCE de 110 patients ont été rétrospectivement analysées.</seg>
          <seg id="8">Nous avons observé un pouvoir diagnostique de 58 % et une modification d’attitude thérapeutique chez 39 % des patients. Le taux de récidive (pour les 102 patients dont le suivi était disponible à maximum 2 ans) était de 22,5 %.</seg>
          <seg id="9">Le taux de récidive de saignement était particulièrement faible chez les patients avec VCE normale et chez ceux pour lesquels une modification thérapeutique a été faite.</seg>
          <seg id="10">Enfin, environ 45 % des patients n’ont pas eu de modification de l’attitude thérapeutique ni de récidive.</seg>
          <seg id="11">Conclusions :</seg>
          <seg id="12">La VCE débouche sur une modification thérapeutique chez environ 40 % des patients avec, dans la foulée, un faible risque de récidive.</seg>
          <seg id="13">Par contre, la VCE pourrait être évitée chez certains patients comme en témoigne un sous-groupe représentant 45 % des patients pour lesquels il n’y a eu ni modification thérapeutique ni rechute.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc45">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Applications thérapeutiques des vésicules extracellulaires.</seg>
          <seg id="2">Les vésicules extracellulaires, sécrétées spontanément ou en réponse à un stress par tous les types cellulaires, sont proposés comme des biothérapies alternatives aux thérapies cellulaires et aux nanomédicaments synthétiques.</seg>
          <seg id="3">Leurs atouts logistiques (stockage, stabilité, disponibilité, tolérance), leur capacité à franchir les barrières biologiques, à délivrer leurs contenus (protéines, lipides et acides nucléiques) pour modifier leurs cellules cibles, ainsi que leurs activités immunomodulatrice et régénérative, suscitent un intérêt grandissant pour un très large spectre de maladies.</seg>
          <seg id="4">Cette synthèse présente les défis qui restent à relever pour appliquer ces biothérapies en clinique. Quelques applications prometteuses dans les domaines du cancer et de la médecine régénérative seront proposées.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc42">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">La balance bénéfices-risques des contraceptions hormonales estroprogestatives.</seg>
          <seg id="2">La contraception hormonale estroprogestative (COP) reste la stratégie contraceptive la plus utilisée, notamment en France.</seg>
          <seg id="3">Si la balance bénéfices-risques est, pour la très grande majorité des femmes, très favorable, son utilisation doit être extrêmement prudente dans certaines situations cliniques et, en particulier, chez les femmes à risque vasculaire.</seg>
          <seg id="4">Il est donc indispensable de renseigner l’ensemble des facteurs de risque vasculaire avant toute prescription de COP, quelle que soit sa voie d’administration.</seg>
          <seg id="5">D’un point de vue carcinologique, si l’utilisation de la COP est associée à une discrète augmentation du risque de cancer du sein, les bénéfices méconnus, persistant de nombreuses années après son arrêt, vis-à-vis du risque de cancer de l’ovaire et de l’endomètre, contrebalancent largement ce risque mammaire. Enfin, la COP apporte des avantages non contraceptifs, notamment dans les situations cliniques telles que les dysménorrhées ou l’endométriose invalidante, améliorant profondément la qualité de vie des femmes.</seg>
          <seg id="6">Il est donc nécessaire d’évaluer très précisément le contexte clinique de chaque femme afin d’adapter la meilleure stratégie contraceptive en minimisant les risques et pour bénéficier des avantages potentiels.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc5">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">La pandémie Covid-19 a imposé à l’enseignement, notamment universitaire, le passage complet à des formats à distance durant les première et deuxième vagues.</seg>
          <seg id="2">La formation médicale, entre autres, se caractérise par une forte composante pratique et une immersion clinique.</seg>
          <seg id="3">Cet article analyse comment une faculté de médecine a pu maintenir son enseignement en assurant au mieux une formation clinique, en tenant compte autant que possible des conséquences psychologiques objectivées par des enquêtes facultaires.</seg>
          <seg id="4">Il valorise également les opportunités d’apprentissage et les expériences inédites amenées par la pandémie et leur intégration dans la formation des médecins de demain.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc10">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">La fistule artérioveineuse (FAV) demeure l’accès vasculaire de choix en hémodialyse mais engendre des contraintes cardiovasculaires.</seg>
          <seg id="2">Sa création génère une élévation du débit cardiaque.</seg>
          <seg id="3">L’augmentation du retour veineux puis la surcharge en volume induisent un remodelage biventriculaire pouvant mener à une dysfonction.</seg>
          <seg id="4">L’insuffisance cardiaque à haut débit (ICHD) causée par un hyperdébit de la FAV est une entité clinique connue mais pas strictement définie, reposant sur une hypervolémie et une élévation du débit cardiaque.</seg>
          <seg id="5">Un débit d’accès supérieur à 2 l/min est un facteur de risque d’ICHD, en particulier chez des patients susceptibles.</seg>
          <seg id="6">Une intervention possible de réduction de débit est la réduction du calibre de la veine post-anastomotique par cerclage, soulageant les symptômes et inversant partiellement les anomalies structurelles induites mais a souvent un effet transitoire.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc23">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">L’année 2021 a été marquée par la publication des nouveaux critères diagnostiques, classifications et guidelines (polyradiculonévrite inflammatoire démyélinisante chronique, tumeurs cérébrales, encéphalites autoimmunes).</seg>
          <seg id="2">L’attitude thérapeutique dans les épilepsies focales ou généralisées et l’épilepsie chez la femme enceinte a été mieux définie.</seg>
          <seg id="3">Les marqueurs biologiques et les immunothérapies modifient le paysage de la prise en charge des démences.</seg>
          <seg id="4">Le traitement endovasculaire des AVC de la circulation antérieure semble efficace indépendamment d’une thrombolyse préalable, ainsi qu’en cas d’AVC sévère de la circulation postérieure.</seg>
          <seg id="5">Les complications neurologiques du SARS-CoV-2 ont été éclaircies et l’efficacité des vaccins étudiée chez les patients immunosupprimés.</seg>
          <seg id="6">Plusieurs nouvelles molécules et techniques montrent des résultats prometteurs pour les migraines et céphalées en grappe.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc3">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Les apports alimentaires indispensables au développement du nourrisson.</seg>
          <seg id="2">Les principaux nutriments indispensables au bon développement, notamment neurologique, des nourrissons sont certains lipides (acides gras essentiels, acides arachidonique et docosahexaénoïque), le fer, le calcium et la vitamine  D. Des apports énergétiques suffisants sont aussi nécessaires pour assurer une croissance staturo-pondérale satisfaisante.</seg>
          <seg id="3">Au cours des six premiers mois, ces besoins sont bien couverts par l’allaitement maternel ou une préparation infantile.</seg>
          <seg id="4">Après la diversification, l’allaitement avec une supplémentation martiale ou la consommation d’au moins 700  mL par jour de lait infantile, l’ajout de graisses dans chacun des plats salés et la supplémentation en vitamine  D permettent d’assurer la totalité de ces besoins essentiels.</seg>
          <seg id="5">Contrairement à une idée répandue, ni l’ajout raisonnable de sel et de sucre dans les plats du nourrisson ni l’excès d’apports protéiques n’exposent à un quelconque risque.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc15">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Les Langerhanoïdes, des organoïdes d’îlots pancréatiques.</seg>
          <seg id="2">Les îlots de Langerhans isolés de donneurs en état de mort encéphalique constituent actuellement la seule source de cellules pour la transplantation de patients atteints de diabète de type 1.</seg>
          <seg id="3">Cette approche thérapeutique reste cependant compromise par la rareté des donneurs et par certains aspects techniques.</seg>
          <seg id="4">L’utilisation de sources alternatives de cellules productrices d’insuline est donc un enjeu tant thérapeutique que pour la recherche pharmacologique. Plusieurs équipes dans le monde, dont la nôtre, développent des modèles de culture cellulaire en 3D, les Langerhanoïdes, qui sont physiologiquement proches des îlots pancréatiques humains.</seg>
          <seg id="5">Dans cette revue, nous décrivons les récentes avancées mimant la niche pancréatique (matrice extracellulaire, vascularisation, microfluidique), permettant ainsi d’accroître la fonctionnalité de ces Langerhanoïdes.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc50">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Transition de soins de l’enfance et de l’adolescence à l’âge adulte en néphrologie.</seg>
          <seg id="2">Pour un jeune adulte atteint d’une maladie chronique, le passage de la médecine pédiatrique à la médecine pour adultes est une étape délicate, avec un risque élevé de mauvaise adhésion thérapeutique et de perte de suivi, dont les conséquences peuvent être dramatiques.</seg>
          <seg id="3">Une meilleure connaissance de ces risques a conduit, depuis une dizaine d’années, à une forte mobilisation des pédiatres et des équipes médicales pour adultes. La notion de transition de soins enfant-adulte se substitue au simple transfert.</seg>
          <seg id="4">La transition est un processus par étapes, durant plusieurs années, qui vise à préparer un adolescent à devenir un jeune adulte autonome et responsable de sa maladie, et qui inclut un accompagnement après le changement d’équipe du suivi médical.</seg>
          <seg id="5">Les maladies rénales chroniques ayant débuté dans l’enfance ont une répartition étiologique bien différente de celles qui surviennent à l’âge adulte, et ce sont souvent des maladies rares bénéficiant des filières de soin spécifiques.</seg>
          <seg id="6">C’est surtout pour l’insuffisance rénale sévère et, singulièrement, pour les jeunes transplantés que se sont développés des programmes de transition.</seg>
          <seg id="7">Nous décrivons dans cet article les principales recommandations et les programmes existant actuellement.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc48">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">La pandémie de Covid-19 a conduit au développement rapide de vaccins à la technologie innovante, utilisés à large échelle, dont les vaccins à ARNm Spikevax (Moderna) et Comirnaty (Pfizer-BioNTech).</seg>
          <seg id="2">Ce déploiement sans précédent défie la pharmacovigilance, nécessitant d’allier un suivi attentif de la sécurité, une analyse rapide des données et une diffusion continue des connaissances.</seg>
          <seg id="3">Les principaux effets indésirables reconnus pour ces vaccins sont modérés et transitoires, liés à leur importante réactogénicité.</seg>
          <seg id="4">Une pharmacovigilance active a permis d’identifier des effets indésirables rares, tels que des myopéricardites et diverses réactions cutanées.</seg>
          <seg id="5">Un certain nombre d’effets indésirables rares potentiels sont en cours d’évaluation et pourraient être retenus à l’échelle individuelle, mais ne remettent pas en cause la sécurité vaccinale globale.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc11">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Notre sélection d’articles parus en 2021 propose un éclairage sur des sujets en lien avec le risque chez nos patient·e·s et l’usage d’outils électroniques.</seg>
          <seg id="2">Ils abordent le thème des cibles tensionnelles, du télémonitoring, et du régime riche en acides gras oméga 3 chez la personne âgée et/ou à haut risque cardiovasculaire.</seg>
          <seg id="3">Ils présentent le rôle des médecins de premier recours dans la prise en charge de patient·e·s avec une stéatopathie métabolique, et dans le dépistage des violences conjugales dans tous les couples.</seg>
          <seg id="4">Ils évaluent les risques de récidive d’épisode dépressif à l’arrêt d’un traitement antidépresseur.</seg>
          <seg id="5">Enfin, ils discutent la place des applications pour la communication avec les patient·e·s allophones et du vapotage dans l’arrêt du tabac.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc43">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Apport de la chimiothérapie néoadjuvante dans le cancer du rectum.</seg>
          <seg id="2">Chez les patients dont le cancer du rectum est locale¬ment avancé, la radiothérapie préopératoire et l’exérèse complète du mésorectum ont permis de réduire le risque de récidive locorégionale.</seg>
          <seg id="3">Ces traitements n’ont en re¬vanche pas permis de réduire le risque de récidive métastatique, et le bénéfice d’une chimiothérapie adju¬vante n’a jamais été formellement démontré.</seg>
          <seg id="4">L’efficaci¬té de la chimiothérapie sur la tumeur rectale, ainsi que les difficultés à administrer une chimiothérapie adjuvante après proctectomie, ont amené au développement de schémas thérapeutiques incluant une chimiothérapie néoadjuvante.</seg>
          <seg id="5">Deux études de phase III ayant évalué une chimiothérapie d’induction par FOLFIRINOX suivie d’une chimioradiothérapie pour l’une et une radiothéra¬pie courte puis d’une chimiothérapie de consolidation pour l’autre sont positives pour leur objectif principal et constituent de nouveaux standards thérapeutiques.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc14">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">La sclérose latérale amyotrophique (SLA) est une maladie neurogénérative qui se caractérise notamment par une amyotrophie progressive évoluant jusqu’à la paralysie complète du patient dont l’espérance de vie est, en moyenne, de trois à cinq ans.</seg>
          <seg id="2">Les soins palliatifs et le développement de thérapies pour améliorer la qualité de vie des patients sont essentiels.</seg>
          <seg id="3">Dans ce cadre, nous avons réalisé une revue de la littérature portant sur les interventions psychologiques et cognitives dans la prise en charge des patients atteins de SLA en fin de vie.</seg>
          <seg id="4">Nous avons identifié 504 références dont quatre rapportant des études qui répondaient aux critères d’inclusion.</seg>
          <seg id="5">Deux études portaient sur la thérapie de la dignité, une sur la rapidité d’une prise en charge psychologique dans un centre spécialisé et un rapport de cas concernait une prise en charge psychologique combinée à un système de communication assistée par ordinateur.</seg>
          <seg id="6">Les résultats de ces quatre études, bien que limités, suggèrent que les interventions psychologiques pourraient améliorer la qualité de vie des patients en fin de vie.</seg>
          <seg id="7">De nouvelles recherches devraient être menées pour investiguer l’impact d’une prise en charge psychologique adaptée à la SLA en utilisant, par exemple, une communication assistée afin d’implémenter ces interventions sur un plus grand nombre de patients et sur le long terme.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc1">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Nous avons mis au point des algorithmes de forêt aléatoire pour prédire le risque que les jeunes Ontariens essaient un jour la cigarette électronique (vapotage) et qu’ils l’utilisent de façon quotidienne, puis nous avons examiné l’importance des prédicteurs et l’interaction statistique.</seg>
          <seg id="2">Cette étude transversale repose sur un échantillon représentatif d’élèves du primaire et du secondaire de l’Ontario en 2019 (N = 6471).</seg>
          <seg id="3">Nous avons utilisé la fréquence du vapotage au cours des 12 derniers mois pour définir l’essai de vapotage (avoir déjà expérimenté de vapoter) et le vapotage quotidien.</seg>
          <seg id="4">Nous avons intégré un vaste ensemble de caractéristiques individuelles comme corrélats possibles de l’essai de vapotage (176 variables) et du vapotage quotidien (179 variables).</seg>
          <seg id="5">À l’aide de la validation croisée, nous avons élaboré des algorithmes de forêt aléatoire et nous avons évalué le rendement du modèle selon l’indice de concordance, une mesure qui permet d’évaluer la capacité discriminatoire d’un modèle, et ce, pour les deux résultats.</seg>
          <seg id="6">En outre, nous avons défini les 10 corrélats principaux grâce au calcul du score de l’importance relative et leur interaction avec les caractéristiques sociodémographiques.</seg>
          <seg id="7">Dans l’échantillon, 2064 (31,9 %) répondants avaient déjà essayé le vapotage et 490 (7,6 %) des répondants étaient des consommateurs quotidiens.</seg>
          <seg id="8">Les algorithmes de forêt aléatoire pour les deux résultats ont fourni une performance élevée, avec un indice de concordance supérieur à 0,90.</seg>
          <seg id="9">Les 10 corrélats principaux du vapotage quotidien concernaient la consommation de caféine, de cannabis et de tabac, la source et le type de cigarette électronique et l’absentéisme scolaire au cours des 20 derniers jours.</seg>
          <seg id="10">Les corrélats de l’essai de vapotage étaient la taille de l’école, la consommation d’alcool, de cannabis et de tabac et, de plus, 9 des 10 principaux corrélats de l’essai de vapotage affichaient des interactions avec l’ethnicité.</seg>
          <seg id="11">L’apprentissage automatique est une méthodologie prometteuse pour déterminer les risques d’essai de vapotage et de vapotage quotidien.</seg>
          <seg id="12">En outre, il permet d’en cerner les corrélats importants et d’évaluer les recoupements complexes, ce qui pourrait être utile pour les futures études longitudinales visant à personnaliser les politiques de santé publique pour certains groupes cibles de population.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc16">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Intolérance au gluten en pédiatrie : diagnostic et recommandations. L’intolérance au gluten, ou maladie coeliaque, est relativement fréquente mais reste sous-diagnostiquée en pédiatrie du fait de sa présentation hétérogène.</seg>
          <seg id="2">En dehors du tableau classique de malabsorption, avec diarrhée et retard de croissance, elle doit être recherchée en cas d’antécédents familiaux de maladie coeliaque, d’auto-immunité et dans le cadre de certains syndromes.</seg>
          <seg id="3">D’autres signes cliniques ou biologiques doivent également évoquer ce diagnostic.</seg>
          <seg id="4">Toute suspicion impose le dosage des IgA totales et des IgA antitransglutaminase. Que l’enfant soit symptomatique ou non, si les taux d’IgA antitransglutaminase sont supérieurs à 10 fois la limite supérieure à la normale, et si les IgA anti-endomysium, dosées sur un deuxième prélèvement, sont également positives, le diagnostic peut être posé sans endoscopie digestive haute avec biopsies, après accord de la famille.</seg>
          <seg id="5">La prise en charge repose sur un régime d’éviction strict du gluten à vie.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc35">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">Nous décrivons le tableau clinique d’une hyperthyroïdie fruste chez un patient de 77 ans.</seg>
          <seg id="2">Ce tableau, même fruste, peut diminuer la qualité de vie et être à l’origine de troubles du rythme cardiaque.</seg>
          <seg id="3">Des complications plus graves peuvent survenir dans ce contexte.</seg>
          <seg id="4">Nous décrivons, dans ce cas clinique, quelques-uns des signes qui doivent faire suspecter une hyperthyroïdie fruste.</seg>
          <seg id="5">Nous rappelons, ensuite, quelques facteurs qui sont susceptibles d’être à l’origine d’un diagnostic tardif.</seg>
          <seg id="6">Nous décrivons, finalement, l’apport des différents examens biologiques, échographiques et de médecine nucléaire.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="fr" id="doc9">
      <src lang="fr">
        <p>
          <seg id="1">La gonarthrose est une maladie dégénérative fréquente.</seg>
          <seg id="2">Les répercussions fonctionnelles pour les patients peuvent être majeures.</seg>
          <seg id="3">Le plasma riche en plaquettes (PRP) est un concentré plaquettaire obtenu par centrifugation d’un échantillon de sang riche en facteurs de croissance.</seg>
          <seg id="4">Une fois injectés dans l’articulation, ils induisent une cascade naturelle conduisant à une stimulation des potentielles capacités de régénération du cartilage.</seg>
          <seg id="5">L’efficacité du PRP dans la gonarthrose reste débattue mais des études récentes existent.</seg>
          <seg id="6">Le but de cet article est de les résumer de manière relativement exhaustive.</seg>
          <seg id="7">Les résultats de notre synthèse tendent à démontrer que les injections intra-articulaires de PRP ont une place importante, permettant un effet antalgique et une amélioration fonctionnelle significatifs.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
  </collection>
</dataset>
