<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<dataset id="wmttest2022">
  <collection id="biomedical-ref">
    <doc origlang="pt" id="parallel">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A mortalidade perinatal engloba a mortalidade fetal e a neonatal precoce (0 a 6 dias).</seg>
          <seg id="2">Este estudo descreveu os óbitos perinatais ocorridos no Brasil em 2018, segundo a classificação de Wigglesworth modificada.</seg>
          <seg id="3">As fontes de dados foram os Sistemas de Informações sobre Mortalidade e sobre Nascidos Vivos. Foram calculadas as taxas de mortalidade fetal e perinatal por mil nascimentos totais (nascidos vivos mais natimortos) e a taxa de mortalidade neonatal precoce por mil nascidos vivos, e comparadas usando seus respectivos intervalos de 95% de confiança (IC95%).</seg>
          <seg id="4">Os óbitos perinatais foram classificados nos grupos de causas anteparto, anomalias congênitas, prematuridade, asfixia e causas específicas.</seg>
          <seg id="5">Foi calculado, para cada grupo de causas, o número de óbitos por faixa de peso, além das taxas de mortalidade e os respectivos IC95%, e feita a distribuição espacial das taxas de mortalidade por Unidade da Federação (UF).</seg>
          <seg id="6">Foram registrados 35.857 óbitos infantis, sendo 18.866 (52,6%) neonatais precoces; os natimortos somaram 27.009.</seg>
          <seg id="7">Os óbitos perinatais totalizaram 45.875, perfazendo uma taxa de mortalidade de 15,5‰ nascimentos.</seg>
          <seg id="8">A maior taxa de mortalidade (7,6‰; 7,5‰-7,7‰) foi observada no grupo anteparto, seguido da prematuridade (3,6‰; 3,6‰-3,7‰).</seg>
          <seg id="9">No grupo anteparto, 14 das 27 UFs (sendo oito na Região Nordeste e quatro na Região Norte) apresentaram as taxas de mortalidade perinatal acima da nacional.</seg>
          <seg id="10">A taxa de mortalidade perinatal no Brasil mostrou-se elevada, e a maioria dos óbitos poderia ser prevenida com investimento em cuidados pré-natais e ao nascimento.</seg>
          <seg id="11">O paradoxo do fumante tem sido motivo de debate para pacientes com infarto agudo do miocárdio (IM) há mais de duas décadas.</seg>
          <seg id="12">Embora haja muitas evidências demonstrando que não existe tal paradoxo, publicações defendendo desfechos melhores em fumantes pós-IM ainda são lançadas.</seg>
          <seg id="13">Explorar o efeito do fumo na mortalidade de longo prazo após infarto do miocárdio por elevação de ST (STEMI).</seg>
          <seg id="14">Este estudo incluiu pacientes com STEMI que foram diagnosticados entre 2004 e 2006 em três centros terciários.</seg>
          <seg id="15">Os pacientes foram categorizados de acordo com a exposição ao tabaco (Grupo 1: não-fumantes; Grupo 2: &lt;20 pacotes*anos; Grupo 3: 2-040 pacotes*anos; Grupo 4: &gt;40 pacotes*anos).</seg>
          <seg id="16">Um modelo de regressão de Cox foi utilizado para estimar os riscos relativos para mortalidade de longo prazo.</seg>
          <seg id="17">O valor de p &lt;0,05 foi considerado como estatisticamente significativo.</seg>
          <seg id="18">Trezentos e treze pacientes (201 fumantes e 112 não-fumantes) foram acompanhados por um período médio de 174 meses.</seg>
          <seg id="19">Os fumantes eram mais novos (54±9 vs. 62±11, p: &lt;0,001), e a presença de fatores de risco cardiometabólicos foi mais prevalente entre os não-fumantes.</seg>
          <seg id="20">Uma análise univariada do impacto do hábito de fumar na mortalidade revelou uma curva de sobrevivência melhor no Grupo 2 do que no Grupo 1.</seg>
          <seg id="21">Porém, após ajustes para fatores de confusão, observou-se que os fumantes tinham um risco de morte significativamente maior.</seg>
          <seg id="22">O risco relativo tornou-se maior de acordo com a maior exposição (Grupo 2 vs. Grupo 1: RR: 1,141; IC95%: 0,599 a 2.171; Grupo 3 vs. Grupo 1: RR: 2,130; IC95%: 1,236 a 3,670; Grupo 4 vs. Grupo 1: RR: 2,602; IC95%: 1,461 a 4,634).</seg>
          <seg id="23">O hábito de fumar gradualmente aumenta o risco de mortalidade por todas as causas após STEMI.</seg>
          <seg id="24">Neste artigo apresentamos os principais resultados de um estudo desenvolvido em um Programa de Pós-Graduação, entre 2016 e 2018, com todos os trabalhadores da Comissão Intra-Hospitalar de Doação de Órgãos e Tecidos para Transplantes, de um Hospital Público Terciário, em que a proposta geral foi analisar a organização e o processo de trabalho desta equipe, procurando investigar se havia desgaste mental nos trabalhadores envolvidos.</seg>
          <seg id="25">Trata-se de uma pesquisa exploratória de base qualitativa no campo Saúde do Trabalhador, com foco na Saúde Mental Relacionada ao Trabalho, em que o material selecionado para o estudo, obtido por meio de levantamento bibliográfico, observação-participante, questionário social e entrevista individual semidirigida, foi submetido à análise de conteúdo temática e remetido à categoria teórica de desgaste mental.</seg>
          <seg id="26">A análise da organização e do processo de trabalho demonstrou que os trabalhadores estão submetidos a riscos de acidentes, biomecânicos, biológicos e para saúde mental, quadro que caracteriza o processo de desgaste destes trabalhadores, em particular, o desgaste mental, podendo levá-los a perda da saúde.</seg>
          <seg id="27">Apesar disso, os trabalhadores estão afetivamente ligados ao trabalho, que pode ser fonte de sublimação, propiciando prazer e satisfação.</seg>
          <seg id="28">Comparar os limiares auditivos por via aérea obtidos em diferentes transdutores acústicos e verificar a preferência do usuário.</seg>
          <seg id="29">Trata-se de um estudo observacional, analítico, transversal, realizado em 26 participantes de 18 a 30 anos, com audição dentro dos padrões de normalidade, sem histórico de exposição a altos níveis de pressão sonora ou queixa de zumbido no momento da avaliação.</seg>
          <seg id="30">Realizou-se anamnese, meatoscopia, audiometria tonal liminar, logoaudiometria, e imitanciometria.</seg>
          <seg id="31">Os limiares auditivos foram pesquisados duas vezes, cada uma com um tipo de transdutor acústico diferente: fone de inserção (E-A-R Tone) e fone circum-aural (HDA200).</seg>
          <seg id="32">A ordem de realização foi aleatória, com intervalos de cinco minutos.</seg>
          <seg id="33">Ao final, o participante foi questionado quanto ao conforto dos fones durante os testes.</seg>
          <seg id="34">Os dados foram submetidos à análise estatística não paramétrica.</seg>
          <seg id="35">Na pesquisa dos limiares auditivos, ao avaliar as medianas, o fone circum-aural apresentou resultados melhores em 250, 500, 2000 e 6000 Hz e o fone de inserção foi melhor em 3000 e 4000 Hz, sem diferença estatística para as frequências de 1000 e 8000 Hz.</seg>
          <seg id="36">O fone circum-aural foi eleito o mais confortável.</seg>
          <seg id="37">O fone circum-aural apresentou melhores limiares auditivos em 250, 500, 2000 e 6000Hz quando comparado ao fone de inserção, além de ser o tipo de transdutor mais confortável relatado pelos pacientes.</seg>
          <seg id="38">Theodore Roosevelt viajou ao noroeste brasileiro em 1913 e 1914.</seg>
          <seg id="39">Um dos seus objetivos era o de recolher informações sobre a fauna amazônica, especialmente a onça-pintada.</seg>
          <seg id="40">Aliando fotografia e caça esportiva, Roosevelt desejava criar um repertório visual desse animal, mesclando-o à memória de suas conquistas.</seg>
          <seg id="41">Entretanto, o terreno inóspito da floresta, o caráter furtivo e a rapidez dos movimentos das onças, assim como as limitações técnicas da fotografia, desafiaram suas pretensões.</seg>
          <seg id="42">Examinaremos fotografias de animais produzidas por Roosevelt durante a viagem, assim como os retratos do Señor Lopez, famosa onça do Zoológico do Bronx, cujo registro, incorporado à narrativa da expedição, tornou-se relevante na memória da conquista, numa curiosa “representação do ausente”.</seg>
          <seg id="43">Cartao ao editor sobre a situação atual da pandemia da COVID-19 no Brasil.</seg>
          <seg id="44">Identificar padrões espaciais em casos de lactentes com alterações de crescimento e desenvolvimento relacionadas à infecção pelo vírus Zika e outras etiologias infecciosas (neste trabalho denominado de síndrome congênita pelo vírus Zika), notificados no Maranhão de 2015 a 2018 e sua relação com variáveis socioeconômicas e demográficas.</seg>
          <seg id="45">Estudo ecológico de casos suspeitos notificados de síndrome congênita pelo vírus Zika nos 217 municípios do Maranhão, Brasil.</seg>
          <seg id="46">O índice de Moran local foi calculado para localizar clusters com autocorrelação espacial significativa.</seg>
          <seg id="47">Houve autocorrelação espacial na análise univariada da taxa municipal de detecção de casos suspeitos de síndrome congênita pelo vírus Zika (I=0,494; p=0,001) e, na análise bivariada, correlação positiva da taxa de detecção de casos suspeitos com índice de desenvolvimento humano municipal (I=0,252; p=0,001), densidade demográfica (I=0,338; p=0,001) e tempo de emancipação dos municípios (I=0,134; p=0,001).</seg>
          <seg id="48">Não houve correlação significativa da taxa de detecção de casos suspeitos com o índice de Gini (I= -0,033; p=0,131).</seg>
          <seg id="49">Cinco clusters de alta detecção de casos suspeitos foram encontrados em áreas distintas do estado.</seg>
          <seg id="50">Os municípios com maior índice de desenvolvimento humano municipal, maior densidade demográfica e mais tempo de emancipação político-administrativa tiveram mais casos suspeitos notificados de síndrome congênita pelo vírus Zika.</seg>
          <seg id="51">Analisar a correlação entre a lesão do glicocálix medida pelo nível sérico de sindecano 1 e as disfunções de órgãos avaliadas com o escore PELOD-2, assim como avaliar sua associação com a mortalidade em sepse pediátrica.</seg>
          <seg id="52">Realizou-se um estudo prospectivo observacional em um hospital terciário público.</seg>
          <seg id="53">Sessenta e oito pacientes pediátricos, com diagnóstico de sepse segundo os critérios da International Pediatric Sepsis Consensus Conference, foram consecutivamente recrutados.</seg>
          <seg id="54">Nos dias 1 e 5, realizaram-se dosagens dos níveis séricos de sindecano 1 e avaliação dos componentes do escore PELOD-2.</seg>
          <seg id="55">Os pacientes foram seguidos por até 28 dias após o diagnóstico de sepse.</seg>
          <seg id="56">Em geral, o nível de sindecano 1 estava aumentado em todos os participantes, com nível significantemente mais elevado nos pacientes em choque (p = 0,01).</seg>
          <seg id="57">O nível de sindecano 1 no dia 1 teve correlação positiva com o escore PELOD-2 no dia 1 e coeficiente de correlação de 0,35 (p = 0,003).</seg>
          <seg id="58">Com utilização de um ponto de corte dos níveis de sindecano 1 no dia 1 ≥ 430ng/mL, a disfunção de órgãos (escore PELOD-2 ≥ 8) pôde ser predita com área sob a curva de 74,3%, sensibilidade de 78,6% e especificidade de 68,5% (p = 0,001).</seg>
          <seg id="59">O nível de sindecano 1 no dia 1 teve correlação com o escore PELOD-2 no dia 1, porém não se associou com a mortalidade aos 28 dias.</seg>
          <seg id="60">A disfunção de órgãos (PELOD-2 ≥ 8) pôde ser predita pelo nível de sindecano 1 nas primeiras 24 horas de sepse, sugerindo seu significante envolvimento na fisiopatologia da disfunção de órgãos associada à sepse.</seg>
          <seg id="61">Estudo quantitativo que analisou as mortes de mulheres por agressão nos 122 municípios que fazem parte da linha de fronteira brasileira.</seg>
          <seg id="62">As fronteiras são territórios de conquista, conflito e violência, e nos municípios de fronteira brasileiros há taxas elevadas de homicídios masculinos e femininos.</seg>
          <seg id="63">O objetivo do estudo foi quantificar as mortes femininas por agressão nesses municípios e identificar fatores a elas associados.</seg>
          <seg id="64">As mortes femininas por agressão, consideradas um indicador indireto dos feminicídios, foram o desfecho de uma análise multivariada utilizando o modelo de Poisson.</seg>
          <seg id="65">No período de 2000 a 2015, ocorreram 1.384 mortes de mulheres por agressão, representando uma taxa média de 5,8/100.000 mulheres; dessas, 181 eram indígenas (13%).</seg>
          <seg id="66">Observou-se o padrão de distribuição desses óbitos, que aconteceram predominantemente no Arco Central, em municípios maiores e onde há mais migrantes.</seg>
          <seg id="67">Há uma heterogeneidade nas taxas de violência nos municípios que fazem parte da linha de fronteira, indicando um olhar atento aos locais mais populosos, com alta presença de migração e taxas elevadas de mortes femininas por agressão.</seg>
          <seg id="68">Mas também se recomenda atentar para municípios pequenos em que houve mudança de padrão, com elevação abrupta no número de assassinatos de mulheres.</seg>
          <seg id="69">O objetivo deste estudo foi analisar a tendência temporal da prevalência de excesso de peso (EP) em crianças menores de cinco anos assistidas pelo Programa Bolsa Família (PBF) entre 2008 e 2018.</seg>
          <seg id="70">O painel de dados foi baseado nos relatórios de estado nutricional do Sistema de Vigilância Alimentar e Nutricional (SISVAN) (n=30.574.118) e analisado por meio de modelos de regressão joinpoint específicos para idade (lactentes e pré-escolares) e macrorregião.</seg>
          <seg id="71">Ainda, calculou-se a cobertura do SISVAN para o PBF e a representatividade nacional, segundo projeção censitária.</seg>
          <seg id="72">Na década analisada, o EP em lactentes reduziu de 11,9% (11,8; 12,0 IC95%) para 8,5% (8,4; 8,6 IC95%) (-3,6%/ano [-5,1; -2,0 IC95%]); quanto aos pré-escolares, a prevalência EP aumentou em 3,1%/ano (2,0; 4,2 IC95%) até 2015, seguida por uma retração até 2018 (-6,4%/ano [-10,1; -2,6 IC95%]).</seg>
          <seg id="73">Em ambos os grupos etários, a região Norte apresentou a menor prevalência em toda série histórica e a Nordeste o pior desempenho no controle do EP infantil.</seg>
          <seg id="74">A cobertura do SISVAN no PBF foi elevada e a representatividade dos dados variou entre 13,9% (Sul) e 42,2% (Nordeste).</seg>
          <seg id="75">Apesar da prevalência estar acima do esperado, após 2014, identificou-se redução linear no EP em lactentes e desaceleração na taxa de crescimento nos pré-escolares.</seg>
          <seg id="76">A evolução natural da insuficiência cardíaca é uma pior progressiva e internações hospitalares recorrentes.</seg>
          <seg id="77">São necessárias estratégias para se detectar descompensações em tempo hábil.</seg>
          <seg id="78">O uso do telemonitoramento da insuficiência cardíaca é inconsistente.</seg>
          <seg id="79">Este estudo tem o objetivo de avaliar o impacto desse programa de telemonitoramento (PTM) em internações hospitalares e admissões em serviços de emergência.</seg>
          <seg id="80">Este é um estudo retrospectivo observacional que analisou dados de todos os pacientes que se cadastraram no PTM de janeiro a 2018 a dezembro de 2019.</seg>
          <seg id="81">Foram coletados dados demográficos, clínicos e relacionados ao PTM.</seg>
          <seg id="82">O número de internações hospitalares e admissões em serviços de emergência do ano anterior e posterior ao cadastro foram comparados, utilizando-se o teste de Wilcoxon. Um p-valor bilateral de &lt;0,05 foi considerado significativo.</seg>
          <seg id="83">Um total de 39 pacientes foram cadastrados, com uma média de idade de 62,1 ± 14 anos e predominância de pacientes do sexo masculino (90%).</seg>
          <seg id="84">As causas mais comuns de insuficiência cardíaca foram cardiomiopatia isquêmica e dilatada.</seg>
          <seg id="85">A fração de ejeção média foi de 30% e o tempo mediano da duração da doença foi de 84 meses (FIQ 33-144).</seg>
          <seg id="86">Pacientes que foram cadastrados por menos de um mês foram excluídos, com um total de 34 pacientes analisados.</seg>
          <seg id="87">Os pacientes foram acompanhados no PTM por um período mediano de 320 dias.</seg>
          <seg id="88">O número de admissões em serviços de emergência foi reduzido em 66% (p&lt;0,001) e o número de internações hospitalares por insuficiência cardíaca foi reduzido em 68% (p&lt;0,001).</seg>
          <seg id="89">O PTM não teve impacto no número de internações hospitalares por outras causas.</seg>
          <seg id="90">Este estudo sugere que o PTM poderia reduzir a utilização de serviços de saúde em pacientes com insuficiência cardíaca.</seg>
          <seg id="91">As principais indicações das hepatectomias video-laparoscópicas (HVL), inicialmente, eram nas lesões hepáticas benignas.</seg>
          <seg id="92">À medida que a HVL se tornou mais popular, as indicações de doenças malignas superaram as de doenças benignas.</seg>
          <seg id="93">Este estudo teve como objetivo discutir as indicações e resultados da HVL para o tratamento de tumores hepáticos benignos.</seg>
          <seg id="94">De 445 HVL realizadas em um único centro, 100 (22,4%) foram para tumores benignos.</seg>
          <seg id="95">Os autores discutem as indicações para ressecção e apresentam seus resultados perioperatórios.</seg>
          <seg id="96">No total, 100 pacientes com tumores benignos foram avaliados, a saber: 66 casos de adenomas hepatocelulares; 14 de neoplasia mucinosa biliar; 13 de hiperplasia nodular focal; 4 de angiomiolipomas; e 3 de hemangiomas. O tamanho médio das lesões foi de 7,6 cm (3,1 a 19,6 cm).</seg>
          <seg id="97">A taxa de morbidade total foi de 19%, sendo 9% classificados como Clavien-Dindo 3 ou 4 e não foi observada mortalidade.</seg>
          <seg id="98">A HVL para tumores hepáticos benignos é segura e apresenta excelentes resultados.</seg>
          <seg id="99">No entanto, as indicações para cirurgia são cada vez mais restritas, não sendo recomendável indicar a ressecção somente por se tratar de procedimento minimamente invasivo.</seg>
          <seg id="100">Identificar os fatores associados com o declínio do estado funcional em pacientes na unidade de terapia intensiva.</seg>
          <seg id="101">Foram incluídos neste estudo prospectivo pacientes com idade de 18 anos ou mais, sem doença neurológica ou contraindicações para mobilização, internados em uma unidade de terapia intensiva.</seg>
          <seg id="102">Os critérios para exclusão foram pacientes com permanência na unidade de terapia intensiva inferior a 4 dias, ou com óbito durante o período do estudo.</seg>
          <seg id="103">A avaliação do nível de atividade física dos pacientes foi realizada com acelerometria.</seg>
          <seg id="104">Registraram-se idade, escore segundo o SAPS 3, dias de ventilação mecânica, fármacos utilizados, comorbidades e estado funcional por ocasião da alta da unidade de terapia intensiva.</seg>
          <seg id="105">Segundo seu estado funcional na alta da unidade de terapia intensiva, os pacientes foram designados para os grupos “dependentes” ou “independentes”, segundo seu índice na escala de Barthel.</seg>
          <seg id="106">As análises foram realizadas com regressão logística e cálculo da razão de chance.</seg>
          <seg id="107">Dos 112 pacientes incluídos, 63 foram atribuídos ao grupo “dependentes”.</seg>
          <seg id="108">O índice de comorbidade de Charlson mediano foi de 3 (2 - 4).</seg>
          <seg id="109">O SAPS 3 médio foi de 53 ± 11.</seg>
          <seg id="110">Os pacientes permaneceram 94 ± 4% do tempo na unidade de terapia intensiva em condições de inatividade e 4,8 ± 3,7% em atividades leves.</seg>
          <seg id="111">As análises de razão de chance mostraram que idade (RC = 1,08; IC95% 1,04 - 1,13) e tempo de inatividade (RC =1,38; IC95% 1,14 - 1,67) foram fatores associados ao declínio funcional.</seg>
          <seg id="112">O tempo em atividades leves se associou com melhor estado funcional (RC = 0,73; IC95% 0,60 - 0,89).</seg>
          <seg id="113">Idade e tempo em inatividade durante a internação na unidade de terapia intensiva se associaram com declínio do estado funcional.</seg>
          <seg id="114">Por outro lado, a realização de atividades leves parece preservar a condição funcional dos pacientes.</seg>
          <seg id="115">Investigar a efetividade de proposta de classificação da mímica facial (MF), e sua correlação com avaliação objetiva do fechamento velofaríngeo (FVF).</seg>
          <seg id="116">Vinte indivíduos com fissura labiopalatina reparada foram submetidos à medida da área velofaríngea por meio da rinomanometria e à gravação de amostra de fala.</seg>
          <seg id="117">A MF foi classificada em dois momentos, por três fonoaudiólogas.</seg>
          <seg id="118">Inicialmente as avaliadoras classificaram a MF, utilizando critérios próprios, em: 1=MF ausente; 2=leve; 3=moderada; 4=grave.</seg>
          <seg id="119">Posteriormente, foram submetidas a um treinamento com o estabelecimento dos seguintes critérios de classificação: 1=MF normal; 2=movimento somente de nariz ou terço superior da face; 3=movimento acentuado de nariz ou terço superior da face; 4=movimento de nariz e terço superior da face e, classificaram a MF utilizando os critérios estabelecidos.</seg>
          <seg id="120">Concordância intra e interavaliadores foram calculadas pelo coeficiente Kappa ponderado.</seg>
          <seg id="121">A correlação entre os resultados das etapas com o FVF foi feita pelo coeficiente de correlação de Spearman.</seg>
          <seg id="122">Na primeira etapa, a concordância interavaliadores variou de regular a substancial e na segunda, de substancial a quase perfeita.</seg>
          <seg id="123">A concordância intra-avaliadores variou de moderada a quase perfeita na primeira etapa, e de moderada a substancial, na segunda etapa.</seg>
          <seg id="124">A correlação entre a MF e área velofaríngea na primeira e na segunda etapa foi positiva e significativa.</seg>
          <seg id="125">A proposta de julgamento da MF mostrou-se efetiva na determinação do sintoma e confiável no diagnóstico da gravidade da disfunção velofaríngea.</seg>
          <seg id="126">A correlação significativa entre os métodos perceptivo e instrumental sugere que a MF pode ser utilizada na previsão do FVF.</seg>
          <seg id="127">Objetivou sintetizar os estudos, publicados na literatura cientifica, que abordem estratégias de enfrentamento às arboviroses mediante ações educativas.</seg>
          <seg id="128">Os dados foram coletados nas bases de dados: LILACS, BDENF e MEDLINE utilizando os descritores “Educação em Saúde” e “Aedes” empregando o operador booleano “AND”.</seg>
          <seg id="129">Foram encontrados 242 estudos, dos quais após aplicação dos critérios de inclusão e exclusão, 14 foram incluídos na revisão.</seg>
          <seg id="130">Os dados foram analisados utilizando a abordagem qualitativa. Foram identificadas quatro categorias: ações de enfrentamento vetorial mediante capacitação da comunidade; mobilização social em torno do combate às arboviroses; combate vetorial a partir de ações educativas associadas ao uso de controle biológico; ações integradas de enfrentamento às arboviroses.</seg>
          <seg id="131">Infere-se que a educação em saúde é um elemento indispensável para o enfrentamento às arboviroses que deverá ser implementada de forma conjunta e articuladas às demais estratégia de combate vetorial.</seg>
          <seg id="132">Determinar a incidência cumulativa de falência aguda de órgão e internamento em unidade de terapia intensiva em pacientes oncológicos.</seg>
          <seg id="133">Estudo de coorte prospectivo de pacientes oncológicos adultos em tratamento sistêmico antineoplásico, internados de forma não programada.</seg>
          <seg id="134">Entre agosto de 2018 e fevereiro de 2019, 10.392 pacientes foram submetidos a tratamento sistêmico antineoplásico, sendo que 358 necessitaram de internamento hospitalar não programado e foram elegíveis para inclusão; por fim, 258 desses pacientes foram incluídos.</seg>
          <seg id="135">A média de idade foi de 60,9 anos, e 50,9% eram do sexo masculino; 17,9% dos pacientes tinham câncer hematológico.</seg>
          <seg id="136">O risco acumulado de falência de órgãos foi de 39,6% (IC95% 35 - 44) e o risco de internamento na unidade de terapia intensiva em pacientes com falência aguda de órgão foi de 15,0% (IC95% 12 - 18).</seg>
          <seg id="137">À admissão em internamento, 62,1% dos pacientes foram considerados não elegíveis para terapia de substituição artificial de órgãos.</seg>
          <seg id="138">O tempo mediano de seguimento foi de 9,5 meses.</seg>
          <seg id="139">A mortalidade hospitalar foi de 17,5%, na unidade de terapia intensiva de 58,8%. A mediana de sobrevivência da coorte foi de 134 dias (IC95% 106 - 162).</seg>
          <seg id="140">Na análise multivariada, a falência aguda de órgão se associou com a mortalidade aos 6 meses após a alta (hazard ratio: 1,6; IC95% 1,2 - 2,2).</seg>
          <seg id="141">O risco de falência aguda de órgão em pacientes oncológicos admitidos para tratamento hospitalar não programado durante o tratamento sistémico foi de 39,6% e o risco de internamento em unidade de terapia intensiva foi de 15,0%.</seg>
          <seg id="142">A falência aguda de órgão em pacientes oncológicos foi um fator de prognóstico independente para maior mortalidade intra-hospitalar e menor sobrevivência aos 6 meses após a alta.</seg>
          <seg id="143">A hipercolesterolemia familiar (HF) é uma doença genética dominante que se caracteriza por níveis sanguíneos elevados de colesterol de lipoproteína de baixa densidade (LDL-C), e está associada à ocorrência de doença cardiovascular precoce.</seg>
          <seg id="144">No Brasil, o HipercolBrasil, que é atualmente o maior programa de rastreamento em cascata para HF, já identificou mais de 2.000 indivíduos com variantes genéticas causadoras de HF.</seg>
          <seg id="145">A abordagem padrão baseia-se no rastreamento em cascata de casos índices referidos, indivíduos com hipercolesterolemia e suspeita clínica de HF.</seg>
          <seg id="146">Realizar rastreamento direcionado de 11 pequenos municípios brasileiros com suspeita de alta prevalência de indivíduos com HF.</seg>
          <seg id="147">A seleção dos municípios ocorreu de 3 maneiras: 1) municípios em que houve suspeita de efeito fundador (4 municípios); 2) municípios em uma região com altas taxas de infarto do miocárdio precoce, conforme descrito pelo banco de dados do Sistema Único de Saúde (2 municípios); e 3) municípios geograficamente próximos a outros municípios com alta prevalência de indivíduos com HF (5 municípios).</seg>
          <seg id="148">A significância estatística foi considerada como valor p &lt; 0,05.</seg>
          <seg id="149">Foram incluídos 105 casos índices e 409 familiares de primeiro grau.</seg>
          <seg id="150">O rendimento dessa abordagem foi de 4,67 familiares por caso índice, o qual é significativamente melhor (p &lt; 0,0001) do que a taxa geral do HipercolBrasil (1,59).</seg>
          <seg id="151">Identificamos 36 CIs com variante patogênica ou provavelmente patogênica para HF e 240 familiares de primeiro grau afetados.</seg>
          <seg id="152">Mediante o processo de estigmatização existente sobre a População em Situação de Rua que faz uso de drogas e a reprodução de violências nos serviços de saúde, refletiu-se neste artigo sobre esse público e o espaço da rua para além da visão de decrepitude com que costumeiramente são vistos.</seg>
          <seg id="153">Nesse sentido, a pesquisa tomou contornos a partir do objetivo de conhecer práticas e saberes construídos nos processos de cuidado entre a População em Situação de Rua usuária de drogas.</seg>
          <seg id="154">Para isso, delineou-se um estudo qualitativo, utilizando-se da triangulação das técnicas de observação participante, a partir da inserção de uma das pesquisadoras em um Consultório na Rua, em uma cidade no interior de Pernambuco, e duas modalidades de entrevistas individuais em profundidade: a entrevista episódica e a entrevista narrativa.</seg>
          <seg id="155">A partir dos dados obtidos, delineou-se três categorias temáticas: “Sujeitos, territorialidades e contextos”, “Drogas, medicalização de problemas sociais e controle” e “Redução de danos, singularidades e produção de cuidado no território”.</seg>
          <seg id="156">Construíram-se, assim, compreensões sobre as normativas e dicotômicas que atravessam a visão sobre a População em Situação de Rua, pretendendo contribuir para a consolidação da oferta de cuidado orientada pela perspectiva da Redução de Danos.</seg>
          <seg id="157">O pterostilbeno (PS), um composto polifenólico natural e antioxidante, surge como uma intervenção promissora para minimizar danos do infarto agudo do miocárdio (IAM).</seg>
          <seg id="158">Este estudo teve como objetivo avaliar o desempenho do PS na promoção da homeostase redox nos pulmões e no ventrículo direito (VD) de animais infartados.</seg>
          <seg id="159">Ratos Wistar machos (60 dias de idade) foram randomizados em três grupos: SHAM, IAM (infarto) e IAM+PS (IAM + pterostilbeno).</seg>
          <seg id="160">Sete dias após o procedimento de IAM, os ratos foram tratados com PS (100 mg/kg/dia) por gavagem por oito dias.</seg>
          <seg id="161">Os animais foram depois sacrificados e os pulmões e VD foram coletados para análise do balanço redox (diferenças foram consideradas significativas quando p&lt;0,05).</seg>
          <seg id="162">Nossos resultados mostram que o IAM desencadeia a interrupção redox no VD e nos pulmões, o que pode contribuir para danos induzido pelo IAM nesses órgãos.</seg>
          <seg id="163">Consistentemente, o PS mitigou o estresse oxidativo e restaurou as defesas antioxidantes (Glutationa – GSH nos pulmões: SHAM = 0,79 ± 0,07; IAM = 0,67 ± 0,05; IAM + PS = 0,86 ± 0,14; p&lt;0,05), indicando seu papel protetor neste cenário.</seg>
          <seg id="164">Nosso trabalho evidencia o potencial do uso de PS como abordagem terapêutica adjuvante após IAM para proteção dos tecidos pulmonares e cardíacos direitos.</seg>
          <seg id="165">O tecido adiposo epicárdico (TAE) é aumentado em comorbidades comuns na insuficiência cardíaca (IC).</seg>
          <seg id="166">Dessa forma, o TAE teria o potencial de mediar efeitos que levam à deterioração da função cardíaca.</seg>
          <seg id="167">Esta metanálise tem o objetivo de investigar se a quantidade de TAE em todos os tipos de IC e cada tipo de IC são significativamente diferentes dos pacientes de controle.</seg>
          <seg id="168">A pesquisa foi realizada nos bancos de dados MEDLINE, Embase e Lilacs até novembro de 2020.</seg>
          <seg id="169">Dois autores realizaram a triagem, a extração de dados e a avaliação de qualidade.</seg>
          <seg id="170">Um p-valor &lt;0,05 foi definido como estatisticamente significativo.</seg>
          <seg id="171">Foram incluídos oito estudos observacionais, compreendendo 1248 pacientes no total, dos quais 574 eram de controle, 415 tinham IC com fração de ejeção reduzida (ICFER) e 259 tinham IC com fração de ejeção de faixa média ou preservada (ICFEfm ou ICFEP).</seg>
          <seg id="172">A quantidade de TAE não era diferente entre todos os tipos de IC e o grupo de controle (DMP = -0,66, IC 95%: -1,54 a 0,23, p =0,14) .</seg>
          <seg id="173">Analisando cada fenótipo de IC separadamente, pacientes com ICFER tinham TAE reduzido em comparação aos pacientes de controle (DMP = 1,27, IC 95%: - 1,87 a -0,67, p &lt;0,0001), enquanto os pacientes com ICFEfm ou ICFEP tiveram TAE aumentado em comparação aos pacientes de controle (DMP = 1,24, IC 95%: 0,99 a 1,50, p &lt;0,0001).</seg>
          <seg id="174">A quantidade de TAE não era significativamente diferente entre todos os tipos de IC e o grupo de controle.</seg>
          <seg id="175">Em pacientes com ICFER o volume de TAE era reduzido, enquanto em pacientes com ICFEP e ICFEfm, a quantidade de TAE era significativamente aumentada.</seg>
          <seg id="176">Número de registro PROSPERO: CRD42019134441.</seg>
          <seg id="177">Identificar o perfil clínico e epidemiológico das unidades de terapia intensiva adulto no Brasil.</seg>
          <seg id="178">Foi realizada revisão sistemática, por meio de estratégia abrangente nas bases de dados PubMed®, Embase, SciELO e Biblioteca Virtual em Saúde.</seg>
          <seg id="179">Os critérios de elegibilidade para esta revisão foram estudos observacionais que descreveram o perfil epidemiológico e/ou clínico de pacientes críticos, internados em unidades de terapia intensiva brasileiras e publicados no período entre 2007 e 2020.</seg>
          <seg id="180">Do total de 4.457 estudos identificados, 27 foram elegíveis para esta revisão, constituindo análise de 113 unidades de terapia intensiva e amostra final composta de 75.280 indivíduos.</seg>
          <seg id="181">Observou-se predominância de pacientes do sexo masculino e idosos.</seg>
          <seg id="182">As doenças cardiovasculares foram a principal causa de internação na unidade de terapia intensiva e o Acute Physiology and Chronic Health Evaluation II foi o sistema de avaliação de gravidade da doença mais utilizado.</seg>
          <seg id="183">O tempo de permanência e a mortalidade na unidade de terapia intensiva mostram grande variação entre as instituições.</seg>
          <seg id="184">Estes resultados são relevantes para direcionar o planejamento e a organização nas unidades de terapia intensiva, promovendo subsídio para a tomada de decisões e implementações de intervenções que garantam melhor qualidade da assistência ao paciente.</seg>
          <seg id="185">Registro PROSPERO: CRD4201911808.</seg>
          <seg id="186">A segurança alimentar e nutricional (SAN), os marcos legais para a garantia e exigibilidade do direito humano à alimentação adequada (DHAA) e a construção de um sistema que monitore e avalie os avanços e retrocessos nesses processos são provenientes dos esforços coletivos impulsionados por movimentos sociais, sociedade civil organizada e alguns segmentos governamentais.</seg>
          <seg id="187">Este artigo analisa documentos oficiais produzidos nacionalmente e publicados entre 2003 e 2019 na perspectiva de monitoramento e avaliação (M&amp;A), com a realização de análise documental e contextualização fundamentada nas dimensões do Decreto nº 7.272/2010.</seg>
          <seg id="188">Verificar o efeito da repetição de estímulos âncoras no julgamento perceptivo auditivo do desvio vocal predominante realizado por estudantes de fonoaudiologia; analisar a relação entre o número de dimensões vocais dos estímulos sonoros e a acurácia; e investigar a relação entre o desvio vocal predominante e a acurácia.</seg>
          <seg id="189">Participaram da pesquisa 54 estudantes de fonoaudiologia, divididos em: Grupo Com Repetição - GCR com 28 alunos; e Grupo Sem Repetição - GSR, 26 alunos.</seg>
          <seg id="190">O GSR escutou os estímulos âncoras somente no início da tarefa de avaliação.</seg>
          <seg id="191">Analisamos a acurácia e a confiabilidade intra e interavaliadores, a correlação entre número de dimensões vocais e acurácia e a relação entre desvio vocal predominante e acurácia.</seg>
          <seg id="192">A confiabilidade intra e interavaliadores foi discretamente maior no GCR.</seg>
          <seg id="193">A acurácia dos alunos foi inversamente proporcional ao número de dimensões vocais presentes nos estímulos.</seg>
          <seg id="194">O desvio vocal de maior acurácia foi a soprosidade, e a de menor, a tensão.</seg>
          <seg id="195">A repetição dos estímulos âncoras melhorou a confiabilidade dos estudantes, mas não se mostrou efetiva na acurácia da classificação do desvio vocal predominante.</seg>
          <seg id="196">O número de dimensões vocais nos estímulos sonoros interferiu na acurácia dos alunos.</seg>
          <seg id="197">Nos últimos anos, estes fármacos têm sido cada vez mais utilizados no tratamento de muitas neoplasias em estadios avançados.</seg>
          <seg id="198">Contudo, a alteração da regulação do sistema imunitário induzida por estes fármacos tem como potencial efeito adverso o aparecimento de autoimunidade em praticamente todos os órgãos.</seg>
          <seg id="199">As endocrinopatias são um dos eventos adversos autoimunes mais frequentes com estes fármacos.</seg>
          <seg id="200">Foram pesquisados artigos publicados na PubMed até 31 de janeiro de 2020, selecionados com base na sua relevância e excluídos em caso de conteúdo redundante.</seg>
          <seg id="201">A disfunção tiroideia é a endocrinopatia mais frequentemente reportada, principalmente sob anti-PD-1 e anti-PD-L1.</seg>
          <seg id="202">A hipofisite é a mais prevalente sob anti-CTLA-4.</seg>
          <seg id="203">É crescente a incidência de diabetes autoimune neste contexto, principalmente sob anti-PD-1 e anti-PD-L1.</seg>
          <seg id="204">Foram reportados também casos raros de insuficiência suprarrenal primária, doença de Graves e hipoparatiroidismo primário.</seg>
          <seg id="205">Conclusão: O conhecimento do espectro de endocrinopatias desencadeadas pela terapêutica com ICI, assim como as suas manifestações clínicas, critérios de diagnóstico e tratamento, é essencial, dada a sua elevada prevalência e o cada vez maior número de doentes oncológicos tratados com estes novos fármacos.</seg>
          <seg id="206">O artigo contribui para o conhecimento do universo das formações e carreiras médicas num tempo de mudança, impulsionado pelas ideias iluministas, mas também de conflito entre estruturas centenárias e novos enquadramentos jurídicos.</seg>
          <seg id="207">Analisando um percurso individual, visto em interação com outros indivíduos e instituições, desvendam-se as contradições da conjuntura histórica que condicionaram a vida de José Pinto de Azeredo.</seg>
          <seg id="208">Trata-se da análise das circunstâncias que enquadraram sua atividade profissional, uma vertente do percurso desse médico que ainda não tinha sido estudada.</seg>
          <seg id="209">Formulam-se algumas hipóteses que poderão explicar as razões pelas quais não terá alcançado os objetivos a que se propôs.</seg>
          <seg id="210">No intuito de analisar temas que ligam as questões dos processos de saúde-doença-trabalho às práticas periciais no serviço público federal e seu diálogo com a Saúde do Trabalhador, este artigo se debruça sobre o tema da definição do tempo para tratamento da própria saúde, na esfera do Subsistema Integrado de Atenção à Saúde do Servidor Público (SIASS).</seg>
          <seg id="211">Para isso, examinaram-se os parâmetros de afastamento fornecidos pelo Manual de Perícia Oficial e as falas sobre esse tópico por parte dos entrevistados.</seg>
          <seg id="212">A importância conferida ao tema se deve ao fato de estar associado ao tempo de recuperação do trabalhador, o que implica menos dias destinados à produtividade.</seg>
          <seg id="213">Entrevistaram-se 32 profissionais de 5 instituições de ensino, enfatizando-se, neste artigo, as categorias analíticas que conduziram aos pontos explorados: dias de afastamento, Manual de Perícia e divergências entre profissionais da perícia e médicos assistentes.</seg>
          <seg id="214">Os resultados indicam a utilidade de revisar o Manual com base na Saúde do Trabalhador, identificando contradições; a necessidade de construção de uma perícia efetivamente interdisciplinar; e que a queixa dos periciados possa ser manejada da perspectiva do cuidado ao trabalhador, e não apenas com referência no controle e na vigilância.</seg>
          <seg id="215">Este artigo é fruto de resultados preliminares de uma pesquisa em andamento com motoristas por aplicativo e tem por objetivo discutir sobre como tem se dado o jogo de forças nas relações que se estabelecem entre as empresas, os trabalhadores, os órgãos reguladores e a sociedade.</seg>
          <seg id="216">O estudo exploratório, com abordagem qualitativa, utilizou análise documental, questionário e entrevistas semiestruturadas com motoristas ligados a associações do Rio de Janeiro/RJ.</seg>
          <seg id="217">Tendo como base o referencial teórico-metodológico da Ergologia, e a partir dos espaços micro e macroscópico da vida social, a análise se deu em uma perspectiva tripolar, abarcando os polos referentes à atividade humana, ao mercado e à política.</seg>
          <seg id="218">Os resultados apresentam normas antecedentes que vêm sendo construídas sobre este trabalho na relação com as empresas, com os passageiros e entre os próprios motoristas, além de questões trazidas a partir da pandemia de COVID-19.</seg>
          <seg id="219">Conclui-se ser necessário não contrapor a evolução tecnológica à conquista de direitos e da saúde dos trabalhadores, sendo imperativo lembrar que nenhuma ação que vise garantir a conciliação entre saúde, trabalho e direitos conseguirá avançar sem contar com uma dinâmica frutífera, e tendencialmente equilibrada, entre os três polos mencionados.</seg>
          <seg id="220">O termo fome, apesar de também significar uma sensação biológica, é um conceito multifacetado e historicamente colocado.</seg>
          <seg id="221">Este artigo examina, por meio das discussões propostas por Josué de Castro e sua inserção social, as representações da fome entre 1932 e 1946, ano no qual esse autor lançou seu livro Geografia da fome.</seg>
          <seg id="222">A proposta é observar o espaço público letrado – literatura, imprensa de grande circulação e discussões científicas – para analisar como a fome era entendida nesse período e como Josué de Castro se inseriu nesse debate.</seg>
          <seg id="223">As produções cinematográficas apresentam diferentes representações da ciência e dos cientistas.</seg>
          <seg id="224">O presente estudo, teve por objetivo compreender como a ciência e os cientistas são representados em narrativas de superaventuras, em particular nos filmes sobre O Incrível Hulk.</seg>
          <seg id="225">Analisamos quatro produções cinematográficas do super-herói: duas da década de 1970, quando foram lançados os primeiros filmes do personagem, e duas do início do século XXI, durante o crescimento do universo cinematográfico Marvel, em que filmes de super-heróis se tornaram frequentes entre as maiores bilheterias no mundo.</seg>
          <seg id="226">Em particular, buscamos analisar como as representações de ciência e de cientistas mudaram historicamente nos filmes do Hulk.</seg>
          <seg id="227">A alimentação saudável é um fator de proteção contra o diabetes tipo 2 e desempenha importante papel no tratamento do diabetes e das comorbidades associadas.</seg>
          <seg id="228">Caracterizar o hábito alimentar de idosos diabéticos e não diabéticos com 65 anos ou mais, residentes nas capitais brasileiras e no Distrito Federal.</seg>
          <seg id="229">Estudo transversal com dados da pesquisa Vigilância de Fatores de Risco e Proteção para as Doenças Crônicas por Inquérito Telefônico (Vigitel, 2016).</seg>
          <seg id="230">Foram estimadas as prevalências de diabetes melito segundo variáveis sociodemográficas, inatividade física, autoavaliação da saúde e índice de massa corporal (IMC).</seg>
          <seg id="231">O hábito alimentar foi avaliado pela frequência (semanal e diária) de consumo de alimentos saudáveis e não saudáveis, e pela substituição da comida por lanches.</seg>
          <seg id="232">As diferenças foram verificadas por meio do teste Qui-quadrado de Pearson (Rao-Scott) com nível de significância de 5%.</seg>
          <seg id="233">Foram entrevistados 13.649 idosos, e a prevalência de diabetes autorreferido foi de 27,2% (IC95%:25,5; 29,0).</seg>
          <seg id="234">Nos pacientes diabéticos, observou-se maior consumo de hortaliças cruas (32,1% vs. 26,5%/3-4 dias/semana) e menor de frango (3,8% vs. 6,4%/quase nunca/nunca), suco (24,0% vs. 29,6%) e doces (6,8% vs. 16,2%) ≥5 dias/semana.</seg>
          <seg id="235">Os percentuais de idosos com consumo de leite desnatado (51,5% vs. 44,6%) e refrigerante dietético (60,0% vs. 17,3%) ≥5 dias/semana, hortaliças cruas (9,1% vs. 2,5%/no jantar) e doces (37,7% vs. 20,5%/2 vezes/dia) 3-4 dias/semana foram maiores nos diabéticos, comparados aos não diabéticos.</seg>
          <seg id="236">As diferenças observadas sinalizam a necessidade de promover intervenções para alimentação saudável entre todos os idosos, bem como orientações específicas para os diabéticos.</seg>
          <seg id="237">essa Comunicação Breve descreve coaching/coach profissional e faz um contraponto com o coaching/coach vocal.</seg>
          <seg id="238">O objetivo desse artigo é trazer clareza nessas duas apresentações de coaching, contribuindo para o uso correto e diferencial dos termos em questão.</seg>
          <seg id="239">seis professores de um curso de pós-graduação, fonoaudiólogos e/ou coaches profissionais e/ou coaches vocais reuniram-se e compartilharam suas percepções e experiências em coaching profissional ou vocal e no ensino de estratégias de coaching para profissionais que atuam na área da voz.</seg>
          <seg id="240">Um quadro de semelhanças e diferenças entre as duas atribuições, tanto quando ao processo de intervenção como quanto à formação profissional.</seg>
          <seg id="241">seis aspectos fundamentais foram identificados para caracterizar as apresentações de coaching profissional e vocal: credencial, atuação, processo, conhecimento básico, parceria para resultados e título profissional.</seg>
          <seg id="242">o coaching profissional é um processo estruturado que exige formação certificada, com indivíduos credenciados por associações qualificadas e tem como objetivo facilitar mudanças positivas na vida dos clientes, melhorando a qualidade do pensamento para desenvolvimento de habilidades pessoais e profissionais.</seg>
          <seg id="243">Já o coaching vocal é uma função não estruturada, que não exige formação certificada, podendo ser desenvolvida por diversos profissionais da saúde ou pedagogia vocal, com o objetivo de melhorar a performance vocal e/ou comunicativa de indivíduos usuários de voz artística ou não artística, cantada ou falada.</seg>
          <seg id="244">Particularmente, quanto ao coaching vocal, sugere-se a manutenção da identificação profissional pela formação acadêmica ou atuação profissional de base, acrescentando-se o termo coach vocal, como qualificador.</seg>
          <seg id="245">A fetuína-A é um fator anti-inflamatório e anticalcificação envolvido no curso da doença arterial coronariana (DAC).</seg>
          <seg id="246">Em alinhamento com essas funções, investigou-se a fetuína-A como marcador de risco cardiovascular em vários estudos.</seg>
          <seg id="247">Porém, a associação entre a fetuína-A e o prognóstico dos pacientes com DAC ainda é controversa.</seg>
          <seg id="248">O presente estudo foi conduzido para identificar a associação entre o nível de fetuína-A sérica e doença cardiovascular (DCV) de longo prazo e a mortalidade global por infarto do agudo do miocárdio por supradesnivelamento do segmento ST (STEMI).</seg>
          <seg id="249">Foram cadastrados no estudo cento e oitenta pacientes consecutivos com STEMI.</seg>
          <seg id="250">A população do estudo foi dividida em subgrupos (mais baixo, ≤288 µg/ml; e mais alto, &gt;288 µg/ml) de acordo com a mediana do nível de fetuína-A. Dados de acompanhamento clínico foram obtidos por contato telefônico anual com pacientes ou familiares.</seg>
          <seg id="251">As causas das mortes também foram confirmadas pelo banco de dados de saúde nacional.</seg>
          <seg id="252">P-valores bilaterais &lt;0,05 foram considerados estatisticamente significativos.</seg>
          <seg id="253">Durante um acompanhamento médio de 10 anos, foram registradas 71 mortes, das quais 62 foram devidas a DCV.</seg>
          <seg id="254">Identificou-se um índice de mortalidade global e por DCV significativamente mais alto no grupo com nível de fetuína-A mais baixo que no grupo com nível de fetuína-A mais alto (44% versus 24%, p= 0,005; 48% versus 31%, p= 0,022, respectivamente).</seg>
          <seg id="255">Nas análises de risco proporcionais por regressão de Cox, detectou-se que a fetuína-A era um preditor independente de mortalidade global e por DCV.</seg>
          <seg id="256">A baixa concentração de fetuína-A está associada ao prognóstico de longo prazo ruim pós-STEMI, independentemente de fatores de risco cardiovascular tradicionais.</seg>
          <seg id="257">Nossos achados fortaleceram estudos prévios demonstrando consistentemente o papel determinante dos mediadores anti-inflamatórios em síndromes coronárias agudas.</seg>
          <seg id="258">A hiperativação do sistema nervoso simpático desempenha um papel central na fisiopatologia da hipertensão.</seg>
          <seg id="259">O objetivo deste estudo foi avaliar a atividade simpática cardíaca e investigar o papel da cintigrafia miocárdica com metaiodobenzilguanidina com 123I ([123I] MIBG) na estratificação de risco cardiovascular de pacientes com hipertensão resistente tratados com denervação renal (DR).</seg>
          <seg id="260">Dezoito pacientes foram incluídos neste estudo prospectivo (média de idade de 56 ± 10 anos, 27,8% mulheres).</seg>
          <seg id="261">Ecocardiograma transtorácico, análise geral do sangue e cintilografia miocárdica com [(123I) MIBG] foram realizados antes e seis meses após a DR.</seg>
          <seg id="262">Um paciente era considerado respondedor (R) se uma diminuição ≥ 5 mmHg na pressão arterial sistólica (PAS) média ambulatorial fosse observada no seguimento de seis meses.</seg>
          <seg id="263">66,7% dos pacientes foram R (diminuição na PAS de 20,6 ± 14,5 mmHg, vs. menos 8 ± 11,6 mmHg em não-respondedores (NR), p = 0,001).</seg>
          <seg id="264">A relação coração-mediastino (RCM) inicial foi significativamente menor na linha basal no grupo R (1,6 ± 0,1 vs. 1,72 ± 0,1, p &lt;0,02), mas semelhante em seis meses.</seg>
          <seg id="265">Considerando os dois momentos no tempo, o grupo R teve valores iniciais de RCM mais baixos do que o grupo NR (p &lt;0,05).</seg>
          <seg id="266">Tanto o RCM tardio quanto a taxa de washout foram idênticos e nenhuma correlação significativa entre a resposta à DR ou qualquer índice de imagem com MIBG foi encontrada.</seg>
          <seg id="267">A denervação renal efetivamente reduziu a pressão arterial na maioria dos pacientes, mas a imagem com [123I] MIBG não foi útil na previsão da resposta.</seg>
          <seg id="268">Entretanto, houve evidência de overdrive do sistema nervoso simpático e, tanto a RCM inicial quanto tardia estavam reduzidas em geral, provavelmente colocando essa população em um risco maior de eventos adversos.</seg>
          <seg id="269">Estima-se uma prevalência de 2,5 milhões de pessoas infectadas pelo vírus linfotrópico de células T humanas (HTLV) no Brasil, atingindo sobretudo populações negras e de baixo nível socioeconômico.</seg>
          <seg id="270">O artigo apresenta parte dos resultados de pesquisa que objetivou compreender a experiência do adoecimento de pessoas vivendo com HTLV, os modos de andar a vida e as relações com o trabalho.</seg>
          <seg id="271">Foram realizadas 31 entrevistas semiestruturadas com usuários de instituto de pesquisa em doenças infecciosas.</seg>
          <seg id="272">As manifestações do HTLV trazem prejuízo funcional e influenciam nos modos de andar a vida, repercutindo no trabalho formal, informal e doméstico.</seg>
          <seg id="273">As condições materiais, simbólicas e subjetivas dos trabalhadores causadas pela perda progressiva da capacidade física e a aposentadoria precoce afetam não somente a esfera física, assim como a psíquica e social.</seg>
          <seg id="274">A Organização Mundial da Saúde reconhece a hesitação vacinal como uma das dez maiores ameaças à saúde pública no mundo.</seg>
          <seg id="275">Este estudo investigou a associação entre confiança, conveniência e complacência e a hesitação vacinal para influenza entre trabalhadores(as) do setor saúde.</seg>
          <seg id="276">Foram incluídos 453 trabalhadores(as) de serviços de atenção primária e média complexidade de uma cidade de médio porte do estado brasileiro da Bahia.</seg>
          <seg id="277">Foram considerados hesitantes em vacinar aqueles que não receberam vacina para influenza em 2019.</seg>
          <seg id="278">Modelos de equações estruturais foram utilizados para avaliar interrelações entre variáveis preditoras de interesse e hesitação vacinal.</seg>
          <seg id="279">Um quarto dos(as) trabalhadores(as) (25,4%) hesitaram em se vacinar para influenza.</seg>
          <seg id="280">Menor confiança (coeficiente padronizado - CP = 0,261; p = 0,044) e maior complacência (CP = 0,256; p &lt; 0,001) associaram-se significativamente à hesitação vacinal.</seg>
          <seg id="281">A conveniência não esteve associada à hesitação vacinal.</seg>
          <seg id="282">Trabalhadores(as) não assistenciais, da média complexidade e do sexo masculino referiram menor acolhimento pelo profissional que administrava as vacinas.</seg>
          <seg id="283">História de reação vacinal não esteve associada diretamente com hesitação vacinal, mas associou-se à maior complacência, isto é, menor percepção do risco de doenças imunopreveníveis.</seg>
          <seg id="284">Por ser uma vacina recomendada anualmente, a hesitação vacinal para influenza pode contribuir para aumentar a carga da doença na população.</seg>
          <seg id="285">Os dados sustentam a hipótese de que fatores relacionados à confiança e complacência produzem prejuízos na aceitação desta vacina, devendo ser considerados no desenvolvimento de estratégias e ações para maior adesão à vacinação.</seg>
          <seg id="286">Estudos sobre desrespeitos e abusos/maus tratos/violência obstétrica durante gestação, parto e puerpério têm aumentado nas últimas décadas.</seg>
          <seg id="287">Entretanto, os pesquisadores interessados na temática se deparam com muitas dificuldades teóricas e metodológicas.</seg>
          <seg id="288">Nesse sentido, o objetivo do presente estudo consiste em discutir e refletir sobre como questões relacionadas a definição e terminologia, mensuração e políticas públicas no Brasil têm dificultado a pesquisa da temática, assim como a mitigação desses atos.</seg>
          <seg id="289">O primeiro problema abordado foi a falta de consenso em relação a terminologia e definição desse construto.</seg>
          <seg id="290">Essa situação provoca um efeito em cascata, com a utilização de instrumentos de aferição não validados que implicam falta de precisão e comparabilidade entre os estudos.</seg>
          <seg id="291">Outra questão mencionada é a falta de estudos explorando as consequências desses atos na saúde da mulher e do recém-nascido, configurando uma das principais lacunas sobre o tema atualmente.</seg>
          <seg id="292">A ausência de estudos causais impacta a tomada de decisão em saúde, prejudicando a elaboração de políticas públicas específicas.</seg>
          <seg id="293">Uma metodologia para identificação de pacientes portadores de aneurisma de aorta ascendente (AAAs) sob alto risco de remodelamento aórtico não está completamente definida.</seg>
          <seg id="294">Esta pesquisa objetiva caracterizar numericamente o fluxo sanguíneo aórtico, relacionando a distribuição do estresse mecânico resultante com o crescimento de AAAs.</seg>
          <seg id="295">Estudo analítico, observacional, unicêntrico, em que um protocolo de fluidodinâmica computacional (CFD - Computacional Fluid Dynamics) foi aplicado a imagens de angiotomografia computadorizada (ATC) de aorta de pacientes portadores de AAAs.</seg>
          <seg id="296">Duas ATC de aorta com pelo menos um ano de intervalo foram obtidas.</seg>
          <seg id="297">Dados clínicos dos pacientes foram registrados e, a partir das imagens de ATC, foram gerados modelos tridimensionais.</seg>
          <seg id="298">Foram realizados estudos do campo de velocidade e estruturas coerentes (vórtices) com o objetivo de relacioná-los ao crescimento ou não do aneurisma e, posteriormente, compará-los com os dados clínicos dos pacientes.</seg>
          <seg id="299">O teste de Kolmogorov-Smirnov foi utilizado para avaliar a normalidade da amostra e o teste não-paramétrico Wilcoxon signed-rank foi aplicado para comparações de dados pareados entre os ângulos aórticos.</seg>
          <seg id="300">A significância estatística foi fixada em 5%.</seg>
          <seg id="301">O grupo sem crescimento do aneurisma apresentou diminuição na pressão média.</seg>
          <seg id="302">Este estudo piloto mostrou que a CFD baseada em ATC pode, em um futuro próximo, ser uma ferramenta auxiliar na identificação dos padrões de fluxo associados ao processo de remodelamento de AAAs.</seg>
          <seg id="303">A respiração espontânea pode ser prejudicial para pacientes com pulmões previamente lesados, especialmente na vigência de síndrome do desconforto respiratório agudo.</seg>
          <seg id="304">Mais ainda, a incapacidade de assumir a respiração totalmente espontânea durante a ventilação mecânica e a necessidade de voltar à ventilação mecânica controlada se associam com mortalidade mais alta.</seg>
          <seg id="305">Existe uma lacuna no conhecimento em relação aos parâmetros que poderiam ser úteis para predizer o risco de lesão pulmonar autoinflingida pelo paciente e detecção da incapacidade de assumir a respiração espontânea.</seg>
          <seg id="306">O paciente era um homem caucasiano com 33 anos de idade e história clínica de AIDS, que apresentou síndrome do desconforto respiratório agudo e necessitou ser submetido à ventilação mecânica invasiva após falha do suporte ventilatório não invasivo.</seg>
          <seg id="307">Durante os períodos de ventilação controlada, adotou-se estratégia de ventilação protetora, e o paciente mostrou evidente melhora, tanto do ponto de vista clínico quanto radiográfico.</seg>
          <seg id="308">Contudo, durante cada período de respiração espontânea sob ventilação com pressão de suporte, apesar dos parâmetros iniciais adequados, das regulagens rigorosamente estabelecidas e do estrito monitoramento, o paciente desenvolveu hipoxemia progressiva e piora da mecânica do sistema respiratório, com deterioração radiográfica claramente correlacionada (lesão pulmonar autoinflingida pelo paciente).</seg>
          <seg id="309">Após falha de três tentativas de respiração espontânea, o paciente faleceu por hipoxemia refratária no 29° dia.</seg>
          <seg id="310">Neste caso, as variáveis básicas e avançadas convencionais não foram suficientes para identificar a aptidão para respirar espontaneamente ou predizer o risco de desenvolver lesão pulmonar autoinflingida pelo paciente durante a ventilação de suporte parcial.</seg>
          <seg id="311">Este estudo visou determinar o impacto da COVID-19 na população portuguesa maior de 60 anos.</seg>
          <seg id="312">No total, 80% dos participantes notou aumento da ansiedade, 73% sentiu-se mais deprimido e 30% considerou que o seu sono piorou em relação ao período anterior à pandemia.</seg>
          <seg id="313">Não houve diferenças estatisticamente significativas entre os sexos ou as duas faixas etárias analisadas (60 - 74 e ≥ 75 anos) quanto à incidência destas alterações.</seg>
          <seg id="314">Apenas 13% referiu um agravamento do seu estado de saúde durante a pandemia.</seg>
          <seg id="315">Os hábitos alteraram-se, e a ansiedade e depressão aumentaram.</seg>
          <seg id="316">Apesar da deterioração dos cuidados de saúde, a maioria dos participantes não notou agravamento do seu estado de saúde.</seg>
          <seg id="317">Analisar a validade de conteúdo e de construto de sinais enunciativos de aquisição da linguagem para crianças de 13 a 24 meses.</seg>
          <seg id="318">Os sinais criados foram submetidos à avaliação de clareza e pertinência por seis juízes experts em aquisição da linguagem na perspectiva enunciativa.</seg>
          <seg id="319">A partir do seu julgamento foi produzida uma versão experimental que foi aplicada na análise de vídeos de interações mãe-bebê/examinador, com duração de 15 minutos, de 77 díades mãe-bebê na faixa etária de 13 a 18 meses e 89 díades na faixa etária de 19 a 24 meses.</seg>
          <seg id="320">A validação de fidedignidade e consistência interna foi realizada pela análise de 10% da mostra por dois juízes fonoaudiólogos.</seg>
          <seg id="321">A validação do construto foi realiza pela análise fatorial efetivada sobre a amostra total.</seg>
          <seg id="322">Os dados foram analisados no Statistica 9.1 e PASW 17.0.</seg>
          <seg id="323">Todos os sinais foram considerados claros e pertinentes pelos juízes experts.</seg>
          <seg id="324">A análise de fidedignidade apontou a concordância quase perfeita (0,8 ≤ Kappa ≥ 1,0) para a maior parte dos sinais.</seg>
          <seg id="325">A consistência interna para a Fase 3 apresentou alpha=0,771 considerada alta e Fase 4 apresentou alpha=0,917 limítrofe a muita alta.</seg>
          <seg id="326">A análise fatorial da fase 3 revelou 2 fatores, explicando 59,1% da variância total e a fase 4 revelou 1 fator, explicando 75,7%.</seg>
          <seg id="327">Observou-se validade de conteúdo e de construto para cinco dos doze sinais na Fase 3 e para todos sinais na fase 4.</seg>
          <seg id="328">O presente estudo buscou analisar os comportamentos adotados por familiares que lidam com entes em sofrimento psíquico, no âmbito das relações estabelecidas no sistema familiar, depois de participarem de rodas de Terapia Comunitária.</seg>
          <seg id="329">Pesquisa de abordagem qualitativa que utilizou o método da pesquisa-ação-intervenção.</seg>
          <seg id="330">A intervenção utilizada foram doze rodas de Terapia Comunitária.</seg>
          <seg id="331">Fizeram parte do estudo dez familiares de pessoas em sofrimento psíquico acompanhadas em um Centro de Atenção Psicossocial.</seg>
          <seg id="332">Como técnicas de produção do material empírico foram utilizados os registros do caderno de campo, os vídeos obtidos com a gravação das rodas de Terapia Comunitária, o material das entrevistas e a própria Terapia Comunitária.</seg>
          <seg id="333">O estudo revelou que a compreensão dos familiares acerca do sofrimento psíquico pôde ser transformada na medida que atribuíam novos significados e realizavam ações fundamentais ao convívio equilibrado na família.</seg>
          <seg id="334">A Terapia Comunitária pôde ser elucidada como uma prática que facilitou mudanças na vida de seus participantes, pois contribuiu para gerar interações sociais e individuais que estimularam os familiares a repensarem conceitos e a criarem espaços de convivência e cuidado humanos e respeitosos que se difundiram para o sistema familiar.</seg>
          <seg id="335">A insegurança alimentar é um problema mundial de saúde pública.</seg>
          <seg id="336">No Brasil, a configuração de uma política de Segurança Alimentar e Nutricional (SAN) ganhou centralidade na agenda governamental a partir de 1980.</seg>
          <seg id="337">Destaca-se a criação do Conselho Nacional de Segurança Alimentar e Nutricional (CONSEA) visando à articulação entre setores e à participação social.</seg>
          <seg id="338">Este artigo examina a atuação do CONSEA na coordenação da política de SAN no Brasil de 2006 a 2016.</seg>
          <seg id="339">A pesquisa baseou-se na abordagem do institucionalismo histórico e utilizou a dinâmica de atuação e a agenda do CONSEA como eixos de análise.</seg>
          <seg id="340">As estratégias metodológicas realizadas foram: revisão bibliográfica, análise documental e entrevistas semiestruturadas.</seg>
          <seg id="341">Observou-se que O CONSEA foi marcado por expressiva atuação da sociedade civil e participação variável dos representantes do poder público.</seg>
          <seg id="342">Em relação à agenda, temas conflitivos foram muito debatidos, mas tiveram pouca repercussão na adoção de medidas legais e normativas.</seg>
          <seg id="343">Conclui-se que o fortalecimento do CONSEA aliado ao enfrentamento dos interesses econômicos, o financiamento adequado e a atuação do Estado na proteção social são essenciais para a superação dos desafios, a efetivação da política de SAN e promoção da saúde da população.</seg>
          <seg id="344">O manejo clínico de pacientes com hanseníase apresenta um desafio particular que são as reações.</seg>
          <seg id="345">O objetivo deste estudo de coorte não concorrente foi analisar o tempo e fatores associados à ocorrência da primeira reação durante e após o tratamento da poliquimioterapia (PQT).</seg>
          <seg id="346">A precocidade da reação, a partir do diagnóstico, foi analisada por meio de curvas de sobrevida de Kaplan-Meier e comparadas entre os grupos PB e MB, usando o teste de log-rank de Mantel-Cox; e foram construídos modelos de regressão de Cox univariada e multivariada para identificar os fatores associados à ocorrência da reação (hazard ratio) e os correspondentes IC95%.</seg>
          <seg id="347">No modelo multivariado foram incluídas variáveis com valores de p &lt; 0,2 na análise univariada.</seg>
          <seg id="348">Os PB desenvolveram reação de forma mais precoce do que os MB.</seg>
          <seg id="349">Outras características associaram-se à reação em menor tempo: sexo feminino e baciloscopia negativa.</seg>
          <seg id="350">No período agregado (durante e após a PQT), os pacientes PB apresentaram risco 24% maior de reação do que os MB e aqueles com baciloscopia negativa aumentaram este risco em 40% comparado à baciloscopia positiva.</seg>
          <seg id="351">Durante e após a PQT, os PB apresentaram 1,3 e 1,6 vezes maior risco de ocorrência da reação dos pacientes MB.</seg>
          <seg id="352">Dessa forma, recomendamos priorizar ações de vigilância para reações hansênicas durante e após a PQT como medidas de prevenção de incapacidades físicas e de melhoria na qualidade de vida das pessoas acometidas pela hanseníase.</seg>
          <seg id="353">Comparar o comportamento dos índices de troca gasosa conforme o uso de alvos de oxigenação liberais em comparação a conservadores em pacientes com síndrome do desconforto respiratório agudo moderada a grave secundária à COVID-19 e em uso de ventilação mecânica; avaliar a influência da FiO2 elevada na mecânica do sistema respiratório.</seg>
          <seg id="354">Foram incluídos prospectivamente pacientes consecutivos com idades acima de 18 anos, diagnóstico de COVID-19 e síndrome do desconforto respiratório agudo moderada e grave.</seg>
          <seg id="355">Para cada paciente, aplicou-se aleatoriamente dois protocolos de FiO2 para obter SpO2 de 88% a 92% ou 96%.</seg>
          <seg id="356">Avaliaram-se os índices de oxigenação e a mecânica do sistema respiratório.</seg>
          <seg id="357">Foram incluídos 15 pacientes.</seg>
          <seg id="358">Todos seus índices foram significantemente afetados pela estratégia de FiO2 (p &lt; 0,05).</seg>
          <seg id="359">A proporção PaO2/FiO2 deteriorou, o PA-aO2 aumentou e o Pa/AO2 diminuiu significantemente com a utilização de FiO2 para obter SpO2 96%.</seg>
          <seg id="360">Opostamente, a fração de shunt funcional foi reduzida.</seg>
          <seg id="361">A mecânica respiratória não foi afetada pela estratégia de FiO2.</seg>
          <seg id="362">Uma estratégia com alvos liberais de oxigenação deteriorou significantemente os índices de troca gasosa, com exceção do shunt funcional, em pacientes com síndrome do desconforto respiratório agudo relacionada à COVID-19.</seg>
          <seg id="363">A mecânica do sistema respiratório não foi alterada pela estratégia de FiO2.Registro Clinical Trials: NCT04486729.</seg>
          <seg id="364">Buscou-se identificar fatores que interferem na suspeita do câncer de mama (CM) pela atenção primária à saúde (APS) que impulsionam o encaminhamento para a atenção especializada (AE) nos municípios de São Paulo e Campinas.</seg>
          <seg id="365">Foram entrevistadas 664 mulheres (353 paulistanas e 311 campineiras) diagnosticadas com CM, encaminhadas para AE pela APS.</seg>
          <seg id="366">Utilizou-se a análise de regressão logística multinível para a identificação das associações entre a suspeita do CM pela APS, variáveis socioeconômicas e atenção ao câncer.</seg>
          <seg id="367">Mostraram associação significativa: nível superior de escolaridade (RC = 0,59; IC 95% = 0,35-0,98); pagamento de consulta médica para atendimento relacionado ao câncer (RC = 0,59; IC 95% = 0,36-0,96), continuou atendimento na APS após início do tratamento na AE (RC = 0,62; IC 95% = 0,41-0,95); mama examinada na APS (ECM) antes do encaminhamento para a AE (RC = 1,61; IC 95% = 1,10-2,34) e primeira mamografia solicitada na APS (RC = 2,81; IC 95% = 1,95-4,00).</seg>
          <seg id="368">A solicitação da mamografia e o ECM são ações que têm sido incorporadas na APS para a detecção precoce do CM nos municípios.</seg>
          <seg id="369">Continuar o atendimento na APS e melhores condições socioeconômicas, como ter nível superior de escolaridade e capacidade de pagar por atendimento, reduzem a chance da suspeita.</seg>
          <seg id="370">Os níveis de Proteína 3 relacionada ao fator de necrose tumoral/complemento sérico C1q (CTRP3) e a relação com a fibrilação atrial (FA) na doença arterial coronária estável (DAC) não estão claros atualmente.</seg>
          <seg id="371">O objetivo deste estudo foi investigar a mudança nos níveis séricos de CTRP3 e sua relação com a FA paroxística em DAC estável.</seg>
          <seg id="372">O estudo incluiu 252 pacientes com DAC e 50 controles saudáveis com idade/sexo compatíveis.</seg>
          <seg id="373">Os níveis séricos de CTRP3 foram medidos, além da anamnese de rotina, exame físico, exames laboratoriais e ecocardiograma.</seg>
          <seg id="374">Os pacientes foram divididos em grupos com e sem DAC e indivíduos com DAC com e sem FA paroxística.</seg>
          <seg id="375">Os valores eram estatisticamente significativos quando p&lt;0,05.</seg>
          <seg id="376">Os níveis séricos de CTRP3 foram significativamente menores em pacientes com DAC do que no grupo controle (p&lt;0,001).</seg>
          <seg id="377">A frequência de hipertensão e do sexo feminino, a proteína C reativa de alta sensibilidade (PCR-as), o nitrogênio ureico no sangue, os níveis de creatinina e o diâmetro diastólico do átrio esquerdo foram maiores (p&lt;0,05 para cada um), e os níveis de CTRP3 foram mais baixos em pacientes com FA (p&lt;0,001).</seg>
          <seg id="378">Na análise de regressão logística, os níveis séricos de CTRP3 e os diâmetros diastólicos do átrio esquerdo foram independentemente determinados pelos pacientes com FA (p&lt;0,01 para cada um).</seg>
          <seg id="379">Nesta análise, observamos que cada 1 ng/mL de redução nos níveis de CTRP3 aumentou o risco de FA em 10,7%.</seg>
          <seg id="380">Na análise ROC dos valores de CTRP3 para detectar pacientes com FA, a área da curva ROC para CTRP3 foi 0,971 (0,951–991) e considerada estatisticamente significativa (p&lt;0,001).</seg>
          <seg id="381">Quando o ponto de corte de CTRP3 foi considerado em 300 ng/mL, demonstrava a presença de FA com 87,9% de sensibilidade e 86,8% de especificidade.</seg>
          <seg id="382">Os níveis séricos de CTRP3 caíram significativamente em pacientes com DAC estável, e níveis reduzidos de CTRP3 estiveram relacionados à presença de FA paroxística nesses pacientes.</seg>
          <seg id="383">Diversas fontes de dados têm identificado a labioplastia ou ninfoplastia, dedicada à redução dos pequenos lábios, como uma intervenção estética muito procurada por mulheres e adolescentes brasileiras, sendo que o Brasil é o país que mais faz este tipo de cirurgia.</seg>
          <seg id="384">Este ensaio discute como se promove e quem produz a divulgação desta imagem de aumento da demanda e do número de cirurgias realizadas.</seg>
          <seg id="385">Está embasado em análise de artigos em periódicos científicos, material de imprensa e outros documentos; e ancorado no cruzamento entre os estudos sociais da ciência e da tecnologia, os estudos de gênero e a antropologia do corpo e da saúde.</seg>
          <seg id="386">Por meio deste recorte, analisa como o campo da cirurgia plástica, ou mais precisamente seus representantes mais atuantes na mídia e na produção bibliográfica, pode atuar na criação de determinadas demandas de intervenção, por meio da promoção de normas classificatórias, tecnologias biomédicas e divulgação de resultados com ênfase nos benefícios projetados.</seg>
          <seg id="387">Conclui que, apesar da falta de consenso sobre o que seria a hipertrofia dos pequenos lábios, a cirurgia tem sido muito indicada e praticada e contribui para a (re)produção de padrões estritos associados ao gênero feminino e a uma certa noção de “normalidade” corporal.</seg>
          <seg id="388">Poucas referências mencionam que a divulgação das técnicas operatórias e mesmo deste tipo de cirurgia no consultório médico seria um fator relevante para entender o fenômeno.</seg>
          <seg id="389">Sugere que o papel de médicos/as na promoção desta possibilidade de intervenção estética cirúrgica que, como qualquer prática deste tipo, não é isenta de riscos e efeitos inesperados, precisaria ser alvo de um debate mais aprofundado.</seg>
          <seg id="390">A Sociedade Portuguesa de Cuidados Intensivos e o Grupo de Infeção e Sépsis emitiram previamente recomendações visando à organização dos serviços de saúde e ao manejo dos doentes críticos com COVID-19.</seg>
          <seg id="391">Em virtude da evolução do conhecimento, o painel de peritos voltou a se organizar para rever a atual evidência e emitir recomendações atualizadas.</seg>
          <seg id="392">Foi reunido um painel nacional de peritos que declararam não ter conflitos de interesse para o desenvolvimento das recomendações.</seg>
          <seg id="393">Foram desenvolvidas perguntas operacionais conforme a metodologia PICO, e foi conduzida uma revisão sistemática rápida por meio da consulta de diferentes fontes bibliográficas.</seg>
          <seg id="394">O painel determinou a direção e a força das recomendações com a utilização de duas rodadas de um método Delphi, conduzido seguindo princípios do sistema GRADE.</seg>
          <seg id="395">Uma recomendação forte recebeu a redação “recomenda-se”, e uma recomendação fraca foi redigida como “sugere-se”. Foram emitidas 48 recomendações e 30 sugestões abrangendo os seguintes tópicos: diagnóstico de infecção por SARS-CoV-2, coinfecção e superinfecção; critérios de admissão, cura e suspensão de isolamento; organização dos serviços; Equipamentos de Proteção Individual; terapêuticas de suporte respiratório e outras e terapêuticas específicas (antivirais, imunomodeladores e anticoagulação).</seg>
          <seg id="396">Essas recomendações, especificamente orientadas para a realidade portuguesa, mas que podem se aplicar também aos Países Africanos de Língua Oficial Portuguesa e ao Timor-Leste, visam apoiar os profissionais de saúde no manejo de doentes críticos com COVID-19.</seg>
          <seg id="397">Pretende-se que sejam constantemente revistas, de modo a refletir o avanço de nossa compreensão e o da terapêutica dessa patologia.</seg>
          <seg id="398">A coexistência de hiponatremia e fibrilação atrial (FA) aumenta a morbidade e mortalidade em pacientes com insuficiência cardíaca (IC).</seg>
          <seg id="399">No entanto, não está estabelecido se a hiponatremia está relacionada à FA ou não.</seg>
          <seg id="400">O objetivo do nosso estudo foi buscar a possível associação de hiponatremia com FA em pacientes que apresentam IC com fração de ejeção reduzida (ICFrE).</seg>
          <seg id="401">Este estudo observacional, transversal e unicêntrico incluiu 280 pacientes ambulatoriais consecutivos com diagnóstico de ICFr com 40% ou menos.</seg>
          <seg id="402">Com base nas concentrações de sódio ≤135 mEq/L ou superior, os pacientes foram classificados em hiponatremia (n=66) e normonatremia (n=214).</seg>
          <seg id="403">Um valor de p&lt;0,05 foi considerado significativo.</seg>
          <seg id="404">A média de idade foi de 67,6±10,5 anos, 202 (72,2%) eram do sexo masculino, o nível médio de sódio no sangue foi de 138±3,6 mEq/L e a fração de ejeção média foi de 30±4%.</seg>
          <seg id="405">Ao todo, 195 (69,6%) pacientes foram diagnosticados com doença arterial coronariana.</seg>
          <seg id="406">A FA foi detectada em 124 (44.3%) pacientes.</seg>
          <seg id="407">A taxa de FA foi maior em pacientes com hiponatremia em comparação com aqueles com normonatremia (n=39 [59,1%] vs. n=85 [39,7%), p=0,020).</seg>
          <seg id="408">Na análise de regressão logística, a hiponatremia não foi relacionada à FA (OR=1.022, IC 95%=0,785–1.330, p=0,871).</seg>
          <seg id="409">Idade aumentada (OR=1.046, IC 95%=1.016–1.177, p=0,003), presença de DAC (OR=2.058, IC 95%=1,122–3.777, p=0,020), frequência cardíaca em repouso (OR=1.041, IC 95%=1.023–1.060, p&lt;0,001) e diâmetro do átrio esquerdo (OR=1.049, IC 95%=1.011–1.616, p=0,002) foram considerados preditores de FA.</seg>
          <seg id="410">A FA foi uma taxa mais elevada em pacientes ambulatoriais com ICFr e hiponatremia.</seg>
          <seg id="411">No entanto, não há associação entre os níveis de sódio e FA em pacientes com ICFrEF.</seg>
          <seg id="412">A fibrilação atrial é um problema de saúde pública associado com um risco cinco vezes maior de acidente vascular cerebral e mortalidade.</seg>
          <seg id="413">A análise de custos é importante para a introdução de novas terapias, e deve ser reconsiderada em situações especiais, tais como a pandemia do coronavírus em 2020.</seg>
          <seg id="414">Avaliar os custos (em um período de um ano) relacionados à terapia anticoagulante e a qualidade de vida de pacientes com fibrilação atrial tratados em um hospital público universitário.</seg>
          <seg id="415">Os custos do paciente foram aqueles relacionados à anticoagulação e calculados pela média de custos mensais da varfarina ou de anticoagulantes orais diretos (DOACs).</seg>
          <seg id="416">As despesas não médicas, como alimentação e transporte, foram calculadas a partir de dados obtidos de questionários.</seg>
          <seg id="417">O questionário brasileiro SF-6D foi usado para medir a qualidade de vida.</seg>
          <seg id="418">Valores p&lt;0,05 foram considerados estatisticamente significativos.</seg>
          <seg id="419">A população do estudo consistiu em 90 pacientes, 45 em cada braço (varfarina vs. DOACs).</seg>
          <seg id="420">Os custos foram 20% mais altos no grupo dos DOACs (US$55 532,62 vs. US$46 385,88), e principalmente relacionados ao preço dos medicamentos (US$23 497,16 vs. US$1903,27).</seg>
          <seg id="421">Os custos hospitalares foram mais altos no grupo da varfarina (US$31 088,41 vs $24 604,74), e relacionados às visitas ao ambulatório.</seg>
          <seg id="422">Ainda, as despesas não médicas foram duas vezes maiores no grupo varfarina ($13 394,20 vs $7 430,72).</seg>
          <seg id="423">A equivalência de preço entre os dois medicamentos seria alcançada por uma redução de 39% no preço dos DOACs.</seg>
          <seg id="424">Não foram observadas diferenças quanto à qualidade de vida.</seg>
          <seg id="425">Os custos totais foram mais altos no grupo de pacientes tratados com DOACs que no grupo da varfarina.</seg>
          <seg id="426">No entanto, uma redução de cerca de 40% no preço dos DOACs tornaria viável a incorporação desses medicamentos no sistema de saúde público brasileiro.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Perinatal mortality includes fetal mortality and early neonatal mortality (0 to 6 days of life).</seg>
          <seg id="2">The study described perinatal deaths in Brazil in 2018 according to the modified Wigglesworth classification.</seg>
          <seg id="3">The data sources were the Brazilian Mortality Information System and the Brazilian Information System on Live Births. Fetal mortality and perinatal mortality rates were calculated per 1,000 total births (live births plus stillbirths) and the early neonatal mortality rate per 1,000 live births, compared using their respective 95% confidence intervals (95%CI).</seg>
          <seg id="4">Perinatal deaths were classified in groups of antepartum causes, congenital anomalies, prematurity, asphyxia, and specific causes.</seg>
          <seg id="5">For each group of causes, the study calculated the number of deaths by weight group, in addition to mortality rates and respective 95%CI, besides the spatial distribution of mortality rates by state of Brazil.</seg>
          <seg id="6">A total of 35,857 infant deaths were recorded, of which 18,866 (52.6%) were early neonatal deaths, while stillbirths totaled 27,009.</seg>
          <seg id="7">Perinatal deaths totaled 45,875, for a mortality rate of 15.5‰ births.</seg>
          <seg id="8">The highest mortality rate (7.6‰; 7.5‰-7.7‰) was observed in the antepartum group, followed by prematurity (3.6‰; 3.6‰-3.7‰).</seg>
          <seg id="9">In the antepartum group, 14 of the 27 states (eight of which in the Northeast and four in the North) presented perinatal mortality rates above the national rate.</seg>
          <seg id="10">Perinatal mortality in Brazil was high, and most deaths could have been prevented with investment in prenatal and childbirth care.</seg>
          <seg id="11">The smoking paradox has been a matter of debate for acute myocardial infarction patients for more than two decades.</seg>
          <seg id="12">Although there is huge evidence claiming that is no real paradox, publications supporting better outcomes in post-MI smokers are still being released.</seg>
          <seg id="13">To explore the effect of smoking on very long-term mortality after ST Elevation myocardial infarction (STEMI).</seg>
          <seg id="14">This study included STEMI patients who were diagnosed between the years of 2004-2006 at three tertiary centers.</seg>
          <seg id="15">Patients were categorized according to tobacco exposure (Group 1: non-smokers; Group 2: &lt;20 package*years users, Group 3: 20-40 package*years users, Group 4: &gt;40 package*years users).</seg>
          <seg id="16">A Cox regression model was used to estimate the relative risks for very long-term mortality.</seg>
          <seg id="17">P value &lt;0.05 was considered as statistically significant.</seg>
          <seg id="18">There were 313 patients (201 smokers, 112 non-smokers) who were followed-up for a median period of 174 months.</seg>
          <seg id="19">Smokers were younger (54±9 vs. 62±11, p: &lt;0.001), and the presence of cardiometabolic risk factors were more prevalent in non-smokers.</seg>
          <seg id="20">A univariate analysis of the impact of the smoking habit on mortality revealed a better survival curve in Group 2 than in Group 1.</seg>
          <seg id="21">However, after adjustment for confounders, it was observed that smokers had a significantly increased risk of death.</seg>
          <seg id="22">The relative risk became higher with increased exposure (Group 2 vs. Group 1; HR: 1.141; 95% CI: 0.599 to 2.171, Group 3 vs Group 1; HR: 2.130; 95% CI: 1.236 to 3.670, Group 4 vs Group 1; HR: 2.602; 95% CI: 1.461 to 4.634).</seg>
          <seg id="23">Smoking gradually increases the risk of all-cause mortality after STEMI.</seg>
          <seg id="24">This paper presents the main results of a study developed in a Graduate Program from 2016 to 2018 with all workers from the Intra-Hospital Commission for Donating Organs and Tissues for Transplants of a Public Tertiary Hospital, in which the general proposal was to analyze the organization and the work process of this team, investigating mental strain in the workers involved.</seg>
          <seg id="25">This qualitative exploratory research in Occupational Health focused on Work-Related Mental Health. The material selected for the study was retrieved by bibliographic survey, participant observation, social questionnaire, and semi-directed individual interview. It was subjected to thematic content analysis and referred to the theoretical category of mental strain.</seg>
          <seg id="26">The organization and work process analysis evidenced that workers are subject to biomechanical, biological, and mental health accident risks. This condition characterizes the wear process of these workers, in particular the mental strain, which can lead to health loss.</seg>
          <seg id="27">Nevertheless, workers are emotionally connected to work, which can be a source of sublimation, providing pleasure and satisfaction.</seg>
          <seg id="28">To compare the air-conduction hearing thresholds obtained with different acoustic transducers and verify the users' preferences regarding them.</seg>
          <seg id="29">This is a cross-sectional, analytical, observational study with 26 participants aged 18 to 30 years, with normal hearing and no history of exposure to high sound pressure levels or complaints of tinnitus at the time of the assessment.</seg>
          <seg id="30">We surveyed their medical history and performed meatoscopy, pure-tone threshold audiometry, speech audiometry, and acoustic immittance.</seg>
          <seg id="31">The auditory thresholds were surveyed twice, each time with a different type of acoustic transducer: insert (E-A-RTONE) and circumaural earphones (HDA200).</seg>
          <seg id="32">The assessments were performed in a random order, with 5-minute intervals.</seg>
          <seg id="33">In the end, we asked the participants which earphones they found more comfortable in the tests.</seg>
          <seg id="34">The data were submitted to nonparametric statistical analysis.</seg>
          <seg id="35">Assessing the medians in the auditory threshold survey, the circumaural earphones obtained better results at 250, 500, 2000, and 6000 Hz, while the insert earphones were better at 3000 and 4000 Hz; there were no statistical differences at 1000 and 8000 Hz.</seg>
          <seg id="36">The circumaural was elected the most comfortable earphone.</seg>
          <seg id="37">The circumaural earphones had better auditory thresholds at 250, 500, 2000, and 6000 Hz than the insert earphones and were reported by the patients as the most comfortable type of transducer.</seg>
          <seg id="38">Theodore Roosevelt traveled to northwestern Brazil in 1913-1914.</seg>
          <seg id="39">One of his objectives was to collect information on Amazonian fauna, particularly the jaguar.</seg>
          <seg id="40">Combining photography with hunting for sport, Roosevelt wanted to create a visual repertoire of this animal and add it into the record of his conquests.</seg>
          <seg id="41">But the inhospitable forest, the furtive and quick jaguars, and the technical limits of photography challenged these aspirations.</seg>
          <seg id="42">We will examine photographs of animals taken by Roosevelt during this trip, along with portraits of Señor Lopez, a famous jaguar at the Bronx Zoo, whose record, incorporated into the narrative of the expedition, became relevant in the memoirs of the conquest, as a curious 'representation of the absent.'</seg>
          <seg id="43">Letter to the editor about the current situation of the COVID-19 pandemic in Brazil.</seg>
          <seg id="44">To identify spatial patterns in cases of changes in growth and development related to Zika virus infection and other infectious etiologies (denominated Zika virus congenital syndrome in this study) reported in Maranhão from 2015 to 2018 and their relation with socioeconomic and demographic variables.</seg>
          <seg id="45">Ecological study of notified Zika virus congenital syndrome cases in the 217 cities of Maranhão, Brasil.</seg>
          <seg id="46">Local Moran's Index was calculated to identify clusters with significant spatial autocorrelation.</seg>
          <seg id="47">Spatial autocorrelation was checked in univariate analysis of the incidence rate of Zika virus congenital syndrome (I=0,494; p=0,001) and positive correlation in bivariate analysis of the incidence rate with Municipal Human Development Index (I=0,252; p=0,001), population density (I=0,338; p=0,001) and the cities' time of administrative political emancipation (I=0,134; p=0,001).</seg>
          <seg id="48">The correlation between incidence rate with Gini coefficient was not significant (I= -0,033; p=0,131).</seg>
          <seg id="49">Five high-incidence clusters were found in distinct areas of the state.</seg>
          <seg id="50">Cities with higher MHDI, higher population density and more years of administrative political emancipation had more cases of Zika virus congenital syndrome notified.</seg>
          <seg id="51">To analyze the correlation between glycocalyx disruption measured via the serum syndecan-1 level and organ dysfunctions assessed by the PELOD-2 score and to evaluate its association with mortality in pediatric sepsis.</seg>
          <seg id="52">We performed a prospective observational study in a tertiary public hospital.</seg>
          <seg id="53">Sixty-eight pediatric patients diagnosed with sepsis according to International Pediatric Sepsis Consensus Conference criteria were consecutively recruited.</seg>
          <seg id="54">We performed measurements of day 1 and day 5 serum syndecan-1 levels and PELOD-2 score components.</seg>
          <seg id="55">Patients were followed up to 28 days following sepsis diagnosis.</seg>
          <seg id="56">Overall, the syndecan-1 level was increased in all subjects, with a significantly higher level among septic shock patients (p = 0.01).</seg>
          <seg id="57">The day 1 syndecan-1 level was positively correlated with the day 1 PELOD-2 score with a correlation coefficient of 0.35 (p = 0.003).</seg>
          <seg id="58">Using the cutoff point of day 1 syndecan-1 ≥ 430ng/mL, organ dysfunction (PELOD-2 score of ≥ 8) could be predicted with an AUC of 74.3%, sensitivity of 78.6%, and specificity of 68.5% (p = 0.001).</seg>
          <seg id="59">The day 1 syndecan-1 level was correlated with the day 1 PELOD-2 score but not 28-day mortality.</seg>
          <seg id="60">Organ dysfunction (PELOD-2 ≥ 8) could be predicted by the syndecan-1 level in the first 24 hours of sepsis, suggesting its significant pathophysiological involvement in sepsis-associated organ dysfunction.</seg>
          <seg id="61">This quantitative study analyzed female deaths due to agression in the 122 municipalities that are part of the Brazilian borderline.</seg>
          <seg id="62">Borders are territories of conquest, conflict and violence and Brazilian border cities have high rates of male and female homicides.</seg>
          <seg id="63">This study aimed to quantify female deaths from agression in border towns and identify factors associated with these deaths.</seg>
          <seg id="64">Female deaths from agression are considered an indirect indicator of femicides and were the outcome of a multivariate analysis using the Poisson model.</seg>
          <seg id="65">In the 2000-2015 period, 1,384 women died from agression, which represent a mean rate of 5.8/100,000 women; of these, 181 were in indigenous women (13%).</seg>
          <seg id="66">We observed the pattern of distribution of these deaths, which occurred predominantly in the Central Arch, larger municipalities, and where there are more migrants.</seg>
          <seg id="67">There is heterogeneity in the rates of violence in the municipalities that are part of the borderline, indicating a close look at the most populous places, with a high presence of migration and female deaths due to agression.</seg>
          <seg id="68">However, we should also pay attention to the small municipalities where there has been a change in pattern, with an abrupt increase in the number of female murders.</seg>
          <seg id="69">This study aimed to analyze the overweight (OW) prevalence trends from 2008 to 2018 among under-five-year-old children assisted by the conditional cash transfer program entitled Programa Bolsa Família (PBF).</seg>
          <seg id="70">The panel was based on the Food and Nutritional Surveillance System (SISVAN) (n=30,574,118) nutritional status reports. Age- (infants and preschoolers) and region-specific joinpoint regression models were used to analyze OW's prevalence temporal changes.</seg>
          <seg id="71">Besides, the coverage of SISVAN for PBF and national representativity were calculated according to census projection.</seg>
          <seg id="72">In the decade analyzed, OW in infants decreased from 11.9% (11.8; 12.0 95%CI) to 8.5% (8.4; 8.6 95%CI) (-3.6%/year [-5.1; -2.0 95%CI]); for preschool children, the prevalence of OW increased by 3.1%/year (2.0; 4.2 95%CI) until 2015, followed by a decrease until 2018 (-6.4%/year [-10.1; -2.6 95%CI]).</seg>
          <seg id="73">In both age groups, the North region had the lowest prevalence in all time-series, and the Northeast had the worst performance in managing childhood obesity.</seg>
          <seg id="74">The SISVAN's coverage in the PBF was high, and the data representativity varied between 13.9% (South) and 42.2% (Northeast).</seg>
          <seg id="75">Although the prevalence was higher than expected, after 2014, it was detected a linear reduction in OW in infants and a deceleration in the growth rate in preschoolers.</seg>
          <seg id="76">The natural history of heart failure is a progressive decline and recurrent hospital admissions.</seg>
          <seg id="77">New strategies to timely detect decompensations are needed.</seg>
          <seg id="78">The use of telemonitoring in heart failure is inconsistent.</seg>
          <seg id="79">This study aimed to evaluate the impact of this telemonitoring program (TMP) in hospitalizations and emergency department admissions.</seg>
          <seg id="80">This is a retrospective observational study, that analyzed data of all the patients who enrolled in the TMP program from January 2018 to December 2019.</seg>
          <seg id="81">Demographic, clinical, and TMP-related data were collected.</seg>
          <seg id="82">The number of hospitalizations and emergency department admissions from the year before and after enrollment were compared, using the Wilcoxon test. A two-sided p&lt;0.05 was considered significant.</seg>
          <seg id="83">A total of 39 patients were enrolled, with a mean age of 62.1 ± 14 years and a male predominance (90%).</seg>
          <seg id="84">The most common causes of heart failure were ischemic and dilated cardiomyopathy.</seg>
          <seg id="85">The mean ejection fraction was 30% and the median time of disease duration was 84 months (IQR 33-144).</seg>
          <seg id="86">Patients who were enrolled for less than one month were excluded, with a total of 34 patients analyzed.</seg>
          <seg id="87">Patients were followed in the TMP for a median of 320 days.</seg>
          <seg id="88">The number of emergency department admissions was reduced by 66% (p&lt;0.001), and the number of hospitalizations for heart failure was reduced by 68% (p&lt;0.001).</seg>
          <seg id="89">The TMP had no impact on the number of hospitalizations for other causes.</seg>
          <seg id="90">This trial suggests that a TMP could reduce health service use in patients with heart failure.</seg>
          <seg id="91">The main indications of the use of laparoscopic liver surgery (LLS), in the early days, were benign liver lesions.</seg>
          <seg id="92">As LLS became more popular, indications for malignant diseases outnumbered those for benign ones.</seg>
          <seg id="93">This study aims to rule out the indications and results of LLS for the treatment of benign liver tumors.</seg>
          <seg id="94">Out of 445 LLS performed in a single center, 100 (22.4%) were for benign tumors.</seg>
          <seg id="95">The authors discuss the indications for resection and present their perioperative results.</seg>
          <seg id="96">In total, 100 patients with benign tumors were evaluated. Specifically, these were as follows: 66 cases of hepatocellular adenomas; 14 cases of biliary mucinous neoplasm; 13 cases of focal nodular hyperplasia; 4 cases of angiomyolipomas; and 3 cases of hemangiomas with a mean size of 7.6 cm (ranging from 3.1 to 19.6 cm).</seg>
          <seg id="97">The total morbidity rate was 19%, with 9% classified as Clavien-Dindo grades 3 or 4. No mortality was observed.</seg>
          <seg id="98">LLS for benign liver tumors is safe and presents excellent results.</seg>
          <seg id="99">However, indications for resection are increasingly restricted and should not be performed just because it is a minimally invasive procedure.</seg>
          <seg id="100">To identify the factors associated with functional status decline in intensive care unit patients.</seg>
          <seg id="101">In this prospective study, patients in an intensive care unit aged 18 years or older without neurological disease or contraindications to mobilization were included.</seg>
          <seg id="102">The exclusion criteria were patients who spent fewer than 4 days in the intensive care unit or died during the study period.</seg>
          <seg id="103">Accelerometry was used to assess the physical activity level of patients.</seg>
          <seg id="104">We recorded age, SAPS 3, days on mechanical ventilation, drugs used, comorbidities, and functional status after intensive care unit discharge.</seg>
          <seg id="105">After intensive care unit discharge, the patients were assigned to a dependent group or an independent group according to their Barthel index.</seg>
          <seg id="106">Logistic regression and the odds ratio were used in the analyses.</seg>
          <seg id="107">Sixty-three out of 112 included patients were assigned to the dependent group.</seg>
          <seg id="108">The median Charlson comorbidity index was 3 (2 - 4).</seg>
          <seg id="109">The mean SAPS 3 score was 53 ± 11.</seg>
          <seg id="110">The patients spent 94 ± 4% of the time spent in inactivity and 4.8 ± 3.7% in light activities.</seg>
          <seg id="111">The odds ratio showed that age (OR = 1.08; 95%CI 1.04 - 1.13) and time spent in inactivity (OR = 1.38; 95%CI 1.14 - 1.67) were factors associated with functional status decline.</seg>
          <seg id="112">Time spent in light activity was associated with a better functional status (OR = 0.73; 95%CI 0.60 - 0.89).</seg>
          <seg id="113">Age and time spent in inactivity during intensive care unit stay are associated with functional status decline.</seg>
          <seg id="114">On the other hand, performing light activities seems to preserve the functional status of patients.</seg>
          <seg id="115">To investigate the effectiveness of a proposal for classification of facial grimace (FG) and its correlation with objective evaluation of velopharyngeal closure (VPC).</seg>
          <seg id="116">Twenty individuals with repaired cleft lip and palate underwent velopharyngeal area measurement by means of rhinomanometry and speech sample recording.</seg>
          <seg id="117">The FG was rated in two steps, by three speech-language pathologists.</seg>
          <seg id="118">First the evaluators rated the FG using their own criteria as: 1= absent FG; 2=mild; 3=moderate; 4=severe.</seg>
          <seg id="119">Subsequently, they were submitted to a training session that established the following FG rating criteria: 1=absent FG; 2=movement only of the nose or upper third of the face; 3=strong movement of the nose or upper third of the face; 4=movement of the nose and upper third of the face. The evaluators rated the FG using the established criteria.</seg>
          <seg id="120">Intra- and inter-rater agreement were calculated using weighted Kappa coefficient.</seg>
          <seg id="121">Correlation between the two stage ratings with the VPC was calculated by Spearman's correlation coefficient.</seg>
          <seg id="122">In the first stage inter-rater agreement ranged from fair to substantial; in the second stage, from substantial to almost perfect.</seg>
          <seg id="123">Intra-rater agreement ranged from moderate to almost perfect in the first stage, and from moderate to substantial in the second stage.</seg>
          <seg id="124">The correlation between FG and velopharyngeal area was positive and significant in both stages.</seg>
          <seg id="125">The proposed FG judgement proved to be effective in determining the symptom and reliable in diagnosing the severity of velopharyngeal dysfunction.</seg>
          <seg id="126">The significant correlation between perceptual and instrumental methods suggests that FG can be used in predicting VPC.</seg>
          <seg id="127">The aim of this study was to provide a synthesis of published studies investigating education-based arbovirus control strategies.</seg>
          <seg id="128">The data were collected from the LILACS, BDENF and MEDLINE databases using the descriptors 'Health Education' and 'Aedes', together with the Boolean operator 'AND'.</seg>
          <seg id="129">The searches retrieved 242 studies, 14 of which were included in the review after applying the inclusion and exclusion criteria.</seg>
          <seg id="130">The data were analyzed using a qualitative approach, resulting in the identification of four categories: vector control actions based on community capacity building; social mobilization for arbovirus control; education-based vector control combined with biological control; and integrated arbovirus control actions.</seg>
          <seg id="131">The findings show that health education is an essential element of arbovirus control and should be implemented in conjunction with other vector control strategies.</seg>
          <seg id="132">To ascertain the cumulative incidence of acute organ failure and intensive care unit admission in cancer patients.</seg>
          <seg id="133">This was a single-center prospective cohort study of adult cancer patients admitted for unscheduled inpatient care while on systemic cancer treatment.</seg>
          <seg id="134">Between August 2018 and February 2019, 10,392 patients were on systemic treatment, 358 had unscheduled inpatient care and were eligible for inclusion, and 285 were included.</seg>
          <seg id="135">The mean age was 60.9 years, 50.9% were male, and 17.9% of patients had hematologic cancers.</seg>
          <seg id="136">The cumulative risk of acute organ failure was 39.6% (95%CI: 35 - 44), and that of intensive care unit admission among patients with acute organ failure was 15.0% (95%CI: 12 - 18).</seg>
          <seg id="137">On admission, 62.1% of patients were considered not eligible for artificial organ replacement therapy.</seg>
          <seg id="138">The median follow-up time was 9.5 months.</seg>
          <seg id="139">Inpatient mortality was 17.5%, with an intensive care unit mortality rate of 58.8% and a median cohort survival of 134 days (95%CI: 106 - 162).</seg>
          <seg id="140">In multivariate analysis, acute organ failure was associated with 6-month postdischarge mortality (HR 1.6; 95%CI: 1.2 - 2.2).</seg>
          <seg id="141">The risk of acute organ failure in cancer patients admitted for unscheduled inpatient care while on systemic treatment was 39.6%, and the risk of intensive care unit admission was 15.0%.</seg>
          <seg id="142">Acute organ failure in cancer patients was an independent poor prognostic factor for inpatient hospital mortality and 6-month survival.</seg>
          <seg id="143">Familial hypercholesterolemia (FH) is a genetic disease characterized by elevated serum levels of low-density lipoprotein cholesterol (LDL-C), and it is associated with the occurrence of early cardiovascular disease.</seg>
          <seg id="144">In Brazil, HipercolBrasil, which is currently the largest FH cascade screening program, has already identified more than 2000 individuals with causal genetic variants for FH.</seg>
          <seg id="145">The standard approach is based on cascade screening of referred index cases, individuals with hypercholesterolemia and clinical suspicion of FH.</seg>
          <seg id="146">To perform targeted screening of 11 small Brazilian cities with a suspected high prevalence of people with FH.</seg>
          <seg id="147">The selection of cities occurred in 3 ways: 1) cities in which a founder effect was suspected (4 cities); 2) cities in a region with high rates of early myocardial infarction as described by the National Health System database (2 cities); and 3) cities that are geographically close to other cities with a high prevalence of individuals with FH (5 cities).</seg>
          <seg id="148">Statistical significance was considered as p value &lt; 0.05.</seg>
          <seg id="149">One hundred and five index cases and 409 first-degree relatives were enrolled.</seg>
          <seg id="150">The yield of such approach of 4.67 relatives per index case was significantly better (p &lt; 0.0001) than the general HipercolBrasil rate (1.59).</seg>
          <seg id="151">We identified 36 IC with a pathogenic or likely pathogenic variant for FH and 240 affected first-degree relatives.</seg>
          <seg id="152">Through the stigmatization of drug-using People Living on the Streets (PLS) and the reproduction of violence in health services, this paper reflected on this community and the street space beyond the view of decrepitude with which they are usually seen.</seg>
          <seg id="153">In this sense, the research contours were shaped from the objective of knowing practice and knowledge constructed in the care processes among the drug-using PLS.</seg>
          <seg id="154">A qualitative study was designed, using the triangulation of participant observation techniques, from the inclusion of one of the researchers in a 'Street Clinic' (Consultório na Rua), in an inland city of the state of Pernambuco, Brazil, and two types of in-depth individual interviews: the episodic interview and the narrative interview.</seg>
          <seg id="155">Three thematic categories were outlined from the data retrieved, as follows: 'subjects, territorialities and contexts', 'drugs, social problem medicalization, and control', and 'harm reduction, singularities and care production in the territory'.</seg>
          <seg id="156">Thus, understandings about the norms and dichotomies that cross the view of PLS were constructed to consolidate the care offer guided by the perspective of harm reduction.</seg>
          <seg id="157">Pterostilbene (PS), a natural and antioxidant polyphenolic compound emerges as a promising intervention in improving the myocardial infarction (MI) damages.</seg>
          <seg id="158">This study aimed to evaluate PS actions in promoting redox homeostasis in lungs and right ventricle (RV) of infarcted animals.</seg>
          <seg id="159">Male Wistar rats (60 day-old) were randomized into three groups: SHAM, MI (infarcted), and MI+PS (MI+pterostilbene).</seg>
          <seg id="160">Seven days after MI procedure, rats were treated with PS (100 mg/kg/day) via gavage for eight days.</seg>
          <seg id="161">Animals were euthanized and the lungs and RV were harvested for analyses of redox balance (Differences were considered significant when p&lt;0.05).</seg>
          <seg id="162">Our results show that MI triggers a redox disruption scenario in RV and lungs, which can contribute to MI-induced damage on these organs.</seg>
          <seg id="163">Consistently, PS mitigated oxidative stress and restored antioxidant defenses (GSH in lungs: SHAM= 0.79±0.07; MI=0.67±0.05; MI+PS=0.86±0.14; p&lt;0.05), indicating its protective role in this scenario.</seg>
          <seg id="164">Our work evidences the PS potential use as an adjuvant therapeutic approach after MI focusing on protecting pulmonary and right-sided heart tissues.</seg>
          <seg id="165">Epicardial adipose tissue (EAT) is increased in comorbidities common in heart failure (HF).</seg>
          <seg id="166">In this sense, EAT could potentially mediate effects that lead to an impaired cardiac function.</seg>
          <seg id="167">This meta-analysis aims to investigate if the amount of EAT in all-types of HF and each HF phenotype is significantly different from control patients.</seg>
          <seg id="168">The search was performed in the MEDLINE, Embase, and Lilacs databases until November 2020.</seg>
          <seg id="169">Two authors performed screening, data extraction, and quality assessment.</seg>
          <seg id="170">A p-value &lt;0.05 was defined as statistically significant.</seg>
          <seg id="171">Eight observational studies were included, comprehending 1,248 patients in total, from which 574 were controls, 415 had HF with reduced ejection fraction (HFrEF) and 259 had HF with mid-range or preserved ejection fraction (HFmrEF or HFpEF).</seg>
          <seg id="172">The amount of EAT was not different between all types of HF and the control group (SMD = -0.66, 95% CI: -1.54 to 0.23, p =0.14).</seg>
          <seg id="173">Analyzing each HF phenotype separately, patients with HFrEF had a reduced EAT when compared to the controls (SMD= -1.27, 95% CI: - 1.87 to -0.67, p &lt;0.0001), while patients with HFmrEF or HFpEF showed an increased EAT when compared to controls (SMD= 1.24, 95% CI: 0.99 to 1.50, p &lt;0.0001).</seg>
          <seg id="174">The amount of EAT was not significantly different between all types of HF and the control group.</seg>
          <seg id="175">In patients with HFrEF, the EAT volume was reduced, whereas in HFpEF and HFmrEF, the amount of EAT was significantly increased.</seg>
          <seg id="176">PROSPERO registration number: CRD42019134441.</seg>
          <seg id="177">To identify the clinical and epidemiological profile of adult intensive care units in Brazil.</seg>
          <seg id="178">A systematic review was performed using a comprehensive strategy to search PubMed®, Embase, SciELO, and the Biblioteca Virtual em Saúde.</seg>
          <seg id="179">The eligibility criteria for this review were observational studies that described the epidemiological and/or clinical profile of critically ill patients admitted to Brazilian intensive care units and were published between 2007 and 2020.</seg>
          <seg id="180">From the 4,457 identified studies, 27 were eligible for this review, constituting an analysis of 113 intensive care units and a final sample of 75,280 individuals.</seg>
          <seg id="181">There was a predominance of male and elderly patients.</seg>
          <seg id="182">Cardiovascular diseases were the main cause of admission to the intensive care unit. The Acute Physiology and Chronic Health Evaluation II score was the most widely used disease severity assessment system.</seg>
          <seg id="183">The length of stay and mortality in the intensive care unit varied widely between institutions.</seg>
          <seg id="184">These results can help guide the planning and organization of intensive care units, providing support for decision-making and the implementation of interventions that ensure better quality patient care.</seg>
          <seg id="185">Registration PROSPERO: CRD4201911808.</seg>
          <seg id="186">Food and Nutrition Security, the legal frameworks to guarantee and enforce the Human Right to Adequate Food and construction of a system to monitor and evaluate progress and setbacks in these processes are the outcome of collective efforts led by social movements, organized civil society and some areas of government.</seg>
          <seg id="187">This article examines official Brazilian documents regarding such monitoring and evaluation published from 2003 to 2019. The documentary analysis and contextualization were framed by the dimensions specified in Decree No. 7272/2010.</seg>
          <seg id="188">Verify the effect of anchor repetition in the perceptual auditory judgement of the type of vocal deviation performed by speech-language pathology (SLP) students; analyze the correlation between the amount of different vocal dimensions in the same stimuli and accuracy; investigate the correlation between type of vocal deviation and accuracy.</seg>
          <seg id="189">54 SLP students were divided in two groups: Group with repetition (GwR), 28 students; and, Group with no repetition (GnR), 26 students.</seg>
          <seg id="190">The GnR heard the anchor only before beginning the judgement.</seg>
          <seg id="191">The intra and inter-rater reliability, the correlation between the amount of different vocal dimensions in the same stimuli and type of vocal deviation with accuracy were assessed.</seg>
          <seg id="192">The GwR presented slightly higher intra and inter-rater reliability.</seg>
          <seg id="193">The student's accuracy was inversely proportional to the amount of different vocal dimensions in the stimuli.</seg>
          <seg id="194">Breathiness presented the highest accuracy and strain presented the lowest accuracy.</seg>
          <seg id="195">The repetition of anchor stimuli improved intra and inter-rater reliability. However, it was not effective in the accuracy of the type of vocal deviation.</seg>
          <seg id="196">The amount of different vocal dimensions in the stimuli have influence in the students' accuracy.</seg>
          <seg id="197">In recent years, these drugs have been increasingly used in the treatment of many neoplasms in advanced stages.</seg>
          <seg id="198">However, the change in the regulation of the immune system induced by these drugs has the potential adverse effect of inducing autoimmunity in practically all organ systems.</seg>
          <seg id="199">Endocrinopathies are one of the most common autoimmune adverse eventsof these drugs.</seg>
          <seg id="200">A search was carried out on PubMed until January 31st, 2020, and articles were selected based on their relevance and excluded in case of redundant content.</seg>
          <seg id="201">Thyroid dysfunction is the most frequently reported endocrinopathy, mainly with anti-PD-1 and anti-PD-L1.</seg>
          <seg id="202">Hypophysitis is the most prevalent with anti-CTLA-4.</seg>
          <seg id="203">The incidence of autoimmune diabetes in this context is increasing, mainly with anti-PD-1 and anti-PD-L1.</seg>
          <seg id="204">Rare cases of primary adrenal insufficiency, Graves' disease and primary hypoparathyroidism have also been reported.</seg>
          <seg id="205">Knowing the spectrum of endocrinopathies triggered by ICI, as well as their clinical features, diagnosis and treatment criteria is essential, given its high prevalence and the increasing number of cancer patients treated with these new drugs.</seg>
          <seg id="206">This article contributes to knowledge on medical training and careers at a time of change driven by Enlightenment ideas, but also a time of conflict between age-old structures and new legal frameworks.</seg>
          <seg id="207">By analyzing an individual trajectory in interaction with other individuals and institutions, the contradictions of the historical context that constrained the life of José Pinto de Azeredo are brought to light.</seg>
          <seg id="208">The circumstances surrounding his professional activity are analyzed - an aspect of this physician's trajectory that was until now unstudied.</seg>
          <seg id="209">Some hypotheses are formulated to explain why he did not reach the objectives he set for himself.</seg>
          <seg id="210">For the purpose of analyzing topics linking the health-disease-work process to medical evaluation practices under the scope of the federal public service and their interaction with Worker's Health, this article investigates the issue of determining the duration of the sick leave period that a worker is granted for caring for their own health, within the Subsistema Integrado de Atenção à Saúde do Servidor (SIASS).</seg>
          <seg id="211">To that end, the parameters for granting time off work, as provided by the Manual de Perícia Oficial, and the speeches on this topic by the interviewees were analyzed.</seg>
          <seg id="212">The importance given to the topic 'days off work' arises from the fact that it is related to the time it takes the worker to recover, which implies fewer days dedicated to being productive.</seg>
          <seg id="213">Interviews were conducted with 32 professionals from 5 educational institutions, and this article highlights some analytical categories: days off work; Manual da Perícia and disagreement between medical evaluators and attending physicians.</seg>
          <seg id="214">The results point to the usefulness of revising the Manual taking into account Worker's Health, identifying contradictions; the need for shaping an effectively interdisciplinary evaluation, so that the worker's health-related complaints can be handled from the perspective of the worker's care, and not simply concerning control and surveillance.</seg>
          <seg id="215">This paper is the product of an ongoing research's preliminary results with app drivers and aims to discuss how the game of forces has occurred in the relationships established between companies, workers, regulatory bodies, and society.</seg>
          <seg id="216">This exploratory qualitative study employed document analysis, a questionnaire, and semi-structured interviews with drivers linked to associations in Rio de Janeiro (RJ), Brazil.</seg>
          <seg id="217">The analysis was conducted from a tripolar perspective based on the theoretical-methodological framework of Ergology and social life's micro and macroscopic spaces, encompassing the poles referring to human activity, the market, and politics.</seg>
          <seg id="218">The results show a background of norms built on this work about the relationship with companies, passengers, and the drivers themselves, besides issues raised from the COVID-19 pandemic.</seg>
          <seg id="219">We can conclude that it is necessary not to counteract technological evolution to achieve workers' rights and health. We should recall that no action aimed at ensuring the reconciliation of health, work, and rights will advance without relying on a fruitful and balanced trend between the three poles mentioned.</seg>
          <seg id="220">The term hunger, despite also meaning a biological sensation, is a multifaceted, historically specific concept.</seg>
          <seg id="221">This article examines, through the discussions proposed by Josué de Castro and its social context, the representations of hunger between 1932 and 1946, the year in which Castro published his book The Geography of Hunger.</seg>
          <seg id="222">The objective is to observe the literate public space - literature, mainstream press and scientific discussions - to analyze how hunger was understood during this period and how Josué de Castro took part in this debate.</seg>
          <seg id="223">Film productions offer different representations of science and scientists.</seg>
          <seg id="224">This study investigates how science and scientists are represented in superhero adventure narratives, particularly in The Incredible Hulk films.</seg>
          <seg id="225">Four films were analyzed: two from the 1970s, when the first movies portraying this superhero were released, and two from the early twenty-first century as the Marvel Cinematic Universe expanded and superhero movies were frequent blockbusters.</seg>
          <seg id="226">The specific goal was to examine how representations of science and scientists in the Hulk films have changed over time.</seg>
          <seg id="227">A healthy diet is a protection factor against type 2 diabetes and plays an important role in the treatment of the disease, as well as associated comorbidities.</seg>
          <seg id="228">Characterize the eating habits of older adults (≥ 65 years) with and without diabetes residing in capital cities and the Federal District of Brazil.</seg>
          <seg id="229">A cross-sectional study was conducted using data from the Surveillance of Risk and Protection Factors for Chronic Diseases Through a Telephone Survey (Vigitel, 2016).</seg>
          <seg id="230">The prevalence of diabetes mellitus was estimated according to sociodemographic variables, physical inactivity level, self-rated health status and body mass index.</seg>
          <seg id="231">Dietary habits were assessed based on the frequency (weekly and daily) of consumption of healthy and unhealthy foods and the replacement of food by snacks.</seg>
          <seg id="232">Differences were determined using Pearson's chi-square test (Rao-Scott), with the significance level set at 5%.</seg>
          <seg id="233">A total of 13,649 older adults were interviewed. The prevalence of self-reported diabetes was 27.2% (95% CI: 25.5; 29.0).</seg>
          <seg id="234">Compared to non-diabetics, diabetic individuals had a higher consumption of raw vegetables (32.1% vs. 26.5%/3-4 days/week) and lower consumption of chicken (3.8% vs. 6.4%/hardly ever/never), fruit juice (24.0% vs. 29.6%) and sweets (6.8% vs. 16.2%) ≥ 5 days/week.</seg>
          <seg id="235">Compared to non-diabetics, diabetic individuals consumed more skim milk (51.5% vs. 44.6%) and diet soda (60.0% vs. 17.3%) ≥ 5 days/week, raw vegetables (9.1% vs. 2.5%/at dinner) and sweets (37.7% vs. 20.5%/twice/day) 3-4 days/week.</seg>
          <seg id="236">The observed differences emphasize the need for healthy eating interventions for all older adults, as well as specific counseling for those with diabetes.</seg>
          <seg id="237">This Brief Communication describes the professional coaching/coach counterpointed by the vocal coaching/coach.</seg>
          <seg id="238">The aim is to introduce and explain these two coaching perspectives for a correct and specific use of the terms.</seg>
          <seg id="239">Six undergraduate professors, speech language pathologists - SLP and/or professional coaches and/or vocal coaches met and shared their perceptions and experiences in professional or vocal coaching and in teaching coaching strategies to professionals working in the voice field.</seg>
          <seg id="240">A chart was set encompassing the similarities and differences between the two attributions, both in terms of the intervention process and professional training.</seg>
          <seg id="241">Six fundamental aspects were identified to characterize the two coaching presentations, both professional and vocal, namely: credentials, performance, process, basic knowledge, partnership for results, and professional title.</seg>
          <seg id="242">Professional coaching involved a structured process that requires certified training with individuals accredited by qualified associations aiming to facilitate positive changes in clients' lives and improve for the understanding of how personal and professional skills are developed.</seg>
          <seg id="243">Conversely, vocal coaching can be characterized as an unstructured function that does not require accredited training, executable by various health or vocal pedagogy professionals for improving voice and/or communicative performance of artistic or non-artistic individuals , sung or spoken voice users.</seg>
          <seg id="244">Particularly regarding vocal coaching, it is suggested that the professional is identified throughout the academic training or basic professional performance, thus adding the term vocal coach as a qualifier.</seg>
          <seg id="245">Fetuin-A is an anti-inflammatory and anti-calcification factor involved in the course of coronary artery disease (CAD).</seg>
          <seg id="246">In line with these functions, fetuin-A has been investigated as a cardiovascular risk marker in many studies.</seg>
          <seg id="247">However, the association between fetuin-A and the prognosis of CAD patients is still controversial.</seg>
          <seg id="248">The present study was conducted to identify the association between serum fetuin-A level and long-term cardiovascular disease (CVD) and all-cause mortality of ST-elevation acute myocardial infarction (STEMI).</seg>
          <seg id="249">One hundred eigthy consecutive patients with STEMI were enrolled in the study.</seg>
          <seg id="250">The study population was divided into subgroups (lower, ≤288 µg/ml; and higher, &gt;288 µg/ml) according to the median fetuin-A level. Clinical follow-up data was obtained by annual contact with the patients or family members by telephone.</seg>
          <seg id="251">The causes of death were also confirmed by the national health database.</seg>
          <seg id="252">Two-sided p-values&lt;0.05 were considered statistically significant.</seg>
          <seg id="253">During a median follow-up of 10 years, 71 deaths were recorded , 62 of whom died from CVD.</seg>
          <seg id="254">Both CVD and all-cause mortality were found to be significantly higher in the lower fetuin-A group than the higher fetuin-A group (44% vs 24%, p= 0.005; 48% vs 31%, p= 0.022, respectively).</seg>
          <seg id="255">In Cox regression proportional hazard analyses, fetuin-A was found to be an independent predictor of CVD and all-cause mortality.</seg>
          <seg id="256">Low fetuin-A concentration is associated with a poor long-term prognosis after STEMI, regardless of the traditional cardiovascular risk factors.</seg>
          <seg id="257">Our findings have strengthened previous studies that consistently demonstrate the determining role of anti-inflammatory mediators in acute coronary syndromes.</seg>
          <seg id="258">Hyperactivation of the sympathetic nervous system plays a central role in the pathophysiology of hypertension.</seg>
          <seg id="259">The aim of this study was to assess cardiac sympathetic activity and investigate the role of myocardial123I-labelled meta-iodo benzyl guanidine ([123I] MIBG) scintigraphy in cardiovascular risk stratification of patients with resistant hypertension treated with renal denervation (RDN).</seg>
          <seg id="260">Eighteen patients were included in this prospective study (mean age 56 ± 10 years old, 27.8% females).</seg>
          <seg id="261">Transthoracic echocardiogram, general blood analysis and myocardial ([123I] MIBG scintigraphy were performed before and six-months after RDN.</seg>
          <seg id="262">A patient was considered a responder (R) if a drop ≥ 5mmHg on mean systolic ambulatory blood pressure (BP) monitoring was observed at the six-month follow-up.</seg>
          <seg id="263">66.7% of patients were R (drop in systolic BP of 20.6 ± 14.5mmHg, vs minus 8 ± 11.6mmHg in non-responders (NR), p=0.001).</seg>
          <seg id="264">Early heart-mediastinum ratio (HMR) was significantly lower at baseline in the R group (1.6 ± 0.1 vs 1.72 ± 0.1, p&lt;0.02) but similar at six months.</seg>
          <seg id="265">Considering both instants in time, the R group had lower early HMR values than the NR group (p&lt;0.05).</seg>
          <seg id="266">Both the late HMR and the washout rate were identical and no significant correlation between response to RDN or any MIBG imaging index was found.</seg>
          <seg id="267">Renal denervation effectively lowered blood pressure in the majority of patients but [123I] MIBG was not useful in predicting the response.</seg>
          <seg id="268">However, there was evidence of sympathetic overdrive and, both early and late HMR were overall reduced, probably putting this population at a higher risk of adverse events.</seg>
          <seg id="269">It is estimated that 2.5 million people are infected with the human T-cell lymphotropic virus (HTLV) in Brazil, mainly among afro-descendant populations with low socioeconomic status.</seg>
          <seg id="270">The article presents results of the research that aimed to understand the illness experience of people living with HTLV, the ways of going about life and the relationships with work.</seg>
          <seg id="271">Thirty-one semi-structured interviews were conducted with frequenters of an infectious diseases research institute.</seg>
          <seg id="272">The manifestations of HTLV cause functional impairment and affect living standards, with repercussions on formal, informal, and domestic work.</seg>
          <seg id="273">The material, symbolic and subjective conditions caused by the progressive loss of physical capacity and early retirement affect not only the physical sphere, but also the psychic and social areas.</seg>
          <seg id="274">The World Health Organization acknowledges vaccine hesitancy as one of the ten most serious global health threats.</seg>
          <seg id="275">The study investigated the association between confidence, convenience, and complacency and influenza vaccine hesitancy among male and female health workers.</seg>
          <seg id="276">The study included 453 workers in primary and medium-complexity health services in a medium-sized city in the state of Bahia, Brazil.</seg>
          <seg id="277">Vaccine-hesitant individuals were defined as those who had not received an influenza vaccine in 2019.</seg>
          <seg id="278">Structural equation models were used to assess interrelations between target predictive variables and vaccine hesitancy.</seg>
          <seg id="279">One-fourth of the workers (25.4%) hesitated to be vaccinated for influenza.</seg>
          <seg id="280">Lower confidence (standardized coefficient - SC = 0.261; p = 0.044) and higher complacency (SC = 0.256; p &lt; 0.001) were significantly associated with vaccine hesitancy.</seg>
          <seg id="281">Convenience was not associated with vaccine hesitancy.</seg>
          <seg id="282">Workers not involved in patient care, workers in medium-complexity services, and male workers reported less receptiveness from the health professional administering the vaccines.</seg>
          <seg id="283">History of vaccine reactions was not associated directly with vaccine hesitancy, but it was associated with greater complacency, that is, less perception of risk from vaccine-preventable diseases.</seg>
          <seg id="284">Since annual influenza vaccination is recommended, influenza vaccine hesitancy can increase the burden of this disease in the population.</seg>
          <seg id="285">The data back the hypothesis that factors related to confidence and complacency produce harms in this vaccine´s acceptance and should be considered in the development of strategies and actions for greater adherence to vaccination.</seg>
          <seg id="286">Studies on disrespect and abuse/mistreatment/obstetric violence during pregnancy, childbirth and puerperium have increased in recent decades.</seg>
          <seg id="287">However, researchers interested in the subject face many theoretical and methodological difficulties.</seg>
          <seg id="288">In this sense, this study aims to discuss and reflect on how issues related to definition and terminology, measurement, and public policies in Brazil have hindered research on this topic and the mitigation of these acts.</seg>
          <seg id="289">The first problem addressed was the lack of consensus regarding the terminology and definition of this construct.</seg>
          <seg id="290">This situation causes a cascading effect, impacting the use of non-validated measurement instruments and, consequently, a lack of accuracy and comparability between studies.</seg>
          <seg id="291">Another issue mentioned is the lack of studies exploring the consequences of these acts on women's and newborn's health, which is one of the main gaps on the subject today.</seg>
          <seg id="292">The absence of causal studies affects health decision-making, impairing the elaboration of specific public policies.</seg>
          <seg id="293">A methodology to identify patients with ascending aortic aneurysm (AsAA) under high risk for aortic growth is not completely defined.</seg>
          <seg id="294">This research seeks to numerically characterize the aortic blood flow by relating the resulting mechanical stress distribution with AsAA growth.</seg>
          <seg id="295">Analytical, observational, single-center study in which a computational fluid dynamics (CFD) protocol was applied to aortic computed tomography angiogram (CTA) images of patients with AsAA.</seg>
          <seg id="296">Two CTA exams taken at a minimum interval of one year were obtained.</seg>
          <seg id="297">From the CTA-gathered images, three-dimensional models were built, and clinical data were registered.</seg>
          <seg id="298">Study of velocity field and coherent structures (vortices) was performed aiming to relate them to the presence or absence of aneurysm growth, as well as comparing them to the patients' clinical data.</seg>
          <seg id="299">The Kolmogorov-Smirnov test was used to evaluate the normality of the distribution, and the non-parametric Wilcoxon signed-rank test, for non-normal distribution, was used to compare the paired data of the aortic angles.</seg>
          <seg id="300">Statistical significance was set at 5%.</seg>
          <seg id="301">In the group without aneurysm growth, the average pressure decreased.</seg>
          <seg id="302">This pilot study showed that CFD based on CTA may in the near future be a tool to help identify flow patterns associated with AsAA remodeling process.</seg>
          <seg id="303">Spontaneous breathing can be deleterious in patients with previously injured lungs, especially in acute respiratory distress syndrome.</seg>
          <seg id="304">Moreover, the failure to assume spontaneous breathing during mechanical ventilation and the need to switch back to controlled mechanical ventilation are associated with higher mortality.</seg>
          <seg id="305">There is a gap of knowledge regarding which parameters might be useful to predict the risk of patient self-inflicted lung injury and to detect the inability to assume spontaneous breathing.</seg>
          <seg id="306">The patient was a 33-year-old Caucasian man with a medical history of AIDS who developed acute respiratory distress syndrome and needed invasive mechanical ventilation after noninvasive ventilatory support failure.</seg>
          <seg id="307">During the controlled ventilation periods, a protective ventilation strategy was adopted, and the patient showed clear clinical and radiographic improvement.</seg>
          <seg id="308">However, during each spontaneous breathing period under pressure support ventilation, despite adequate initial parameters and a strictly adjusted ventilatory setting and monitoring, the patient developed progressive hypoxemia and worsening of respiratory system mechanics with a clearly correlated radiographic deterioration (patient self-inflicted lung injury).</seg>
          <seg id="309">After failing three spontaneous breathing assumption trials, he died on day 29 due to refractory hypoxemia.</seg>
          <seg id="310">Conventional basic and advanced monitoring variables in this case were not sufficient to identify the aptitude to breathe spontaneously or to predict the risk and development of patient self-inflicted lung injury during partial support ventilation.</seg>
          <seg id="311">In this study, we aimed to determine the impact of COVID-19 on Portuguese individuals aged over 60 years old.</seg>
          <seg id="312">In total, 80% of the participants experienced higher levels of anxiety, 73% felt more depressed and 30% experienced additional sleep problems comparedto the period before the pandemic.</seg>
          <seg id="313">Interestingly, there were no statistically significant differences between the sexes or the two selected age groups (60 - 74 and over 75 years old) regarding the incidence of these changes.</seg>
          <seg id="314">However,only 15% of the participants reported that their health status worsened during the pandemic.</seg>
          <seg id="315">It changed the participants' routines and increased their anxiety and depression levels.</seg>
          <seg id="316">Despite the deterioration of healthcare services, most participants did not experience worsening of their health status.</seg>
          <seg id="317">To analyze the content and construct validity of enunciative signs of language acquisition for children aged 13 to 24 months.</seg>
          <seg id="318">The signs created were subjected to an assessment of clarity and relevance by six expert judges in language acquisition from an enunciative perspective.</seg>
          <seg id="319">Based on their judgment, an experimental version was produced that was applied to the analysis of videos of mother-baby / examiner interactions, lasting 15 minutes, of 77 mother-baby dyads aged 13 to 18 months and 89 dyads in the age range aged between 19 and 24 months.</seg>
          <seg id="320">The validity of reliability and internal consistency was performed by analyzing 10% of the sample by two speech therapists.</seg>
          <seg id="321">The construct validation was carried out by the factorial analysis carried out on the total sample.</seg>
          <seg id="322">The data were analyzed in Statistica 9.1 and PASW 17.0.</seg>
          <seg id="323">All signs were considered clear and relevant by the expert judges.</seg>
          <seg id="324">The reliability analysis showed an almost perfect agreement (0.8 ≤ Kappa ≥ 1.0) for most signs.</seg>
          <seg id="325">The internal consistency for Phase 3 showed alpha = 0.771 considered high and Phase 4 presented alpha = 0.917 bordering on very high.</seg>
          <seg id="326">The factor analysis of phase 3 revealed 2 factors, explaining 59.1% of the total variance and phase 4 revealed 1 factor, explaining 75.7%.</seg>
          <seg id="327">Content and construct validity were observed for five of the twelve signs in Phase 3 and for all signs in Phase 4.</seg>
          <seg id="328">The scope of this study was to analyze the behavior patterns adopted by family members dealing with individuals in psychological distress within the scope of the relationships established in the family system, after participating in Community Therapy sessions.</seg>
          <seg id="329">It was based on research with a qualitative approach using the research-action-intervention method.</seg>
          <seg id="330">The intervention used centered around twelve Community Therapy sessions.</seg>
          <seg id="331">Ten family members of people in psychological distress monitored by a Psychosocial Care Center took part in the study.</seg>
          <seg id="332">Field notebook records, videos obtained with the tapes of the Community Therapy sessions, the interview material and Community Therapy itself were used as the empirical material production technique.</seg>
          <seg id="333">The study revealed that the family members' understanding of psychological distress could be transformed as they attributed new meanings and performed fundamental actions to balanced living in the family.</seg>
          <seg id="334">Community Therapy was seen as a practice that facilitated changes in the lives of its participants, as it contributed to generate social and individual interactions that stimulated family members to rethink concepts and to create spaces of coexistence and human and respectful care that permeated the family unit.</seg>
          <seg id="335">Food insecurity is a worldwide public health problem.</seg>
          <seg id="336">In Brazil, the configuration of a Food and Nutrition Security (FNS) policy has gained prominence in the government agenda since 1980.</seg>
          <seg id="337">We highlight the creation of the National Council for Food and Nutrition Security (CONSEA) aiming at articulation between sectors and social participation.</seg>
          <seg id="338">This article examines the role of CONSEA in coordinating FNS policy in Brazil from 2006 to 2016.</seg>
          <seg id="339">The research was based on the approaches of historical institutionalism and used the dynamics of action and the CONSEA agenda as axes of analysis.</seg>
          <seg id="340">The methodological strategies carried out were: bibliographic review, document analysis and semi-structured interviews.</seg>
          <seg id="341">It was observed that CONSEA was marked by an expressive performance by civil society and variable participation of government representatives.</seg>
          <seg id="342">Regarding the agenda, conflicting topics were much debated, but had little impact on the adoption of legal and normative measures.</seg>
          <seg id="343">It is concluded that the strengthening of CONSEA, combined with the confrontation of economic interests, adequate financing and the performance of the State in social protection, are essential for overcoming challenges, implementing the FNS policy and promoting the health of the population.</seg>
          <seg id="344">The clinical management of leprosy patients poses a specific challenge, namely lepra reactions.</seg>
          <seg id="345">This non-concurrent cohort study aimed to analyze the timing of the first lepra reaction during and after polychemotherapy (PCT) and associated factors.</seg>
          <seg id="346">Earliness of the reaction after diagnosis was analyzed with Kaplan-Meier survival curves, with comparison between the PB and MB groups using the Mantel-Cox log-rank test. Univariate and multivariate Cox regression models were constructed to identify factors associated with occurrence of lepra reactions (hazard ratio) and the corresponding 95%CI.</seg>
          <seg id="347">The multivariate model included variables with p-values &lt; 0.20 in the univariate analysis.</seg>
          <seg id="348">PB patients developed reactions earlier than MB patients.</seg>
          <seg id="349">Other characteristics were associated with earlier reactions: female gender and negative smear microscopy.</seg>
          <seg id="350">In the aggregate period (during and after PCT), PB presented 24% higher risk of lepra reaction than MB patients, and negative smear microscopy increased this risk by 40% compared to positive smear microscopy.</seg>
          <seg id="351">During and after PCT, PB presented 1.3 and 1.6 times the risk, respectively, of reactions when compared to MB patients.</seg>
          <seg id="352">We thus recommend prioritizing surveillance of lepra reactions during and after PCT as measures to prevent physical disabilities and to improve quality of life for persons with leprosy.</seg>
          <seg id="353">To compare gas exchange indices behavior by using liberal versus conservative oxygenation targets in patients with moderate to severe acute respiratory distress syndrome secondary to COVID-19 under invasive mechanical ventilation. We also assessed the influence of high FiO2 on respiratory system mechanics.</seg>
          <seg id="354">We prospectively included consecutive patients aged over 18 years old with a diagnosis of COVID-19 and moderate-severe acute respiratory distress syndrome.</seg>
          <seg id="355">For each patient, we randomly applied two FiO2 protocols to achieve SpO2 88% - 92% or 96%.</seg>
          <seg id="356">We assessed oxygenation indices and respiratory system mechanics.</seg>
          <seg id="357">We enrolled 15 patients.</seg>
          <seg id="358">All the oxygenation indices were significantly affected by the FiO2 strategy (p &lt; 0.05) selected.</seg>
          <seg id="359">The PaO2/FiO2 deteriorated, PA-aO2 increased and Pa/AO2 decreased significantly when using FiO2 to achieve SpO2 96%.</seg>
          <seg id="360">Conversely, the functional shunt fraction was reduced.</seg>
          <seg id="361">Respiratory mechanics were not affected by the FiO2 strategy.</seg>
          <seg id="362">A strategy aimed at liberal oxygenation targets significantly deteriorated gas exchange indices, except for functional shunt, in COVID-19-related acute respiratory distress syndrome.</seg>
          <seg id="363">The respiratory system mechanics were not altered by the FiO2 strategy. Clinical Trials Register: NCT04486729.</seg>
          <seg id="364">We aimed to identify factors that interfere in breast cancer (BC) suspected cases detected in Primary Health Care (PHC) that drive the referral to Specialized Care (SC) São Paulo and Campinas, Brazil.</seg>
          <seg id="365">We interviewed 664 women (353 from São Paulo and 311 from Campinas) diagnosed with BC, referred to SC from PHC.</seg>
          <seg id="366">Multilevel logistic regression analysis was used to the identification of associations between BC suspected cases by PHC and the socioeconomic and cancer care variables.</seg>
          <seg id="367">The following showed a significant association: higher schooling level (OR = 0.59; 95% CI = 0.35-0.98); medical visit payment for cancer-related care (OR = 0.59; 95% CI = 0.36-0.96), continued attendance at PHC after beginning treatment at SC (OR = 0.62; 95% CI = 0.41-0.95); breast examined in PHC before referral to SC (OR = 1.61; 95% CI = 1.10-2.34) and first mammography requested in PHC (ECM) (OR = 2.81; 95% CI = 1.95-4.00).</seg>
          <seg id="368">The request for mammography and the clinical breast examination is incorporated into the PHC for the early detection of BC in the cities.</seg>
          <seg id="369">Continuing the care at the PHC and better socioeconomic conditions, such as having a higher education level and capacity to pay for care, can reduce the likelihood of suspected cases.</seg>
          <seg id="370">Serum Complement C1q/tumor necrosis factor-related protein-3 (CTRP3) levels and the relationship with atrial fibrillation (AF) in stable coronary artery disease (CAD) are not clearly known.</seg>
          <seg id="371">The aim of this study was to investigate the change in serum CTRP3 levels and its relationship with paroxysmal AF in stable CAD.</seg>
          <seg id="372">The study included 252 patients with CAD and 50 age-sex matched healthy control subjects.</seg>
          <seg id="373">Serum CTRP3 levels were measured in addition to routine anamnesis, physical examination, laboratory and echocardiography examinations.</seg>
          <seg id="374">The patients were divided into groups with and without CAD and CAD patients with and without paroxysmal AF.</seg>
          <seg id="375">Statistical significance was accepted as p&lt;0.05.</seg>
          <seg id="376">Serum CTRP3 levels were found to be significantly lower in patients with CAD than in the control group (p&lt;0.001).</seg>
          <seg id="377">The frequency of hypertension and female gender, hs-CRP, blood urea nitrogen, creatinine levels and left atrial end-diastolic (LAd) diameter were higher (p&lt;0.05 for each one), and CTRP3 levels were lower in patients with AF (p &lt;0.001).</seg>
          <seg id="378">In the logistic regression analysis, serum CTRP3 levels and LAd diameters were independently determined the patients with AF (p&lt;0.01 for each one).</seg>
          <seg id="379">In this analysis, we found that every 1 ng/mL reduction in CTRP3 levels increased the risk of AF by 10.7%.</seg>
          <seg id="380">In the ROC analysis of CTRP3 values for detecting patients with AF, the area under the ROC curve for CTRP3 was 0.971 (0.951-991) and was statistically significant (p&lt;0.001).</seg>
          <seg id="381">When the CTRP3 cut-off value was taken as 300 ng/mL, it was found to predict the presence of AF with 87.9% sensitivity and 86.8% specificity.</seg>
          <seg id="382">Serum CTRP3 levels were significantly reduced in patients with stable CAD and decreased CTRP3 levels were closely related to the presence of paroxysmal AF in these patients.</seg>
          <seg id="383">Various data sources have identified labiaplasty or nymphoplasty, aimed at the reduction of the labia minora, as an aesthetic intervention in high demand by Brazilian women and adolescents, with Brazil as the world's leading country in the performance of this surgery.</seg>
          <seg id="384">This essay discusses how and by whom the dissemination of this image is promoted and produced, with the increase in demand and in the number of surgeries performed.</seg>
          <seg id="385">The study is based on an analysis of scientific journals, press stories, and other documents. The approach employs a cross-analysis of social studies of science and technology, gender studies, and anthropology of the body and health.</seg>
          <seg id="386">The article analyzes how the field of plastic surgery, or more precisely its more active representatives in the media and in research output, can act to create certain demands for surgical intervention through the promotion of classificatory norms, biomedical technologies, and the publication of results with emphasis on the projected benefits.</seg>
          <seg id="387">Despite the lack of consensus on the definition of hypertrophy of the labia minora, the surgery has been widely indicated and practiced and contributes to the (re)production of narrow standards associated with female gender and a certain notion of the 'normal' body.</seg>
          <seg id="388">Few references mention that publicizing the surgical technique and even this type of surgery in the physician's office may be a relevant factor for understanding the phenomenon.</seg>
          <seg id="389">The article suggests that the physician's role in the promotion of this possibility for aesthetic surgical intervention, like any such practice, is not free of risks and unexpected effects and should be the target of a more in-depth debate.</seg>
          <seg id="390">The Sociedade Portuguesa de Cuidados Intensivos and the Infection and Sepsis Group have previously issued health service and management recommendations for critically ill patients with COVID-19.</seg>
          <seg id="391">Due to the evolution of knowledge, the panel of experts was again convened to review the current evidence and issue updated recommendations.</seg>
          <seg id="392">A national panel of experts who declared that they had no conflicts of interest regarding the development of the recommendations was assembled.</seg>
          <seg id="393">Operational questions were developed based on the PICO methodology, and a rapid systematic review was conducted by consulting different bibliographic sources.</seg>
          <seg id="394">The panel determined the direction and strength of the recommendations using two Delphi rounds, conducted in accordance with the principles of the GRADE system.</seg>
          <seg id="395">A strong recommendation received the wording 'is recommended', and a weak recommendation was written as 'is suggested.' A total of 48 recommendations and 30 suggestions were issued, covering the following topics: diagnosis of SARS-CoV-2 infection, coinfection and superinfection; criteria for admission, cure and suspension of isolation; organization of services; personal protective equipment; and respiratory support and other specific therapies (antivirals, immunomodulators and anticoagulation).</seg>
          <seg id="396">These recommendations, specifically oriented to the Portuguese reality but that may also apply to Portuguese-speaking African countries and East Timor, aim to support health professionals in the management of critically ill patients with COVID-19.</seg>
          <seg id="397">They will be continuously reviewed to reflect the progress of our understanding and the treatment of this pathology.</seg>
          <seg id="398">The coexistence of hyponatremia and atrial fibrillation (AF) increases morbidity and mortality in patients with heart failure (HF).</seg>
          <seg id="399">However, it is not established whether hyponatremia is related to AF or not.</seg>
          <seg id="400">Our study aims to seek a potential association of hyponatremia with AF in patients with reduced ejection fraction heart failure (HFrEF).</seg>
          <seg id="401">This observational cross-sectional single-center study included 280 consecutive outpatients diagnosed with HFrEF with 40% or less.</seg>
          <seg id="402">Based on sodium concentrations ≤135 mEq/L or higher, the patients were classified into hyponatremia (n=66) and normonatremia (n=214).</seg>
          <seg id="403">A p-value &lt;0.05 was considered significant.</seg>
          <seg id="404">Mean age was 67.6±10.5 years, 202 of them (72.2%) were male, mean blood sodium level was 138±3.6 mEq/L, and mean ejection fraction was 30±4%.</seg>
          <seg id="405">Of those, 195 (69.6%) patients were diagnosed with coronary artery disease.</seg>
          <seg id="406">AF was detected in 124 (44.3%) patients.</seg>
          <seg id="407">AF rate was higher in patients with hyponatremia compared to those with normonatremia (n=39 [59.1%] vs. n=85 [39.7%), p= 0.020).</seg>
          <seg id="408">In the logistic regression analysis, hyponatremia was not related to AF (OR=1.022, 95% CI=0.785-1.330, p=0.871).</seg>
          <seg id="409">Advanced age (OR=1.046, 95% CI=1.016-1.177, p=0.003), presence of CAD (OR=2.058, 95% CI=1.122-3.777, p=0.020), resting heart rate (OR=1.041, 95% CI=1.023-1.060, p&lt;0.001), and left atrium diameter (OR=1.049, 95% CI=1.011-1.616, p=0.002) were found to be predictors of AF.</seg>
          <seg id="410">AF was higher in outpatients with HFrEF and hyponatremia.</seg>
          <seg id="411">However, there is no association between sodium levels and AF in patients with HFrEF.</seg>
          <seg id="412">Atrial fibrillation is a public health problem associated with a fivefold increased risk of stroke or death.</seg>
          <seg id="413">Analyzing costs is important when introducing new therapies and must be reconsidered in special situations, such as the novel coronavirus pandemic of 2020.</seg>
          <seg id="414">This study aimed to evaluate the costs related to anticoagulant therapy in a one-year period, and the quality of life of atrial fibrillation patients treated in a public university hospital.</seg>
          <seg id="415">Patient costs were those related to the anticoagulation and calculated by the average monthly costs of warfarin or direct oral anticoagulants (DOACs).</seg>
          <seg id="416">Patient non-medical costs (eg., food and transportation) were calculated from data obtained by questionnaires.</seg>
          <seg id="417">The Brazilian SF-6D was used to measure the quality of life.</seg>
          <seg id="418">P-values &lt; 0.05 were considered statistically significant.</seg>
          <seg id="419">The study population consisted of 90 patients, 45 in each arm (warfarin vs direct oral anticoagulants).</seg>
          <seg id="420">Costs were 20% higher in the DOAC group ($55,532.62 vs $46,385.88), and mainly related to drug price ($23,497.16 vs $1,903.27).</seg>
          <seg id="421">Hospital costs were higher in the warfarin group ($31,088.41 vs $24,604.74) and related to outpatient visits.</seg>
          <seg id="422">Additionally, non-medical costs were almost twice higher in the warfarin group ($13,394.20 vs $7,430.72).</seg>
          <seg id="423">Equivalence of price between the two drugs could be achieved by a 39% reduction in the price of DOACs.</seg>
          <seg id="424">There were no significant group differences regarding quality of life.</seg>
          <seg id="425">Total costs were higher in the group of patients taking DOACs than those taking warfarin.</seg>
          <seg id="426">However, a nearly 40% reduction in the price of DOACs could make it feasible to incorporate these drugs into the Brazilian public health system.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
  </collection>
  <collection id="biomedical">
    <doc origlang="pt" id="doc38">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A hipercolesterolemia familiar (HF) é uma doença genética dominante que se caracteriza por níveis sanguíneos elevados de colesterol de lipoproteína de baixa densidade (LDL-C), e está associada à ocorrência de doença cardiovascular precoce.</seg>
          <seg id="2">No Brasil, o HipercolBrasil, que é atualmente o maior programa de rastreamento em cascata para HF, já identificou mais de 2.000 indivíduos com variantes genéticas causadoras de HF.</seg>
          <seg id="3">A abordagem padrão baseia-se no rastreamento em cascata de casos índices referidos, indivíduos com hipercolesterolemia e suspeita clínica de HF.</seg>
          <seg id="4">Realizar rastreamento direcionado de 11 pequenos municípios brasileiros com suspeita de alta prevalência de indivíduos com HF.</seg>
          <seg id="5">A seleção dos municípios ocorreu de 3 maneiras: 1) municípios em que houve suspeita de efeito fundador (4 municípios); 2) municípios em uma região com altas taxas de infarto do miocárdio precoce, conforme descrito pelo banco de dados do Sistema Único de Saúde (2 municípios); e 3) municípios geograficamente próximos a outros municípios com alta prevalência de indivíduos com HF (5 municípios).</seg>
          <seg id="6">A significância estatística foi considerada como valor p &lt; 0,05.</seg>
          <seg id="7">Foram incluídos 105 casos índices e 409 familiares de primeiro grau.</seg>
          <seg id="8">O rendimento dessa abordagem foi de 4,67 familiares por caso índice, o qual é significativamente melhor (p &lt; 0,0001) do que a taxa geral do HipercolBrasil (1,59).</seg>
          <seg id="9">Identificamos 36 CIs com variante patogênica ou provavelmente patogênica para HF e 240 familiares de primeiro grau afetados.</seg>
          <seg id="10">Conclusão: Nossos dados sugerem que, uma vez detectadas, regiões geográficas específicas justificam uma abordagem direcionada para a identificação de aglomerações de indivíduos com HF.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc33">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Introdução: Os inibidores do checkpoint imunológico (ICI) são anticorpos monoclonais que permitem aumentar a eficiência do sistema imunitário na destruição das células neoplásicas.</seg>
          <seg id="2">Nos últimos anos, estes fármacos têm sido cada vez mais utilizados no tratamento de muitas neoplasias em estadios avançados.</seg>
          <seg id="3">Contudo, a alteração da regulação do sistema imunitário induzida por estes fármacos tem como potencial efeito adverso o aparecimento de autoimunidade em praticamente todos os órgãos.</seg>
          <seg id="4">As endocrinopatias são um dos eventos adversos autoimunes mais frequentes com estes fármacos.</seg>
          <seg id="5">Material e Métodos: Revisão não sistemática sobre as endocrinopatias reportadas em contexto de tratamento com ICI.</seg>
          <seg id="6">Foram pesquisados artigos publicados na PubMed até 31 de janeiro de 2020, selecionados com base na sua relevância e excluídos em caso de conteúdo redundante.</seg>
          <seg id="7">Foram utilizados os seguintes termos de pesquisa: “immune checkpoint inhibitor” e “endocrinopathy” / “endocrine system diseases” / “pituitary” / “thyroid” / “diabetes” / “adrenal” / “parathyroid”.Resultados: Foram já reportadas endocrinopatias com todas as classes de ICI (anti-CTLA-4, anti-PD-1, anti-PD-L1).</seg>
          <seg id="8">A disfunção tiroideia é a endocrinopatia mais frequentemente reportada, principalmente sob anti-PD-1 e anti-PD-L1.</seg>
          <seg id="9">A hipofisite é a mais prevalente sob anti-CTLA-4.</seg>
          <seg id="10">É crescente a incidência de diabetes autoimune neste contexto, principalmente sob anti-PD-1 e anti-PD-L1.</seg>
          <seg id="11">Foram reportados também casos raros de insuficiência suprarrenal primária, doença de Graves e hipoparatiroidismo primário.</seg>
          <seg id="12">Conclusão: O conhecimento do espectro de endocrinopatias desencadeadas pela terapêutica com ICI, assim como as suas manifestações clínicas, critérios de diagnóstico e tratamento, é essencial, dada a sua elevada prevalência e o cada vez maior número de doentes oncológicos tratados com estes novos fármacos.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc46">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">As produções cinematográficas apresentam diferentes representações da ciência e dos cientistas.</seg>
          <seg id="2">O presente estudo, teve por objetivo compreender como a ciência e os cientistas são representados em narrativas de superaventuras, em particular nos filmes sobre O Incrível Hulk.</seg>
          <seg id="3">Analisamos quatro produções cinematográficas do super-herói: duas da década de 1970, quando foram lançados os primeiros filmes do personagem, e duas do início do século XXI, durante o crescimento do universo cinematográfico Marvel, em que filmes de super-heróis se tornaram frequentes entre as maiores bilheterias no mundo.</seg>
          <seg id="4">Em particular, buscamos analisar como as representações de ciência e de cientistas mudaram historicamente nos filmes do Hulk.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc34">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">O paradoxo do fumante tem sido motivo de debate para pacientes com infarto agudo do miocárdio (IM) há mais de duas décadas.</seg>
          <seg id="2">Embora haja muitas evidências demonstrando que não existe tal paradoxo, publicações defendendo desfechos melhores em fumantes pós-IM ainda são lançadas.</seg>
          <seg id="3">Explorar o efeito do fumo na mortalidade de longo prazo após infarto do miocárdio por elevação de ST (STEMI).</seg>
          <seg id="4">Este estudo incluiu pacientes com STEMI que foram diagnosticados entre 2004 e 2006 em três centros terciários.</seg>
          <seg id="5">Os pacientes foram categorizados de acordo com a exposição ao tabaco (Grupo 1: não-fumantes; Grupo 2: &lt;20 pacotes*anos; Grupo 3: 2-040 pacotes*anos; Grupo 4: &gt;40 pacotes*anos).</seg>
          <seg id="6">Um modelo de regressão de Cox foi utilizado para estimar os riscos relativos para mortalidade de longo prazo.</seg>
          <seg id="7">O valor de p &lt;0,05 foi considerado como estatisticamente significativo.</seg>
          <seg id="8">Trezentos e treze pacientes (201 fumantes e 112 não-fumantes) foram acompanhados por um período médio de 174 meses.</seg>
          <seg id="9">Os fumantes eram mais novos (54±9 vs. 62±11, p: &lt;0,001), e a presença de fatores de risco cardiometabólicos foi mais prevalente entre os não-fumantes.</seg>
          <seg id="10">Uma análise univariada do impacto do hábito de fumar na mortalidade revelou uma curva de sobrevivência melhor no Grupo 2 do que no Grupo 1.</seg>
          <seg id="11">Porém, após ajustes para fatores de confusão, observou-se que os fumantes tinham um risco de morte significativamente maior.</seg>
          <seg id="12">O risco relativo tornou-se maior de acordo com a maior exposição (Grupo 2 vs. Grupo 1: RR: 1,141; IC95%: 0,599 a 2.171; Grupo 3 vs. Grupo 1: RR: 2,130; IC95%: 1,236 a 3,670; Grupo 4 vs. Grupo 1: RR: 2,602; IC95%: 1,461 a 4,634).</seg>
          <seg id="13">O hábito de fumar gradualmente aumenta o risco de mortalidade por todas as causas após STEMI.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc20">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A alimentação saudável é um fator de proteção contra o diabetes tipo 2 e desempenha importante papel no tratamento do diabetes e das comorbidades associadas.</seg>
          <seg id="2">Caracterizar o hábito alimentar de idosos diabéticos e não diabéticos com 65 anos ou mais, residentes nas capitais brasileiras e no Distrito Federal.</seg>
          <seg id="3">Estudo transversal com dados da pesquisa Vigilância de Fatores de Risco e Proteção para as Doenças Crônicas por Inquérito Telefônico (Vigitel, 2016).</seg>
          <seg id="4">Foram estimadas as prevalências de diabetes melito segundo variáveis sociodemográficas, inatividade física, autoavaliação da saúde e índice de massa corporal (IMC).</seg>
          <seg id="5">O hábito alimentar foi avaliado pela frequência (semanal e diária) de consumo de alimentos saudáveis e não saudáveis, e pela substituição da comida por lanches.</seg>
          <seg id="6">As diferenças foram verificadas por meio do teste Qui-quadrado de Pearson (Rao-Scott) com nível de significância de 5%.</seg>
          <seg id="7">Foram entrevistados 13.649 idosos, e a prevalência de diabetes autorreferido foi de 27,2% (IC95%:25,5; 29,0).</seg>
          <seg id="8">Nos pacientes diabéticos, observou-se maior consumo de hortaliças cruas (32,1% vs. 26,5%/3-4 dias/semana) e menor de frango (3,8% vs. 6,4%/quase nunca/nunca), suco (24,0% vs. 29,6%) e doces (6,8% vs. 16,2%) ≥5 dias/semana.</seg>
          <seg id="9">Os percentuais de idosos com consumo de leite desnatado (51,5% vs. 44,6%) e refrigerante dietético (60,0% vs. 17,3%) ≥5 dias/semana, hortaliças cruas (9,1% vs. 2,5%/no jantar) e doces (37,7% vs. 20,5%/2 vezes/dia) 3-4 dias/semana foram maiores nos diabéticos, comparados aos não diabéticos.</seg>
          <seg id="10">As diferenças observadas sinalizam a necessidade de promover intervenções para alimentação saudável entre todos os idosos, bem como orientações específicas para os diabéticos.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc2">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A Sociedade Portuguesa de Cuidados Intensivos e o Grupo de Infeção e Sépsis emitiram previamente recomendações visando à organização dos serviços de saúde e ao manejo dos doentes críticos com COVID-19.</seg>
          <seg id="2">Em virtude da evolução do conhecimento, o painel de peritos voltou a se organizar para rever a atual evidência e emitir recomendações atualizadas.</seg>
          <seg id="3">Foi reunido um painel nacional de peritos que declararam não ter conflitos de interesse para o desenvolvimento das recomendações.</seg>
          <seg id="4">Foram desenvolvidas perguntas operacionais conforme a metodologia PICO, e foi conduzida uma revisão sistemática rápida por meio da consulta de diferentes fontes bibliográficas.</seg>
          <seg id="5">O painel determinou a direção e a força das recomendações com a utilização de duas rodadas de um método Delphi, conduzido seguindo princípios do sistema GRADE.</seg>
          <seg id="6">Uma recomendação forte recebeu a redação “recomenda-se”, e uma recomendação fraca foi redigida como “sugere-se”. Foram emitidas 48 recomendações e 30 sugestões abrangendo os seguintes tópicos: diagnóstico de infecção por SARS-CoV-2, coinfecção e superinfecção; critérios de admissão, cura e suspensão de isolamento; organização dos serviços; Equipamentos de Proteção Individual; terapêuticas de suporte respiratório e outras e terapêuticas específicas (antivirais, imunomodeladores e anticoagulação).</seg>
          <seg id="7">Essas recomendações, especificamente orientadas para a realidade portuguesa, mas que podem se aplicar também aos Países Africanos de Língua Oficial Portuguesa e ao Timor-Leste, visam apoiar os profissionais de saúde no manejo de doentes críticos com COVID-19.</seg>
          <seg id="8">Pretende-se que sejam constantemente revistas, de modo a refletir o avanço de nossa compreensão e o da terapêutica dessa patologia.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc28">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Estudo quantitativo que analisou as mortes de mulheres por agressão nos 122 municípios que fazem parte da linha de fronteira brasileira.</seg>
          <seg id="2">As fronteiras são territórios de conquista, conflito e violência, e nos municípios de fronteira brasileiros há taxas elevadas de homicídios masculinos e femininos.</seg>
          <seg id="3">O objetivo do estudo foi quantificar as mortes femininas por agressão nesses municípios e identificar fatores a elas associados.</seg>
          <seg id="4">As mortes femininas por agressão, consideradas um indicador indireto dos feminicídios, foram o desfecho de uma análise multivariada utilizando o modelo de Poisson.</seg>
          <seg id="5">No período de 2000 a 2015, ocorreram 1.384 mortes de mulheres por agressão, representando uma taxa média de 5,8/100.000 mulheres; dessas, 181 eram indígenas (13%).</seg>
          <seg id="6">Observou-se o padrão de distribuição desses óbitos, que aconteceram predominantemente no Arco Central, em municípios maiores e onde há mais migrantes.</seg>
          <seg id="7">Há uma heterogeneidade nas taxas de violência nos municípios que fazem parte da linha de fronteira, indicando um olhar atento aos locais mais populosos, com alta presença de migração e taxas elevadas de mortes femininas por agressão.</seg>
          <seg id="8">Mas também se recomenda atentar para municípios pequenos em que houve mudança de padrão, com elevação abrupta no número de assassinatos de mulheres.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc39">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">O manejo clínico de pacientes com hanseníase apresenta um desafio particular que são as reações.</seg>
          <seg id="2">O objetivo deste estudo de coorte não concorrente foi analisar o tempo e fatores associados à ocorrência da primeira reação durante e após o tratamento da poliquimioterapia (PQT).</seg>
          <seg id="3">Avaliou-se 1.621 pacientes paucibacilares (PB = 8,9%) e multibacilares (MB = 91,1%) de 2008 a 2016 notificados no Sistema de Estados Reacionais em Hanseníase/Rondônia (SisReação/RO).</seg>
          <seg id="4">Prevaleceu a ocorrência durante o tratamento da PQT = 997 (61,5%), e 624 (38,5%) somente após o PQT.</seg>
          <seg id="5">A precocidade da reação, a partir do diagnóstico, foi analisada por meio de curvas de sobrevida de Kaplan-Meier e comparadas entre os grupos PB e MB, usando o teste de log-rank de Mantel-Cox; e foram construídos modelos de regressão de Cox univariada e multivariada para identificar os fatores associados à ocorrência da reação (hazard ratio) e os correspondentes IC95%.</seg>
          <seg id="6">No modelo multivariado foram incluídas variáveis com valores de p &lt; 0,2 na análise univariada.</seg>
          <seg id="7">Os PB desenvolveram reação de forma mais precoce do que os MB.</seg>
          <seg id="8">Outras características associaram-se à reação em menor tempo: sexo feminino e baciloscopia negativa.</seg>
          <seg id="9">No período agregado (durante e após a PQT), os pacientes PB apresentaram risco 24% maior de reação do que os MB e aqueles com baciloscopia negativa aumentaram este risco em 40% comparado à baciloscopia positiva.</seg>
          <seg id="10">Durante e após a PQT, os PB apresentaram 1,3 e 1,6 vezes maior risco de ocorrência da reação dos pacientes MB.</seg>
          <seg id="11">Dessa forma, recomendamos priorizar ações de vigilância para reações hansênicas durante e após a PQT como medidas de prevenção de incapacidades físicas e de melhoria na qualidade de vida das pessoas acometidas pela hanseníase.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc30">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Identificar os fatores associados com o declínio do estado funcional em pacientes na unidade de terapia intensiva.</seg>
          <seg id="2">Foram incluídos neste estudo prospectivo pacientes com idade de 18 anos ou mais, sem doença neurológica ou contraindicações para mobilização, internados em uma unidade de terapia intensiva.</seg>
          <seg id="3">Os critérios para exclusão foram pacientes com permanência na unidade de terapia intensiva inferior a 4 dias, ou com óbito durante o período do estudo.</seg>
          <seg id="4">A avaliação do nível de atividade física dos pacientes foi realizada com acelerometria.</seg>
          <seg id="5">Registraram-se idade, escore segundo o SAPS 3, dias de ventilação mecânica, fármacos utilizados, comorbidades e estado funcional por ocasião da alta da unidade de terapia intensiva.</seg>
          <seg id="6">Segundo seu estado funcional na alta da unidade de terapia intensiva, os pacientes foram designados para os grupos “dependentes” ou “independentes”, segundo seu índice na escala de Barthel.</seg>
          <seg id="7">As análises foram realizadas com regressão logística e cálculo da razão de chance.</seg>
          <seg id="8">Dos 112 pacientes incluídos, 63 foram atribuídos ao grupo “dependentes”.</seg>
          <seg id="9">O índice de comorbidade de Charlson mediano foi de 3 (2 - 4).</seg>
          <seg id="10">O SAPS 3 médio foi de 53 ± 11.</seg>
          <seg id="11">Os pacientes permaneceram 94 ± 4% do tempo na unidade de terapia intensiva em condições de inatividade e 4,8 ± 3,7% em atividades leves.</seg>
          <seg id="12">As análises de razão de chance mostraram que idade (RC = 1,08; IC95% 1,04 - 1,13) e tempo de inatividade (RC =1,38; IC95% 1,14 - 1,67) foram fatores associados ao declínio funcional.</seg>
          <seg id="13">O tempo em atividades leves se associou com melhor estado funcional (RC = 0,73; IC95% 0,60 - 0,89).</seg>
          <seg id="14">Idade e tempo em inatividade durante a internação na unidade de terapia intensiva se associaram com declínio do estado funcional.</seg>
          <seg id="15">Por outro lado, a realização de atividades leves parece preservar a condição funcional dos pacientes.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc27">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Determinar a incidência cumulativa de falência aguda de órgão e internamento em unidade de terapia intensiva em pacientes oncológicos.</seg>
          <seg id="2">Estudo de coorte prospectivo de pacientes oncológicos adultos em tratamento sistêmico antineoplásico, internados de forma não programada.</seg>
          <seg id="3">Entre agosto de 2018 e fevereiro de 2019, 10.392 pacientes foram submetidos a tratamento sistêmico antineoplásico, sendo que 358 necessitaram de internamento hospitalar não programado e foram elegíveis para inclusão; por fim, 258 desses pacientes foram incluídos.</seg>
          <seg id="4">A média de idade foi de 60,9 anos, e 50,9% eram do sexo masculino; 17,9% dos pacientes tinham câncer hematológico.</seg>
          <seg id="5">O risco acumulado de falência de órgãos foi de 39,6% (IC95% 35 - 44) e o risco de internamento na unidade de terapia intensiva em pacientes com falência aguda de órgão foi de 15,0% (IC95% 12 - 18).</seg>
          <seg id="6">À admissão em internamento, 62,1% dos pacientes foram considerados não elegíveis para terapia de substituição artificial de órgãos.</seg>
          <seg id="7">O tempo mediano de seguimento foi de 9,5 meses.</seg>
          <seg id="8">A mortalidade hospitalar foi de 17,5%, na unidade de terapia intensiva de 58,8%. A mediana de sobrevivência da coorte foi de 134 dias (IC95% 106 - 162).</seg>
          <seg id="9">Na análise multivariada, a falência aguda de órgão se associou com a mortalidade aos 6 meses após a alta (hazard ratio: 1,6; IC95% 1,2 - 2,2).</seg>
          <seg id="10">O risco de falência aguda de órgão em pacientes oncológicos admitidos para tratamento hospitalar não programado durante o tratamento sistémico foi de 39,6% e o risco de internamento em unidade de terapia intensiva foi de 15,0%.</seg>
          <seg id="11">A falência aguda de órgão em pacientes oncológicos foi um fator de prognóstico independente para maior mortalidade intra-hospitalar e menor sobrevivência aos 6 meses após a alta.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc19">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Comparar o comportamento dos índices de troca gasosa conforme o uso de alvos de oxigenação liberais em comparação a conservadores em pacientes com síndrome do desconforto respiratório agudo moderada a grave secundária à COVID-19 e em uso de ventilação mecânica; avaliar a influência da FiO2 elevada na mecânica do sistema respiratório.</seg>
          <seg id="2">Foram incluídos prospectivamente pacientes consecutivos com idades acima de 18 anos, diagnóstico de COVID-19 e síndrome do desconforto respiratório agudo moderada e grave.</seg>
          <seg id="3">Para cada paciente, aplicou-se aleatoriamente dois protocolos de FiO2 para obter SpO2 de 88% a 92% ou 96%.</seg>
          <seg id="4">Avaliaram-se os índices de oxigenação e a mecânica do sistema respiratório.</seg>
          <seg id="5">Foram incluídos 15 pacientes.</seg>
          <seg id="6">Todos seus índices foram significantemente afetados pela estratégia de FiO2 (p &lt; 0,05).</seg>
          <seg id="7">A proporção PaO2/FiO2 deteriorou, o PA-aO2 aumentou e o Pa/AO2 diminuiu significantemente com a utilização de FiO2 para obter SpO2 96%.</seg>
          <seg id="8">Opostamente, a fração de shunt funcional foi reduzida.</seg>
          <seg id="9">A mecânica respiratória não foi afetada pela estratégia de FiO2.</seg>
          <seg id="10">Uma estratégia com alvos liberais de oxigenação deteriorou significantemente os índices de troca gasosa, com exceção do shunt funcional, em pacientes com síndrome do desconforto respiratório agudo relacionada à COVID-19.</seg>
          <seg id="11">A mecânica do sistema respiratório não foi alterada pela estratégia de FiO2.Registro Clinical Trials: NCT04486729.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc31">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A fibrilação atrial é um problema de saúde pública associado com um risco cinco vezes maior de acidente vascular cerebral e mortalidade.</seg>
          <seg id="2">A análise de custos é importante para a introdução de novas terapias, e deve ser reconsiderada em situações especiais, tais como a pandemia do coronavírus em 2020.</seg>
          <seg id="3">Avaliar os custos (em um período de um ano) relacionados à terapia anticoagulante e a qualidade de vida de pacientes com fibrilação atrial tratados em um hospital público universitário.</seg>
          <seg id="4">Os custos do paciente foram aqueles relacionados à anticoagulação e calculados pela média de custos mensais da varfarina ou de anticoagulantes orais diretos (DOACs).</seg>
          <seg id="5">As despesas não médicas, como alimentação e transporte, foram calculadas a partir de dados obtidos de questionários.</seg>
          <seg id="6">O questionário brasileiro SF-6D foi usado para medir a qualidade de vida.</seg>
          <seg id="7">Valores p&lt;0,05 foram considerados estatisticamente significativos.</seg>
          <seg id="8">A população do estudo consistiu em 90 pacientes, 45 em cada braço (varfarina vs. DOACs).</seg>
          <seg id="9">Os custos foram 20% mais altos no grupo dos DOACs (US$55 532,62 vs. US$46 385,88), e principalmente relacionados ao preço dos medicamentos (US$23 497,16 vs. US$1903,27).</seg>
          <seg id="10">Os custos hospitalares foram mais altos no grupo da varfarina (US$31 088,41 vs $24 604,74), e relacionados às visitas ao ambulatório.</seg>
          <seg id="11">Ainda, as despesas não médicas foram duas vezes maiores no grupo varfarina ($13 394,20 vs $7 430,72).</seg>
          <seg id="12">A equivalência de preço entre os dois medicamentos seria alcançada por uma redução de 39% no preço dos DOACs.</seg>
          <seg id="13">Não foram observadas diferenças quanto à qualidade de vida.</seg>
          <seg id="14">Os custos totais foram mais altos no grupo de pacientes tratados com DOACs que no grupo da varfarina.</seg>
          <seg id="15">No entanto, uma redução de cerca de 40% no preço dos DOACs tornaria viável a incorporação desses medicamentos no sistema de saúde público brasileiro.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc17">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Identificar o perfil clínico e epidemiológico das unidades de terapia intensiva adulto no Brasil.</seg>
          <seg id="2">Foi realizada revisão sistemática, por meio de estratégia abrangente nas bases de dados PubMed®, Embase, SciELO e Biblioteca Virtual em Saúde.</seg>
          <seg id="3">Os critérios de elegibilidade para esta revisão foram estudos observacionais que descreveram o perfil epidemiológico e/ou clínico de pacientes críticos, internados em unidades de terapia intensiva brasileiras e publicados no período entre 2007 e 2020.</seg>
          <seg id="4">Do total de 4.457 estudos identificados, 27 foram elegíveis para esta revisão, constituindo análise de 113 unidades de terapia intensiva e amostra final composta de 75.280 indivíduos.</seg>
          <seg id="5">Observou-se predominância de pacientes do sexo masculino e idosos.</seg>
          <seg id="6">As doenças cardiovasculares foram a principal causa de internação na unidade de terapia intensiva e o Acute Physiology and Chronic Health Evaluation II foi o sistema de avaliação de gravidade da doença mais utilizado.</seg>
          <seg id="7">O tempo de permanência e a mortalidade na unidade de terapia intensiva mostram grande variação entre as instituições.</seg>
          <seg id="8">Estes resultados são relevantes para direcionar o planejamento e a organização nas unidades de terapia intensiva, promovendo subsídio para a tomada de decisões e implementações de intervenções que garantam melhor qualidade da assistência ao paciente.</seg>
          <seg id="9">Registro PROSPERO: CRD4201911808.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc21">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">essa Comunicação Breve descreve coaching/coach profissional e faz um contraponto com o coaching/coach vocal.</seg>
          <seg id="2">O objetivo desse artigo é trazer clareza nessas duas apresentações de coaching, contribuindo para o uso correto e diferencial dos termos em questão.</seg>
          <seg id="3">seis professores de um curso de pós-graduação, fonoaudiólogos e/ou coaches profissionais e/ou coaches vocais reuniram-se e compartilharam suas percepções e experiências em coaching profissional ou vocal e no ensino de estratégias de coaching para profissionais que atuam na área da voz.</seg>
          <seg id="4">Um quadro de semelhanças e diferenças entre as duas atribuições, tanto quando ao processo de intervenção como quanto à formação profissional.</seg>
          <seg id="5">seis aspectos fundamentais foram identificados para caracterizar as apresentações de coaching profissional e vocal: credencial, atuação, processo, conhecimento básico, parceria para resultados e título profissional.</seg>
          <seg id="6">o coaching profissional é um processo estruturado que exige formação certificada, com indivíduos credenciados por associações qualificadas e tem como objetivo facilitar mudanças positivas na vida dos clientes, melhorando a qualidade do pensamento para desenvolvimento de habilidades pessoais e profissionais.</seg>
          <seg id="7">Já o coaching vocal é uma função não estruturada, que não exige formação certificada, podendo ser desenvolvida por diversos profissionais da saúde ou pedagogia vocal, com o objetivo de melhorar a performance vocal e/ou comunicativa de indivíduos usuários de voz artística ou não artística, cantada ou falada.</seg>
          <seg id="8">Particularmente, quanto ao coaching vocal, sugere-se a manutenção da identificação profissional pela formação acadêmica ou atuação profissional de base, acrescentando-se o termo coach vocal, como qualificador.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc13">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">O tecido adiposo epicárdico (TAE) é aumentado em comorbidades comuns na insuficiência cardíaca (IC).</seg>
          <seg id="2">Dessa forma, o TAE teria o potencial de mediar efeitos que levam à deterioração da função cardíaca.</seg>
          <seg id="3">Esta metanálise tem o objetivo de investigar se a quantidade de TAE em todos os tipos de IC e cada tipo de IC são significativamente diferentes dos pacientes de controle.</seg>
          <seg id="4">Esta metanálise seguiu as diretrizes da Meta-analysis of Observational Studies in Epidemiology (Metanálise de estudos observacionais em epidemiologia).</seg>
          <seg id="5">A pesquisa foi realizada nos bancos de dados MEDLINE, Embase e Lilacs até novembro de 2020.</seg>
          <seg id="6">Dois autores realizaram a triagem, a extração de dados e a avaliação de qualidade.</seg>
          <seg id="7">Um p-valor &lt;0,05 foi definido como estatisticamente significativo.</seg>
          <seg id="8">Foram incluídos oito estudos observacionais, compreendendo 1248 pacientes no total, dos quais 574 eram de controle, 415 tinham IC com fração de ejeção reduzida (ICFER) e 259 tinham IC com fração de ejeção de faixa média ou preservada (ICFEfm ou ICFEP).</seg>
          <seg id="9">A quantidade de TAE não era diferente entre todos os tipos de IC e o grupo de controle (DMP = -0,66, IC 95%: -1,54 a 0,23, p =0,14) .</seg>
          <seg id="10">Analisando cada fenótipo de IC separadamente, pacientes com ICFER tinham TAE reduzido em comparação aos pacientes de controle (DMP = 1,27, IC 95%: - 1,87 a -0,67, p &lt;0,0001), enquanto os pacientes com ICFEfm ou ICFEP tiveram TAE aumentado em comparação aos pacientes de controle (DMP = 1,24, IC 95%: 0,99 a 1,50, p &lt;0,0001).</seg>
          <seg id="11">A quantidade de TAE não era significativamente diferente entre todos os tipos de IC e o grupo de controle.</seg>
          <seg id="12">Em pacientes com ICFER o volume de TAE era reduzido, enquanto em pacientes com ICFEP e ICFEfm, a quantidade de TAE era significativamente aumentada.</seg>
          <seg id="13">Número de registro PROSPERO: CRD42019134441.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc41">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Analisar a validade de conteúdo e de construto de sinais enunciativos de aquisição da linguagem para crianças de 13 a 24 meses.</seg>
          <seg id="2">Os sinais criados foram submetidos à avaliação de clareza e pertinência por seis juízes experts em aquisição da linguagem na perspectiva enunciativa.</seg>
          <seg id="3">A partir do seu julgamento foi produzida uma versão experimental que foi aplicada na análise de vídeos de interações mãe-bebê/examinador, com duração de 15 minutos, de 77 díades mãe-bebê na faixa etária de 13 a 18 meses e 89 díades na faixa etária de 19 a 24 meses.</seg>
          <seg id="4">A validação de fidedignidade e consistência interna foi realizada pela análise de 10% da mostra por dois juízes fonoaudiólogos.</seg>
          <seg id="5">A validação do construto foi realiza pela análise fatorial efetivada sobre a amostra total.</seg>
          <seg id="6">Os dados foram analisados no Statistica 9.1 e PASW 17.0.</seg>
          <seg id="7">Todos os sinais foram considerados claros e pertinentes pelos juízes experts.</seg>
          <seg id="8">A análise de fidedignidade apontou a concordância quase perfeita (0,8 ≤ Kappa ≥ 1,0) para a maior parte dos sinais.</seg>
          <seg id="9">A consistência interna para a Fase 3 apresentou alpha=0,771 considerada alta e Fase 4 apresentou alpha=0,917 limítrofe a muita alta.</seg>
          <seg id="10">A análise fatorial da fase 3 revelou 2 fatores, explicando 59,1% da variância total e a fase 4 revelou 1 fator, explicando 75,7%.</seg>
          <seg id="11">Observou-se validade de conteúdo e de construto para cinco dos doze sinais na Fase 3 e para todos sinais na fase 4.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc32">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">As principais indicações das hepatectomias video-laparoscópicas (HVL), inicialmente, eram nas lesões hepáticas benignas.</seg>
          <seg id="2">À medida que a HVL se tornou mais popular, as indicações de doenças malignas superaram as de doenças benignas.</seg>
          <seg id="3">Este estudo teve como objetivo discutir as indicações e resultados da HVL para o tratamento de tumores hepáticos benignos.</seg>
          <seg id="4">De 445 HVL realizadas em um único centro, 100 (22,4%) foram para tumores benignos.</seg>
          <seg id="5">Os autores discutem as indicações para ressecção e apresentam seus resultados perioperatórios.</seg>
          <seg id="6">No total, 100 pacientes com tumores benignos foram avaliados, a saber: 66 casos de adenomas hepatocelulares; 14 de neoplasia mucinosa biliar; 13 de hiperplasia nodular focal; 4 de angiomiolipomas; e 3 de hemangiomas. O tamanho médio das lesões foi de 7,6 cm (3,1 a 19,6 cm).</seg>
          <seg id="7">A taxa de morbidade total foi de 19%, sendo 9% classificados como Clavien-Dindo 3 ou 4 e não foi observada mortalidade.</seg>
          <seg id="8">A HVL para tumores hepáticos benignos é segura e apresenta excelentes resultados.</seg>
          <seg id="9">No entanto, as indicações para cirurgia são cada vez mais restritas, não sendo recomendável indicar a ressecção somente por se tratar de procedimento minimamente invasivo.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc26">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">O objetivo deste estudo foi analisar a tendência temporal da prevalência de excesso de peso (EP) em crianças menores de cinco anos assistidas pelo Programa Bolsa Família (PBF) entre 2008 e 2018.</seg>
          <seg id="2">O painel de dados foi baseado nos relatórios de estado nutricional do Sistema de Vigilância Alimentar e Nutricional (SISVAN) (n=30.574.118) e analisado por meio de modelos de regressão joinpoint específicos para idade (lactentes e pré-escolares) e macrorregião.</seg>
          <seg id="3">Ainda, calculou-se a cobertura do SISVAN para o PBF e a representatividade nacional, segundo projeção censitária.</seg>
          <seg id="4">Na década analisada, o EP em lactentes reduziu de 11,9% (11,8; 12,0 IC95%) para 8,5% (8,4; 8,6 IC95%) (-3,6%/ano [-5,1; -2,0 IC95%]); quanto aos pré-escolares, a prevalência EP aumentou em 3,1%/ano (2,0; 4,2 IC95%) até 2015, seguida por uma retração até 2018 (-6,4%/ano [-10,1; -2,6 IC95%]).</seg>
          <seg id="5">Em ambos os grupos etários, a região Norte apresentou a menor prevalência em toda série histórica e a Nordeste o pior desempenho no controle do EP infantil.</seg>
          <seg id="6">A cobertura do SISVAN no PBF foi elevada e a representatividade dos dados variou entre 13,9% (Sul) e 42,2% (Nordeste).</seg>
          <seg id="7">Apesar da prevalência estar acima do esperado, após 2014, identificou-se redução linear no EP em lactentes e desaceleração na taxa de crescimento nos pré-escolares.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc8">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Objetivou sintetizar os estudos, publicados na literatura cientifica, que abordem estratégias de enfrentamento às arboviroses mediante ações educativas.</seg>
          <seg id="2">Os dados foram coletados nas bases de dados: LILACS, BDENF e MEDLINE utilizando os descritores “Educação em Saúde” e “Aedes” empregando o operador booleano “AND”.</seg>
          <seg id="3">Foram encontrados 242 estudos, dos quais após aplicação dos critérios de inclusão e exclusão, 14 foram incluídos na revisão.</seg>
          <seg id="4">Os dados foram analisados utilizando a abordagem qualitativa. Foram identificadas quatro categorias: ações de enfrentamento vetorial mediante capacitação da comunidade; mobilização social em torno do combate às arboviroses; combate vetorial a partir de ações educativas associadas ao uso de controle biológico; ações integradas de enfrentamento às arboviroses.</seg>
          <seg id="5">Infere-se que a educação em saúde é um elemento indispensável para o enfrentamento às arboviroses que deverá ser implementada de forma conjunta e articuladas às demais estratégia de combate vetorial.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc22">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Cartao ao editor sobre a situação atual da pandemia da COVID-19 no Brasil.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc25">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">O artigo contribui para o conhecimento do universo das formações e carreiras médicas num tempo de mudança, impulsionado pelas ideias iluministas, mas também de conflito entre estruturas centenárias e novos enquadramentos jurídicos.</seg>
          <seg id="2">Analisando um percurso individual, visto em interação com outros indivíduos e instituições, desvendam-se as contradições da conjuntura histórica que condicionaram a vida de José Pinto de Azeredo.</seg>
          <seg id="3">Trata-se da análise das circunstâncias que enquadraram sua atividade profissional, uma vertente do percurso desse médico que ainda não tinha sido estudada.</seg>
          <seg id="4">Formulam-se algumas hipóteses que poderão explicar as razões pelas quais não terá alcançado os objetivos a que se propôs.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc29">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Introdução: Em março de 2020, a COVID-19 foi declarada pandemia pela Organização Mundial da Saúde e Portugal registou os seus primeiros casos.</seg>
          <seg id="2">Este estudo visou determinar o impacto da COVID-19 na população portuguesa maior de 60 anos.</seg>
          <seg id="3">Material e Métodos: Trata-se de um estudo observacional transversal que analisa várias variáveis de saúde, comportamentais, sociais e económicas.</seg>
          <seg id="4">Utilizaram-se dados do projecto Survey of Health, Ageing and Retirement (SHARE 8: COVID-19 Survey), seleccionando uma amostra de 1080 portugueses não institucionalizados e maiores de 60 anos.</seg>
          <seg id="5">Resultados: A amostra englobou 605 mulheres (56%) e 475 homens (44%), com idade média de 70 ± 9,1 anos.</seg>
          <seg id="6">No total, 80% dos participantes notou aumento da ansiedade, 73% sentiu-se mais deprimido e 30% considerou que o seu sono piorou em relação ao período anterior à pandemia.</seg>
          <seg id="7">Não houve diferenças estatisticamente significativas entre os sexos ou as duas faixas etárias analisadas (60 - 74 e ≥ 75 anos) quanto à incidência destas alterações.</seg>
          <seg id="8">No respeitante a saídas de casa, apenas 23% dos entrevistados manteve os hábitos de passeio e 8% manteve as visitas a familiares no seu padrão habitual.</seg>
          <seg id="9">Relativamente ao acesso a cuidados médicos, a 8% foi negado algum tratamento e 56% queixou-se do adiamento dos cuidados.</seg>
          <seg id="10">Apenas 13% referiu um agravamento do seu estado de saúde durante a pandemia.</seg>
          <seg id="11">Discussão: Este trabalho mostra que esta pandemia impactou a população portuguesa com mais de 60 anos, o que está em linha com o reportado noutros estudos internacionais.</seg>
          <seg id="12">Os hábitos alteraram-se, e a ansiedade e depressão aumentaram.</seg>
          <seg id="13">Apesar da deterioração dos cuidados de saúde, a maioria dos participantes não notou agravamento do seu estado de saúde.</seg>
          <seg id="14">Conclusão: Em conclusão, a pandemia por COVID-19 teve um impacto significativo na população idosa particularmente no que concerne à sua saúde mental.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc4">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A respiração espontânea pode ser prejudicial para pacientes com pulmões previamente lesados, especialmente na vigência de síndrome do desconforto respiratório agudo.</seg>
          <seg id="2">Mais ainda, a incapacidade de assumir a respiração totalmente espontânea durante a ventilação mecânica e a necessidade de voltar à ventilação mecânica controlada se associam com mortalidade mais alta.</seg>
          <seg id="3">Existe uma lacuna no conhecimento em relação aos parâmetros que poderiam ser úteis para predizer o risco de lesão pulmonar autoinflingida pelo paciente e detecção da incapacidade de assumir a respiração espontânea.</seg>
          <seg id="4">Relata-se o caso de um paciente com lesão pulmonar autoinflingida e as correspondentes variáveis, básicas e avançadas, de monitoramento da mecânica do sistema respiratório, além dos resultados fisiológicos e clínicos relacionados à respiração espontânea durante ventilação mecânica.</seg>
          <seg id="5">O paciente era um homem caucasiano com 33 anos de idade e história clínica de AIDS, que apresentou síndrome do desconforto respiratório agudo e necessitou ser submetido à ventilação mecânica invasiva após falha do suporte ventilatório não invasivo.</seg>
          <seg id="6">Durante os períodos de ventilação controlada, adotou-se estratégia de ventilação protetora, e o paciente mostrou evidente melhora, tanto do ponto de vista clínico quanto radiográfico.</seg>
          <seg id="7">Contudo, durante cada período de respiração espontânea sob ventilação com pressão de suporte, apesar dos parâmetros iniciais adequados, das regulagens rigorosamente estabelecidas e do estrito monitoramento, o paciente desenvolveu hipoxemia progressiva e piora da mecânica do sistema respiratório, com deterioração radiográfica claramente correlacionada (lesão pulmonar autoinflingida pelo paciente).</seg>
          <seg id="8">Após falha de três tentativas de respiração espontânea, o paciente faleceu por hipoxemia refratária no 29° dia.</seg>
          <seg id="9">Neste caso, as variáveis básicas e avançadas convencionais não foram suficientes para identificar a aptidão para respirar espontaneamente ou predizer o risco de desenvolver lesão pulmonar autoinflingida pelo paciente durante a ventilação de suporte parcial.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc7">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">O termo fome, apesar de também significar uma sensação biológica, é um conceito multifacetado e historicamente colocado.</seg>
          <seg id="2">Assim como outros, ele se transforma conforme a mudança da sociedade na qual está inserido.</seg>
          <seg id="3">Este artigo examina, por meio das discussões propostas por Josué de Castro e sua inserção social, as representações da fome entre 1932 e 1946, ano no qual esse autor lançou seu livro Geografia da fome.</seg>
          <seg id="4">A proposta é observar o espaço público letrado – literatura, imprensa de grande circulação e discussões científicas – para analisar como a fome era entendida nesse período e como Josué de Castro se inseriu nesse debate.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc44">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Os níveis de Proteína 3 relacionada ao fator de necrose tumoral/complemento sérico C1q (CTRP3) e a relação com a fibrilação atrial (FA) na doença arterial coronária estável (DAC) não estão claros atualmente.</seg>
          <seg id="2">O objetivo deste estudo foi investigar a mudança nos níveis séricos de CTRP3 e sua relação com a FA paroxística em DAC estável.</seg>
          <seg id="3">O estudo incluiu 252 pacientes com DAC e 50 controles saudáveis com idade/sexo compatíveis.</seg>
          <seg id="4">Os níveis séricos de CTRP3 foram medidos, além da anamnese de rotina, exame físico, exames laboratoriais e ecocardiograma.</seg>
          <seg id="5">Os pacientes foram divididos em grupos com e sem DAC e indivíduos com DAC com e sem FA paroxística.</seg>
          <seg id="6">Os valores eram estatisticamente significativos quando p&lt;0,05.</seg>
          <seg id="7">Os níveis séricos de CTRP3 foram significativamente menores em pacientes com DAC do que no grupo controle (p&lt;0,001).</seg>
          <seg id="8">A FA foi detectada em 28 pacientes (15,08%) no grupo DAC.</seg>
          <seg id="9">A frequência de hipertensão e do sexo feminino, a proteína C reativa de alta sensibilidade (PCR-as), o nitrogênio ureico no sangue, os níveis de creatinina e o diâmetro diastólico do átrio esquerdo foram maiores (p&lt;0,05 para cada um), e os níveis de CTRP3 foram mais baixos em pacientes com FA (p&lt;0,001).</seg>
          <seg id="10">Na análise de regressão logística, os níveis séricos de CTRP3 e os diâmetros diastólicos do átrio esquerdo foram independentemente determinados pelos pacientes com FA (p&lt;0,01 para cada um).</seg>
          <seg id="11">Nesta análise, observamos que cada 1 ng/mL de redução nos níveis de CTRP3 aumentou o risco de FA em 10,7%.</seg>
          <seg id="12">Na análise ROC dos valores de CTRP3 para detectar pacientes com FA, a área da curva ROC para CTRP3 foi 0,971 (0,951–991) e considerada estatisticamente significativa (p&lt;0,001).</seg>
          <seg id="13">Quando o ponto de corte de CTRP3 foi considerado em 300 ng/mL, demonstrava a presença de FA com 87,9% de sensibilidade e 86,8% de especificidade.</seg>
          <seg id="14">Os níveis séricos de CTRP3 caíram significativamente em pacientes com DAC estável, e níveis reduzidos de CTRP3 estiveram relacionados à presença de FA paroxística nesses pacientes.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc24">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A coexistência de hiponatremia e fibrilação atrial (FA) aumenta a morbidade e mortalidade em pacientes com insuficiência cardíaca (IC).</seg>
          <seg id="2">No entanto, não está estabelecido se a hiponatremia está relacionada à FA ou não.</seg>
          <seg id="3">O objetivo do nosso estudo foi buscar a possível associação de hiponatremia com FA em pacientes que apresentam IC com fração de ejeção reduzida (ICFrE).</seg>
          <seg id="4">Este estudo observacional, transversal e unicêntrico incluiu 280 pacientes ambulatoriais consecutivos com diagnóstico de ICFr com 40% ou menos.</seg>
          <seg id="5">Com base nas concentrações de sódio ≤135 mEq/L ou superior, os pacientes foram classificados em hiponatremia (n=66) e normonatremia (n=214).</seg>
          <seg id="6">Um valor de p&lt;0,05 foi considerado significativo.</seg>
          <seg id="7">A média de idade foi de 67,6±10,5 anos, 202 (72,2%) eram do sexo masculino, o nível médio de sódio no sangue foi de 138±3,6 mEq/L e a fração de ejeção média foi de 30±4%.</seg>
          <seg id="8">Ao todo, 195 (69,6%) pacientes foram diagnosticados com doença arterial coronariana.</seg>
          <seg id="9">A FA foi detectada em 124 (44.3%) pacientes.</seg>
          <seg id="10">A taxa de FA foi maior em pacientes com hiponatremia em comparação com aqueles com normonatremia (n=39 [59,1%] vs. n=85 [39,7%), p=0,020).</seg>
          <seg id="11">Na análise de regressão logística, a hiponatremia não foi relacionada à FA (OR=1.022, IC 95%=0,785–1.330, p=0,871).</seg>
          <seg id="12">Idade aumentada (OR=1.046, IC 95%=1.016–1.177, p=0,003), presença de DAC (OR=2.058, IC 95%=1,122–3.777, p=0,020), frequência cardíaca em repouso (OR=1.041, IC 95%=1.023–1.060, p&lt;0,001) e diâmetro do átrio esquerdo (OR=1.049, IC 95%=1.011–1.616, p=0,002) foram considerados preditores de FA.</seg>
          <seg id="13">A FA foi uma taxa mais elevada em pacientes ambulatoriais com ICFr e hiponatremia.</seg>
          <seg id="14">No entanto, não há associação entre os níveis de sódio e FA em pacientes com ICFrEF.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc6">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A fetuína-A é um fator anti-inflamatório e anticalcificação envolvido no curso da doença arterial coronariana (DAC).</seg>
          <seg id="2">Em alinhamento com essas funções, investigou-se a fetuína-A como marcador de risco cardiovascular em vários estudos.</seg>
          <seg id="3">Porém, a associação entre a fetuína-A e o prognóstico dos pacientes com DAC ainda é controversa.</seg>
          <seg id="4">O presente estudo foi conduzido para identificar a associação entre o nível de fetuína-A sérica e doença cardiovascular (DCV) de longo prazo e a mortalidade global por infarto do agudo do miocárdio por supradesnivelamento do segmento ST (STEMI).</seg>
          <seg id="5">Foram cadastrados no estudo cento e oitenta pacientes consecutivos com STEMI.</seg>
          <seg id="6">A população do estudo foi dividida em subgrupos (mais baixo, ≤288 µg/ml; e mais alto, &gt;288 µg/ml) de acordo com a mediana do nível de fetuína-A. Dados de acompanhamento clínico foram obtidos por contato telefônico anual com pacientes ou familiares.</seg>
          <seg id="7">As causas das mortes também foram confirmadas pelo banco de dados de saúde nacional.</seg>
          <seg id="8">P-valores bilaterais &lt;0,05 foram considerados estatisticamente significativos.</seg>
          <seg id="9">Durante um acompanhamento médio de 10 anos, foram registradas 71 mortes, das quais 62 foram devidas a DCV.</seg>
          <seg id="10">Identificou-se um índice de mortalidade global e por DCV significativamente mais alto no grupo com nível de fetuína-A mais baixo que no grupo com nível de fetuína-A mais alto (44% versus 24%, p= 0,005; 48% versus 31%, p= 0,022, respectivamente).</seg>
          <seg id="11">Nas análises de risco proporcionais por regressão de Cox, detectou-se que a fetuína-A era um preditor independente de mortalidade global e por DCV.</seg>
          <seg id="12">A baixa concentração de fetuína-A está associada ao prognóstico de longo prazo ruim pós-STEMI, independentemente de fatores de risco cardiovascular tradicionais.</seg>
          <seg id="13">Nossos achados fortaleceram estudos prévios demonstrando consistentemente o papel determinante dos mediadores anti-inflamatórios em síndromes coronárias agudas.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc12">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Diversas fontes de dados têm identificado a labioplastia ou ninfoplastia, dedicada à redução dos pequenos lábios, como uma intervenção estética muito procurada por mulheres e adolescentes brasileiras, sendo que o Brasil é o país que mais faz este tipo de cirurgia.</seg>
          <seg id="2">Este ensaio discute como se promove e quem produz a divulgação desta imagem de aumento da demanda e do número de cirurgias realizadas.</seg>
          <seg id="3">Está embasado em análise de artigos em periódicos científicos, material de imprensa e outros documentos; e ancorado no cruzamento entre os estudos sociais da ciência e da tecnologia, os estudos de gênero e a antropologia do corpo e da saúde.</seg>
          <seg id="4">Por meio deste recorte, analisa como o campo da cirurgia plástica, ou mais precisamente seus representantes mais atuantes na mídia e na produção bibliográfica, pode atuar na criação de determinadas demandas de intervenção, por meio da promoção de normas classificatórias, tecnologias biomédicas e divulgação de resultados com ênfase nos benefícios projetados.</seg>
          <seg id="5">Conclui que, apesar da falta de consenso sobre o que seria a hipertrofia dos pequenos lábios, a cirurgia tem sido muito indicada e praticada e contribui para a (re)produção de padrões estritos associados ao gênero feminino e a uma certa noção de “normalidade” corporal.</seg>
          <seg id="6">Poucas referências mencionam que a divulgação das técnicas operatórias e mesmo deste tipo de cirurgia no consultório médico seria um fator relevante para entender o fenômeno.</seg>
          <seg id="7">Sugere que o papel de médicos/as na promoção desta possibilidade de intervenção estética cirúrgica que, como qualquer prática deste tipo, não é isenta de riscos e efeitos inesperados, precisaria ser alvo de um debate mais aprofundado.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc40">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Estudos sobre desrespeitos e abusos/maus tratos/violência obstétrica durante gestação, parto e puerpério têm aumentado nas últimas décadas.</seg>
          <seg id="2">Entretanto, os pesquisadores interessados na temática se deparam com muitas dificuldades teóricas e metodológicas.</seg>
          <seg id="3">Nesse sentido, o objetivo do presente estudo consiste em discutir e refletir sobre como questões relacionadas a definição e terminologia, mensuração e políticas públicas no Brasil têm dificultado a pesquisa da temática, assim como a mitigação desses atos.</seg>
          <seg id="4">O primeiro problema abordado foi a falta de consenso em relação a terminologia e definição desse construto.</seg>
          <seg id="5">Essa situação provoca um efeito em cascata, com a utilização de instrumentos de aferição não validados que implicam falta de precisão e comparabilidade entre os estudos.</seg>
          <seg id="6">Outra questão mencionada é a falta de estudos explorando as consequências desses atos na saúde da mulher e do recém-nascido, configurando uma das principais lacunas sobre o tema atualmente.</seg>
          <seg id="7">A ausência de estudos causais impacta a tomada de decisão em saúde, prejudicando a elaboração de políticas públicas específicas.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc47">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">O pterostilbeno (PS), um composto polifenólico natural e antioxidante, surge como uma intervenção promissora para minimizar danos do infarto agudo do miocárdio (IAM).</seg>
          <seg id="2">Este estudo teve como objetivo avaliar o desempenho do PS na promoção da homeostase redox nos pulmões e no ventrículo direito (VD) de animais infartados.</seg>
          <seg id="3">Ratos Wistar machos (60 dias de idade) foram randomizados em três grupos: SHAM, IAM (infarto) e IAM+PS (IAM + pterostilbeno).</seg>
          <seg id="4">Sete dias após o procedimento de IAM, os ratos foram tratados com PS (100 mg/kg/dia) por gavagem por oito dias.</seg>
          <seg id="5">Os animais foram depois sacrificados e os pulmões e VD foram coletados para análise do balanço redox (diferenças foram consideradas significativas quando p&lt;0,05).</seg>
          <seg id="6">Nossos resultados mostram que o IAM desencadeia a interrupção redox no VD e nos pulmões, o que pode contribuir para danos induzido pelo IAM nesses órgãos.</seg>
          <seg id="7">Consistentemente, o PS mitigou o estresse oxidativo e restaurou as defesas antioxidantes (Glutationa – GSH nos pulmões: SHAM = 0,79 ± 0,07; IAM = 0,67 ± 0,05; IAM + PS = 0,86 ± 0,14; p&lt;0,05), indicando seu papel protetor neste cenário.</seg>
          <seg id="8">Nosso trabalho evidencia o potencial do uso de PS como abordagem terapêutica adjuvante após IAM para proteção dos tecidos pulmonares e cardíacos direitos.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc49">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Uma metodologia para identificação de pacientes portadores de aneurisma de aorta ascendente (AAAs) sob alto risco de remodelamento aórtico não está completamente definida.</seg>
          <seg id="2">Esta pesquisa objetiva caracterizar numericamente o fluxo sanguíneo aórtico, relacionando a distribuição do estresse mecânico resultante com o crescimento de AAAs.</seg>
          <seg id="3">Estudo analítico, observacional, unicêntrico, em que um protocolo de fluidodinâmica computacional (CFD - Computacional Fluid Dynamics) foi aplicado a imagens de angiotomografia computadorizada (ATC) de aorta de pacientes portadores de AAAs.</seg>
          <seg id="4">Duas ATC de aorta com pelo menos um ano de intervalo foram obtidas.</seg>
          <seg id="5">Dados clínicos dos pacientes foram registrados e, a partir das imagens de ATC, foram gerados modelos tridimensionais.</seg>
          <seg id="6">Foram realizados estudos do campo de velocidade e estruturas coerentes (vórtices) com o objetivo de relacioná-los ao crescimento ou não do aneurisma e, posteriormente, compará-los com os dados clínicos dos pacientes.</seg>
          <seg id="7">O teste de Kolmogorov-Smirnov foi utilizado para avaliar a normalidade da amostra e o teste não-paramétrico Wilcoxon signed-rank foi aplicado para comparações de dados pareados entre os ângulos aórticos.</seg>
          <seg id="8">A significância estatística foi fixada em 5%.</seg>
          <seg id="9">Para o grupo que apresentou crescimento do aneurisma, a incidência do jato na parede aórtica gerou áreas de recirculação posterior ao jato, induzindo à formação de vórtices complexos, ocasionando um incremento na pressão média no endotélio aórtico.</seg>
          <seg id="10">O grupo sem crescimento do aneurisma apresentou diminuição na pressão média.</seg>
          <seg id="11">Este estudo piloto mostrou que a CFD baseada em ATC pode, em um futuro próximo, ser uma ferramenta auxiliar na identificação dos padrões de fluxo associados ao processo de remodelamento de AAAs.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc18">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A mortalidade perinatal engloba a mortalidade fetal e a neonatal precoce (0 a 6 dias).</seg>
          <seg id="2">Este estudo descreveu os óbitos perinatais ocorridos no Brasil em 2018, segundo a classificação de Wigglesworth modificada.</seg>
          <seg id="3">As fontes de dados foram os Sistemas de Informações sobre Mortalidade e sobre Nascidos Vivos. Foram calculadas as taxas de mortalidade fetal e perinatal por mil nascimentos totais (nascidos vivos mais natimortos) e a taxa de mortalidade neonatal precoce por mil nascidos vivos, e comparadas usando seus respectivos intervalos de 95% de confiança (IC95%).</seg>
          <seg id="4">Os óbitos perinatais foram classificados nos grupos de causas anteparto, anomalias congênitas, prematuridade, asfixia e causas específicas.</seg>
          <seg id="5">Foi calculado, para cada grupo de causas, o número de óbitos por faixa de peso, além das taxas de mortalidade e os respectivos IC95%, e feita a distribuição espacial das taxas de mortalidade por Unidade da Federação (UF).</seg>
          <seg id="6">Foram registrados 35.857 óbitos infantis, sendo 18.866 (52,6%) neonatais precoces; os natimortos somaram 27.009.</seg>
          <seg id="7">Os óbitos perinatais totalizaram 45.875, perfazendo uma taxa de mortalidade de 15,5‰ nascimentos.</seg>
          <seg id="8">A maior taxa de mortalidade (7,6‰; 7,5‰-7,7‰) foi observada no grupo anteparto, seguido da prematuridade (3,6‰; 3,6‰-3,7‰).</seg>
          <seg id="9">No grupo anteparto, 14 das 27 UFs (sendo oito na Região Nordeste e quatro na Região Norte) apresentaram as taxas de mortalidade perinatal acima da nacional.</seg>
          <seg id="10">A taxa de mortalidade perinatal no Brasil mostrou-se elevada, e a maioria dos óbitos poderia ser prevenida com investimento em cuidados pré-natais e ao nascimento.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc36">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Este artigo é fruto de resultados preliminares de uma pesquisa em andamento com motoristas por aplicativo e tem por objetivo discutir sobre como tem se dado o jogo de forças nas relações que se estabelecem entre as empresas, os trabalhadores, os órgãos reguladores e a sociedade.</seg>
          <seg id="2">O estudo exploratório, com abordagem qualitativa, utilizou análise documental, questionário e entrevistas semiestruturadas com motoristas ligados a associações do Rio de Janeiro/RJ.</seg>
          <seg id="3">Tendo como base o referencial teórico-metodológico da Ergologia, e a partir dos espaços micro e macroscópico da vida social, a análise se deu em uma perspectiva tripolar, abarcando os polos referentes à atividade humana, ao mercado e à política.</seg>
          <seg id="4">Os resultados apresentam normas antecedentes que vêm sendo construídas sobre este trabalho na relação com as empresas, com os passageiros e entre os próprios motoristas, além de questões trazidas a partir da pandemia de COVID-19.</seg>
          <seg id="5">Conclui-se ser necessário não contrapor a evolução tecnológica à conquista de direitos e da saúde dos trabalhadores, sendo imperativo lembrar que nenhuma ação que vise garantir a conciliação entre saúde, trabalho e direitos conseguirá avançar sem contar com uma dinâmica frutífera, e tendencialmente equilibrada, entre os três polos mencionados.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc37">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Theodore Roosevelt viajou ao noroeste brasileiro em 1913 e 1914.</seg>
          <seg id="2">Um dos seus objetivos era o de recolher informações sobre a fauna amazônica, especialmente a onça-pintada.</seg>
          <seg id="3">Aliando fotografia e caça esportiva, Roosevelt desejava criar um repertório visual desse animal, mesclando-o à memória de suas conquistas.</seg>
          <seg id="4">Entretanto, o terreno inóspito da floresta, o caráter furtivo e a rapidez dos movimentos das onças, assim como as limitações técnicas da fotografia, desafiaram suas pretensões.</seg>
          <seg id="5">Examinaremos fotografias de animais produzidas por Roosevelt durante a viagem, assim como os retratos do Señor Lopez, famosa onça do Zoológico do Bronx, cujo registro, incorporado à narrativa da expedição, tornou-se relevante na memória da conquista, numa curiosa “representação do ausente”.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc45">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A evolução natural da insuficiência cardíaca é uma pior progressiva e internações hospitalares recorrentes.</seg>
          <seg id="2">São necessárias estratégias para se detectar descompensações em tempo hábil.</seg>
          <seg id="3">O uso do telemonitoramento da insuficiência cardíaca é inconsistente.</seg>
          <seg id="4">Este estudo tem o objetivo de avaliar o impacto desse programa de telemonitoramento (PTM) em internações hospitalares e admissões em serviços de emergência.</seg>
          <seg id="5">Este é um estudo retrospectivo observacional que analisou dados de todos os pacientes que se cadastraram no PTM de janeiro a 2018 a dezembro de 2019.</seg>
          <seg id="6">Foram coletados dados demográficos, clínicos e relacionados ao PTM.</seg>
          <seg id="7">O número de internações hospitalares e admissões em serviços de emergência do ano anterior e posterior ao cadastro foram comparados, utilizando-se o teste de Wilcoxon. Um p-valor bilateral de &lt;0,05 foi considerado significativo.</seg>
          <seg id="8">Um total de 39 pacientes foram cadastrados, com uma média de idade de 62,1 ± 14 anos e predominância de pacientes do sexo masculino (90%).</seg>
          <seg id="9">As causas mais comuns de insuficiência cardíaca foram cardiomiopatia isquêmica e dilatada.</seg>
          <seg id="10">A fração de ejeção média foi de 30% e o tempo mediano da duração da doença foi de 84 meses (FIQ 33-144).</seg>
          <seg id="11">Pacientes que foram cadastrados por menos de um mês foram excluídos, com um total de 34 pacientes analisados.</seg>
          <seg id="12">Os pacientes foram acompanhados no PTM por um período mediano de 320 dias.</seg>
          <seg id="13">O número de admissões em serviços de emergência foi reduzido em 66% (p&lt;0,001) e o número de internações hospitalares por insuficiência cardíaca foi reduzido em 68% (p&lt;0,001).</seg>
          <seg id="14">O PTM não teve impacto no número de internações hospitalares por outras causas.</seg>
          <seg id="15">Este estudo sugere que o PTM poderia reduzir a utilização de serviços de saúde em pacientes com insuficiência cardíaca.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc42">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Identificar padrões espaciais em casos de lactentes com alterações de crescimento e desenvolvimento relacionadas à infecção pelo vírus Zika e outras etiologias infecciosas (neste trabalho denominado de síndrome congênita pelo vírus Zika), notificados no Maranhão de 2015 a 2018 e sua relação com variáveis socioeconômicas e demográficas.</seg>
          <seg id="2">Estudo ecológico de casos suspeitos notificados de síndrome congênita pelo vírus Zika nos 217 municípios do Maranhão, Brasil.</seg>
          <seg id="3">Calculou-se a autocorrelação espacial pelos índices de Moran local e global (I) univariado e bivariado da taxa de detecção de casos suspeitos de síndrome congênita pelo vírus Zika com índice de desenvolvimento humano municipal, densidade demográfica, índice de Gini e tempo de emancipação político-administrativa dos municípios.</seg>
          <seg id="4">O índice de Moran local foi calculado para localizar clusters com autocorrelação espacial significativa.</seg>
          <seg id="5">Houve autocorrelação espacial na análise univariada da taxa municipal de detecção de casos suspeitos de síndrome congênita pelo vírus Zika (I=0,494; p=0,001) e, na análise bivariada, correlação positiva da taxa de detecção de casos suspeitos com índice de desenvolvimento humano municipal (I=0,252; p=0,001), densidade demográfica (I=0,338; p=0,001) e tempo de emancipação dos municípios (I=0,134; p=0,001).</seg>
          <seg id="6">Não houve correlação significativa da taxa de detecção de casos suspeitos com o índice de Gini (I= -0,033; p=0,131).</seg>
          <seg id="7">Cinco clusters de alta detecção de casos suspeitos foram encontrados em áreas distintas do estado.</seg>
          <seg id="8">Os municípios com maior índice de desenvolvimento humano municipal, maior densidade demográfica e mais tempo de emancipação político-administrativa tiveram mais casos suspeitos notificados de síndrome congênita pelo vírus Zika.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc5">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Comparar os limiares auditivos por via aérea obtidos em diferentes transdutores acústicos e verificar a preferência do usuário.</seg>
          <seg id="2">Trata-se de um estudo observacional, analítico, transversal, realizado em 26 participantes de 18 a 30 anos, com audição dentro dos padrões de normalidade, sem histórico de exposição a altos níveis de pressão sonora ou queixa de zumbido no momento da avaliação.</seg>
          <seg id="3">Realizou-se anamnese, meatoscopia, audiometria tonal liminar, logoaudiometria, e imitanciometria.</seg>
          <seg id="4">Os limiares auditivos foram pesquisados duas vezes, cada uma com um tipo de transdutor acústico diferente: fone de inserção (E-A-R Tone) e fone circum-aural (HDA200).</seg>
          <seg id="5">A ordem de realização foi aleatória, com intervalos de cinco minutos.</seg>
          <seg id="6">Ao final, o participante foi questionado quanto ao conforto dos fones durante os testes.</seg>
          <seg id="7">Os dados foram submetidos à análise estatística não paramétrica.</seg>
          <seg id="8">Na pesquisa dos limiares auditivos, ao avaliar as medianas, o fone circum-aural apresentou resultados melhores em 250, 500, 2000 e 6000 Hz e o fone de inserção foi melhor em 3000 e 4000 Hz, sem diferença estatística para as frequências de 1000 e 8000 Hz.</seg>
          <seg id="9">O fone circum-aural foi eleito o mais confortável.</seg>
          <seg id="10">O fone circum-aural apresentou melhores limiares auditivos em 250, 500, 2000 e 6000Hz quando comparado ao fone de inserção, além de ser o tipo de transdutor mais confortável relatado pelos pacientes.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc10">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A segurança alimentar e nutricional (SAN), os marcos legais para a garantia e exigibilidade do direito humano à alimentação adequada (DHAA) e a construção de um sistema que monitore e avalie os avanços e retrocessos nesses processos são provenientes dos esforços coletivos impulsionados por movimentos sociais, sociedade civil organizada e alguns segmentos governamentais.</seg>
          <seg id="2">Este artigo analisa documentos oficiais produzidos nacionalmente e publicados entre 2003 e 2019 na perspectiva de monitoramento e avaliação (M&amp;A), com a realização de análise documental e contextualização fundamentada nas dimensões do Decreto nº 7.272/2010.</seg>
          <seg id="3">Como resultado, destaca-se a importância do Conselho Nacional de Segurança Alimentar e Nutricional, da Câmara Interministerial de Segurança Alimentar e Nutricional e das Conferências Nacionais de SAN na construção de mecanismos de M&amp;A. Os desafios destacados nesse processo se relacionam com as articulações intersetoriais e a descentralização das ações, que tendem a se fragilizar, dependendo dos contextos políticos.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc23">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A Organização Mundial da Saúde reconhece a hesitação vacinal como uma das dez maiores ameaças à saúde pública no mundo.</seg>
          <seg id="2">Este estudo investigou a associação entre confiança, conveniência e complacência e a hesitação vacinal para influenza entre trabalhadores(as) do setor saúde.</seg>
          <seg id="3">Foram incluídos 453 trabalhadores(as) de serviços de atenção primária e média complexidade de uma cidade de médio porte do estado brasileiro da Bahia.</seg>
          <seg id="4">Foram considerados hesitantes em vacinar aqueles que não receberam vacina para influenza em 2019.</seg>
          <seg id="5">Modelos de equações estruturais foram utilizados para avaliar interrelações entre variáveis preditoras de interesse e hesitação vacinal.</seg>
          <seg id="6">Um quarto dos(as) trabalhadores(as) (25,4%) hesitaram em se vacinar para influenza.</seg>
          <seg id="7">Menor confiança (coeficiente padronizado - CP = 0,261; p = 0,044) e maior complacência (CP = 0,256; p &lt; 0,001) associaram-se significativamente à hesitação vacinal.</seg>
          <seg id="8">A conveniência não esteve associada à hesitação vacinal.</seg>
          <seg id="9">Trabalhadores(as) não assistenciais, da média complexidade e do sexo masculino referiram menor acolhimento pelo profissional que administrava as vacinas.</seg>
          <seg id="10">O medo de agulhas associou-se à menor confiança e à hesitação vacinal.</seg>
          <seg id="11">História de reação vacinal não esteve associada diretamente com hesitação vacinal, mas associou-se à maior complacência, isto é, menor percepção do risco de doenças imunopreveníveis.</seg>
          <seg id="12">Por ser uma vacina recomendada anualmente, a hesitação vacinal para influenza pode contribuir para aumentar a carga da doença na população.</seg>
          <seg id="13">Os dados sustentam a hipótese de que fatores relacionados à confiança e complacência produzem prejuízos na aceitação desta vacina, devendo ser considerados no desenvolvimento de estratégias e ações para maior adesão à vacinação.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc3">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A hiperativação do sistema nervoso simpático desempenha um papel central na fisiopatologia da hipertensão.</seg>
          <seg id="2">O objetivo deste estudo foi avaliar a atividade simpática cardíaca e investigar o papel da cintigrafia miocárdica com metaiodobenzilguanidina com 123I ([123I] MIBG) na estratificação de risco cardiovascular de pacientes com hipertensão resistente tratados com denervação renal (DR).</seg>
          <seg id="3">Dezoito pacientes foram incluídos neste estudo prospectivo (média de idade de 56 ± 10 anos, 27,8% mulheres).</seg>
          <seg id="4">Ecocardiograma transtorácico, análise geral do sangue e cintilografia miocárdica com [(123I) MIBG] foram realizados antes e seis meses após a DR.</seg>
          <seg id="5">Um paciente era considerado respondedor (R) se uma diminuição ≥ 5 mmHg na pressão arterial sistólica (PAS) média ambulatorial fosse observada no seguimento de seis meses.</seg>
          <seg id="6">66,7% dos pacientes foram R (diminuição na PAS de 20,6 ± 14,5 mmHg, vs. menos 8 ± 11,6 mmHg em não-respondedores (NR), p = 0,001).</seg>
          <seg id="7">A relação coração-mediastino (RCM) inicial foi significativamente menor na linha basal no grupo R (1,6 ± 0,1 vs. 1,72 ± 0,1, p &lt;0,02), mas semelhante em seis meses.</seg>
          <seg id="8">Considerando os dois momentos no tempo, o grupo R teve valores iniciais de RCM mais baixos do que o grupo NR (p &lt;0,05).</seg>
          <seg id="9">Tanto o RCM tardio quanto a taxa de washout foram idênticos e nenhuma correlação significativa entre a resposta à DR ou qualquer índice de imagem com MIBG foi encontrada.</seg>
          <seg id="10">A denervação renal efetivamente reduziu a pressão arterial na maioria dos pacientes, mas a imagem com [123I] MIBG não foi útil na previsão da resposta.</seg>
          <seg id="11">Entretanto, houve evidência de overdrive do sistema nervoso simpático e, tanto a RCM inicial quanto tardia estavam reduzidas em geral, provavelmente colocando essa população em um risco maior de eventos adversos.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc15">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Investigar a efetividade de proposta de classificação da mímica facial (MF), e sua correlação com avaliação objetiva do fechamento velofaríngeo (FVF).</seg>
          <seg id="2">Vinte indivíduos com fissura labiopalatina reparada foram submetidos à medida da área velofaríngea por meio da rinomanometria e à gravação de amostra de fala.</seg>
          <seg id="3">A MF foi classificada em dois momentos, por três fonoaudiólogas.</seg>
          <seg id="4">Inicialmente as avaliadoras classificaram a MF, utilizando critérios próprios, em: 1=MF ausente; 2=leve; 3=moderada; 4=grave.</seg>
          <seg id="5">Posteriormente, foram submetidas a um treinamento com o estabelecimento dos seguintes critérios de classificação: 1=MF normal; 2=movimento somente de nariz ou terço superior da face; 3=movimento acentuado de nariz ou terço superior da face; 4=movimento de nariz e terço superior da face e, classificaram a MF utilizando os critérios estabelecidos.</seg>
          <seg id="6">Concordância intra e interavaliadores foram calculadas pelo coeficiente Kappa ponderado.</seg>
          <seg id="7">A correlação entre os resultados das etapas com o FVF foi feita pelo coeficiente de correlação de Spearman.</seg>
          <seg id="8">Na primeira etapa, a concordância interavaliadores variou de regular a substancial e na segunda, de substancial a quase perfeita.</seg>
          <seg id="9">A concordância intra-avaliadores variou de moderada a quase perfeita na primeira etapa, e de moderada a substancial, na segunda etapa.</seg>
          <seg id="10">A correlação entre a MF e área velofaríngea na primeira e na segunda etapa foi positiva e significativa.</seg>
          <seg id="11">A proposta de julgamento da MF mostrou-se efetiva na determinação do sintoma e confiável no diagnóstico da gravidade da disfunção velofaríngea.</seg>
          <seg id="12">A correlação significativa entre os métodos perceptivo e instrumental sugere que a MF pode ser utilizada na previsão do FVF.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc50">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Buscou-se identificar fatores que interferem na suspeita do câncer de mama (CM) pela atenção primária à saúde (APS) que impulsionam o encaminhamento para a atenção especializada (AE) nos municípios de São Paulo e Campinas.</seg>
          <seg id="2">Foram entrevistadas 664 mulheres (353 paulistanas e 311 campineiras) diagnosticadas com CM, encaminhadas para AE pela APS.</seg>
          <seg id="3">Utilizou-se a análise de regressão logística multinível para a identificação das associações entre a suspeita do CM pela APS, variáveis socioeconômicas e atenção ao câncer.</seg>
          <seg id="4">Mostraram associação significativa: nível superior de escolaridade (RC = 0,59; IC 95% = 0,35-0,98); pagamento de consulta médica para atendimento relacionado ao câncer (RC = 0,59; IC 95% = 0,36-0,96), continuou atendimento na APS após início do tratamento na AE (RC = 0,62; IC 95% = 0,41-0,95); mama examinada na APS (ECM) antes do encaminhamento para a AE (RC = 1,61; IC 95% = 1,10-2,34) e primeira mamografia solicitada na APS (RC = 2,81; IC 95% = 1,95-4,00).</seg>
          <seg id="5">A solicitação da mamografia e o ECM são ações que têm sido incorporadas na APS para a detecção precoce do CM nos municípios.</seg>
          <seg id="6">Continuar o atendimento na APS e melhores condições socioeconômicas, como ter nível superior de escolaridade e capacidade de pagar por atendimento, reduzem a chance da suspeita.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc48">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Mediante o processo de estigmatização existente sobre a População em Situação de Rua que faz uso de drogas e a reprodução de violências nos serviços de saúde, refletiu-se neste artigo sobre esse público e o espaço da rua para além da visão de decrepitude com que costumeiramente são vistos.</seg>
          <seg id="2">Nesse sentido, a pesquisa tomou contornos a partir do objetivo de conhecer práticas e saberes construídos nos processos de cuidado entre a População em Situação de Rua usuária de drogas.</seg>
          <seg id="3">Para isso, delineou-se um estudo qualitativo, utilizando-se da triangulação das técnicas de observação participante, a partir da inserção de uma das pesquisadoras em um Consultório na Rua, em uma cidade no interior de Pernambuco, e duas modalidades de entrevistas individuais em profundidade: a entrevista episódica e a entrevista narrativa.</seg>
          <seg id="4">A partir dos dados obtidos, delineou-se três categorias temáticas: “Sujeitos, territorialidades e contextos”, “Drogas, medicalização de problemas sociais e controle” e “Redução de danos, singularidades e produção de cuidado no território”.</seg>
          <seg id="5">Construíram-se, assim, compreensões sobre as normativas e dicotômicas que atravessam a visão sobre a População em Situação de Rua, pretendendo contribuir para a consolidação da oferta de cuidado orientada pela perspectiva da Redução de Danos.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc11">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">A insegurança alimentar é um problema mundial de saúde pública.</seg>
          <seg id="2">No Brasil, a configuração de uma política de Segurança Alimentar e Nutricional (SAN) ganhou centralidade na agenda governamental a partir de 1980.</seg>
          <seg id="3">Destaca-se a criação do Conselho Nacional de Segurança Alimentar e Nutricional (CONSEA) visando à articulação entre setores e à participação social.</seg>
          <seg id="4">Este artigo examina a atuação do CONSEA na coordenação da política de SAN no Brasil de 2006 a 2016.</seg>
          <seg id="5">A pesquisa baseou-se na abordagem do institucionalismo histórico e utilizou a dinâmica de atuação e a agenda do CONSEA como eixos de análise.</seg>
          <seg id="6">As estratégias metodológicas realizadas foram: revisão bibliográfica, análise documental e entrevistas semiestruturadas.</seg>
          <seg id="7">Observou-se que O CONSEA foi marcado por expressiva atuação da sociedade civil e participação variável dos representantes do poder público.</seg>
          <seg id="8">Em relação à agenda, temas conflitivos foram muito debatidos, mas tiveram pouca repercussão na adoção de medidas legais e normativas.</seg>
          <seg id="9">Conclui-se que o fortalecimento do CONSEA aliado ao enfrentamento dos interesses econômicos, o financiamento adequado e a atuação do Estado na proteção social são essenciais para a superação dos desafios, a efetivação da política de SAN e promoção da saúde da população.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc43">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">O presente estudo buscou analisar os comportamentos adotados por familiares que lidam com entes em sofrimento psíquico, no âmbito das relações estabelecidas no sistema familiar, depois de participarem de rodas de Terapia Comunitária.</seg>
          <seg id="2">Pesquisa de abordagem qualitativa que utilizou o método da pesquisa-ação-intervenção.</seg>
          <seg id="3">A intervenção utilizada foram doze rodas de Terapia Comunitária.</seg>
          <seg id="4">Fizeram parte do estudo dez familiares de pessoas em sofrimento psíquico acompanhadas em um Centro de Atenção Psicossocial.</seg>
          <seg id="5">Como técnicas de produção do material empírico foram utilizados os registros do caderno de campo, os vídeos obtidos com a gravação das rodas de Terapia Comunitária, o material das entrevistas e a própria Terapia Comunitária.</seg>
          <seg id="6">O estudo revelou que a compreensão dos familiares acerca do sofrimento psíquico pôde ser transformada na medida que atribuíam novos significados e realizavam ações fundamentais ao convívio equilibrado na família.</seg>
          <seg id="7">A Terapia Comunitária pôde ser elucidada como uma prática que facilitou mudanças na vida de seus participantes, pois contribuiu para gerar interações sociais e individuais que estimularam os familiares a repensarem conceitos e a criarem espaços de convivência e cuidado humanos e respeitosos que se difundiram para o sistema familiar.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc14">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Neste artigo apresentamos os principais resultados de um estudo desenvolvido em um Programa de Pós-Graduação, entre 2016 e 2018, com todos os trabalhadores da Comissão Intra-Hospitalar de Doação de Órgãos e Tecidos para Transplantes, de um Hospital Público Terciário, em que a proposta geral foi analisar a organização e o processo de trabalho desta equipe, procurando investigar se havia desgaste mental nos trabalhadores envolvidos.</seg>
          <seg id="2">Trata-se de uma pesquisa exploratória de base qualitativa no campo Saúde do Trabalhador, com foco na Saúde Mental Relacionada ao Trabalho, em que o material selecionado para o estudo, obtido por meio de levantamento bibliográfico, observação-participante, questionário social e entrevista individual semidirigida, foi submetido à análise de conteúdo temática e remetido à categoria teórica de desgaste mental.</seg>
          <seg id="3">A análise da organização e do processo de trabalho demonstrou que os trabalhadores estão submetidos a riscos de acidentes, biomecânicos, biológicos e para saúde mental, quadro que caracteriza o processo de desgaste destes trabalhadores, em particular, o desgaste mental, podendo levá-los a perda da saúde.</seg>
          <seg id="4">Apesar disso, os trabalhadores estão afetivamente ligados ao trabalho, que pode ser fonte de sublimação, propiciando prazer e satisfação.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc1">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">No intuito de analisar temas que ligam as questões dos processos de saúde-doença-trabalho às práticas periciais no serviço público federal e seu diálogo com a Saúde do Trabalhador, este artigo se debruça sobre o tema da definição do tempo para tratamento da própria saúde, na esfera do Subsistema Integrado de Atenção à Saúde do Servidor Público (SIASS).</seg>
          <seg id="2">Para isso, examinaram-se os parâmetros de afastamento fornecidos pelo Manual de Perícia Oficial e as falas sobre esse tópico por parte dos entrevistados.</seg>
          <seg id="3">A importância conferida ao tema se deve ao fato de estar associado ao tempo de recuperação do trabalhador, o que implica menos dias destinados à produtividade.</seg>
          <seg id="4">Entrevistaram-se 32 profissionais de 5 instituições de ensino, enfatizando-se, neste artigo, as categorias analíticas que conduziram aos pontos explorados: dias de afastamento, Manual de Perícia e divergências entre profissionais da perícia e médicos assistentes.</seg>
          <seg id="5">Os resultados indicam a utilidade de revisar o Manual com base na Saúde do Trabalhador, identificando contradições; a necessidade de construção de uma perícia efetivamente interdisciplinar; e que a queixa dos periciados possa ser manejada da perspectiva do cuidado ao trabalhador, e não apenas com referência no controle e na vigilância.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc16">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Verificar o efeito da repetição de estímulos âncoras no julgamento perceptivo auditivo do desvio vocal predominante realizado por estudantes de fonoaudiologia; analisar a relação entre o número de dimensões vocais dos estímulos sonoros e a acurácia; e investigar a relação entre o desvio vocal predominante e a acurácia.</seg>
          <seg id="2">Participaram da pesquisa 54 estudantes de fonoaudiologia, divididos em: Grupo Com Repetição - GCR com 28 alunos; e Grupo Sem Repetição - GSR, 26 alunos.</seg>
          <seg id="3">A amostra vocal consistiu de 220 vozes humanas disfônicas, vogal /ε/. O GCR escutou três estímulos âncoras, uma voz rugosa, uma soprosa e uma tensa, no início da tarefa e a cada 20 vozes.</seg>
          <seg id="4">O GSR escutou os estímulos âncoras somente no início da tarefa de avaliação.</seg>
          <seg id="5">Estas classificações foram comparadas com respostas referências produzidas por 3 fonoaudiólogas experientes.</seg>
          <seg id="6">Analisamos a acurácia e a confiabilidade intra e interavaliadores, a correlação entre número de dimensões vocais e acurácia e a relação entre desvio vocal predominante e acurácia.</seg>
          <seg id="7">Os grupos tiveram desempenhos semelhantes na acurácia do desvio vocal predominante.</seg>
          <seg id="8">A confiabilidade intra e interavaliadores foi discretamente maior no GCR.</seg>
          <seg id="9">A acurácia dos alunos foi inversamente proporcional ao número de dimensões vocais presentes nos estímulos.</seg>
          <seg id="10">O desvio vocal de maior acurácia foi a soprosidade, e a de menor, a tensão.</seg>
          <seg id="11">A repetição dos estímulos âncoras melhorou a confiabilidade dos estudantes, mas não se mostrou efetiva na acurácia da classificação do desvio vocal predominante.</seg>
          <seg id="12">O número de dimensões vocais nos estímulos sonoros interferiu na acurácia dos alunos.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc35">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Estima-se uma prevalência de 2,5 milhões de pessoas infectadas pelo vírus linfotrópico de células T humanas (HTLV) no Brasil, atingindo sobretudo populações negras e de baixo nível socioeconômico.</seg>
          <seg id="2">O artigo apresenta parte dos resultados de pesquisa que objetivou compreender a experiência do adoecimento de pessoas vivendo com HTLV, os modos de andar a vida e as relações com o trabalho.</seg>
          <seg id="3">Foram realizadas 31 entrevistas semiestruturadas com usuários de instituto de pesquisa em doenças infecciosas.</seg>
          <seg id="4">A análise do discurso utilizou referenciais das Ciências Sociais e as narrativas orais constituíram o corpus analisado com o uso do software Sketch Engine.</seg>
          <seg id="5">As manifestações do HTLV trazem prejuízo funcional e influenciam nos modos de andar a vida, repercutindo no trabalho formal, informal e doméstico.</seg>
          <seg id="6">As narrativas evidenciaram queixas relativas a sintomas físicos e outros problemas de saúde além de preconceito, falta de apoio familiar e expressivas repercussões no trabalho.</seg>
          <seg id="7">As condições materiais, simbólicas e subjetivas dos trabalhadores causadas pela perda progressiva da capacidade física e a aposentadoria precoce afetam não somente a esfera física, assim como a psíquica e social.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="pt" id="doc9">
      <src lang="pt">
        <p>
          <seg id="1">Analisar a correlação entre a lesão do glicocálix medida pelo nível sérico de sindecano 1 e as disfunções de órgãos avaliadas com o escore PELOD-2, assim como avaliar sua associação com a mortalidade em sepse pediátrica.</seg>
          <seg id="2">Realizou-se um estudo prospectivo observacional em um hospital terciário público.</seg>
          <seg id="3">Sessenta e oito pacientes pediátricos, com diagnóstico de sepse segundo os critérios da International Pediatric Sepsis Consensus Conference, foram consecutivamente recrutados.</seg>
          <seg id="4">Nos dias 1 e 5, realizaram-se dosagens dos níveis séricos de sindecano 1 e avaliação dos componentes do escore PELOD-2.</seg>
          <seg id="5">Os pacientes foram seguidos por até 28 dias após o diagnóstico de sepse.</seg>
          <seg id="6">Em geral, o nível de sindecano 1 estava aumentado em todos os participantes, com nível significantemente mais elevado nos pacientes em choque (p = 0,01).</seg>
          <seg id="7">O nível de sindecano 1 no dia 1 teve correlação positiva com o escore PELOD-2 no dia 1 e coeficiente de correlação de 0,35 (p = 0,003).</seg>
          <seg id="8">Nos primeiros 5 dias após o diagnóstico de sepse, as alterações nos níveis de sindecano 1 tiveram correlação positiva com modificações no escore PELOD-2, com coeficiente de correlação de 0,499 (p &lt; 0,001).</seg>
          <seg id="9">Com utilização de um ponto de corte dos níveis de sindecano 1 no dia 1 ≥ 430ng/mL, a disfunção de órgãos (escore PELOD-2 ≥ 8) pôde ser predita com área sob a curva de 74,3%, sensibilidade de 78,6% e especificidade de 68,5% (p = 0,001).</seg>
          <seg id="10">O nível de sindecano 1 no dia 1 teve correlação com o escore PELOD-2 no dia 1, porém não se associou com a mortalidade aos 28 dias.</seg>
          <seg id="11">A disfunção de órgãos (PELOD-2 ≥ 8) pôde ser predita pelo nível de sindecano 1 nas primeiras 24 horas de sepse, sugerindo seu significante envolvimento na fisiopatologia da disfunção de órgãos associada à sepse.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
  </collection>
</dataset>
