<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<dataset id="wmttest2022">
  <collection id="biomedical-ref">
    <doc origlang="it" id="parallel">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">La crisi sanitaria globale da COVID-19 ha avuto un impatto senza precedenti sulla salute umana e sull’economia globale ed ha introdotto sfide senza precedenti per la vita lavorativa.</seg>
          <seg id="2">In Italia, per limitare la velocità di trasmissione del virus, sono state adottate misure mirate al distanziamento sociale con la sospensione di tutte le attività lavorative non essenziali e la raccomandazione del massimo utilizzo della modalità lavorativa in smart working (DPCM del 1 marzo 2020).</seg>
          <seg id="3">La letteratura riguardante precedenti esperienze in tutto il mondo sull’impatto in ambito lavorativo di precedenti virus epidemici o pandemici influenzali ha riportato un’elevata presenza di stress lavoro correlato.</seg>
          <seg id="4">Obiettivi.</seg>
          <seg id="5">Lo studio è stato focalizzato all’identificazione del livello di stress individuale lavoro correlato percepito da parte dei lavoratori nel contesto degli inaspettati scenari di adattamento al lavoro nei tempi brevi attuati nel contesto emergenziale.</seg>
          <seg id="6">Materiali e Metodi.</seg>
          <seg id="7">I lavoratori sono stati invitati a rispondere ad un questionario attraverso un link dedicato.</seg>
          <seg id="8">Il questionario si è avvalso di una Scheda Introduttiva costruita ad hoc per lo studio contenente informazioni per le variabili sociodemografiche e per l’esperienza lavorativa.</seg>
          <seg id="9">Per la valutazione dello stress soggettivo è stata utilizzata la Scala di Valutazione Rapida dello Stress (VRS).</seg>
          <seg id="10">È stato utilizzato il test t di Student per campioni indipendenti nell’analisi dei punteggi medi di VRS per sesso e per età.</seg>
          <seg id="11">Il test ANOVA è stato effettuato per il confronto tra i punteggi di VRS nelle tre differenti modalità lavorative investigate (lavoro in sede, in smart-working oppure in entrambe le modalità).</seg>
          <seg id="12">È stato stabilito un p≤0.05 quale livello di significatività.</seg>
          <seg id="13">L’analisi statistica è stata effettuata utilizzando il Pacchetto software Stata 12.</seg>
          <seg id="14">Risultati.</seg>
          <seg id="15">Hanno risposto al questionario 337 lavoratori.</seg>
          <seg id="16">La valutazione dei punteggi VRS per sesso ha evidenziato significative differenze tra uomini e donne nei livelli di ansia, depressione, somatizzazione e aggressività, mostrando punteggi maggiori nel sesso femminile.</seg>
          <seg id="17">Gli alti punteggi totali del questionario VRS insieme a quelli delle dimensioni ansia e somatizzazione hanno espresso maggiori livelli di stress in risposta alla situazione d’emergenza nei lavoratori con età superiore ai 40 anni con figli che svolgono la loro attività in modalità in sede.</seg>
          <seg id="18">Il confronto dei punteggi riportati tra le differenti modalità di lavoro sono risultati statisticamente significativi.</seg>
          <seg id="19">Conclusioni.</seg>
          <seg id="20">I risultati della nostra indagine sono espressione della percezione di una pericolosità diffusa, legata alla minaccia di contrarre il virus COVID-19, la cui modalità e velocità di trasmissione sono sorprendenti e per la cui terapia non è ancora disponibile un trattamento definitivo.</seg>
          <seg id="21">Fin dall’antichità sono stati riconosciuti i poteri terapeutici della musica, riguardati le proprietà del suono e i suoi effetti sugli esseri umani a livello psicofisico.</seg>
          <seg id="22">La letteratura ha mostrato lo sviluppo di applicazioni terapeutiche della musica in numerosi contesti clinici.</seg>
          <seg id="23">Lo stesso ascolto musicale può qualificarsi come un mezzo terapeutico efficace in contesti clinici.</seg>
          <seg id="24">Numerosi studi documentano le potenzialità di questa pratica.</seg>
          <seg id="25">Anche se sembra difficile studiare il fenomeno della musica da un punto di vista scientifico, è possibile tentare di avvicinare la musica alla scienza.</seg>
          <seg id="26">Gli algoritmi possono supportare questo intento.</seg>
          <seg id="27">Solo recentemente la musica algoritmica è stata utilizzata nell’ambito della composizione di musica con scopi terapeutici aiutando a creare brani con precisi scopi terapeutici: le caratteristiche della musica possono essere variate e modellate e, soprattutto, semplificate.</seg>
          <seg id="28">È stato proprio questo l’intento che ha portato recentemente alla nascita di un algoritmo, Melomics-Health, che compone musica con una logica “terapeutica”.</seg>
          <seg id="29">Melomics-Health permette di studiare l’effetto di specifici parametri e strutture musicali sugli individui (anche a livello neuroscientifico) con la possibilità di documentare la loro efficacia con la possibilità di modellarli sulla base dei risultati ottenuti.</seg>
          <seg id="30">L’uso di algoritmi applicati alla musica come terapia costituisce un nuovo punto di partenza, un tentativo di avvicinare arte e scienza, al fine di aumentare la consapevolezza e l’efficacia nell’uso della musica in contesti terapeutici; una nuova prospettiva che integra arte, scienza e tecnologia al servizio della medicina, nel lavoro clinico e nella ricerca.</seg>
          <seg id="31">Come parte della strategia nazionale di resistenza agli antibiotici (StAR), è stata sviluppata una guida terapeutica per la prescrizione prudente di agenti antimicrobici negli animali.</seg>
          <seg id="32">Per facilitarne l'attuazione nella pratica veterinaria, le raccomandazioni terapeutiche ivi contenute sono state trasferite nell'aiuto decisionale di facile utilizzo AntibioticScout.ch.</seg>
          <seg id="33">In questo contesto, abbiamo condotto un sondaggio non rappresentativo per valutare il livello di conoscenza e l’utilizzo di questa guida e del supporto decisionale AntibioticScout.ch.</seg>
          <seg id="34">Sulla base di studi di casi con malattie tipiche di cani, gatti e bovini, è stato dimostrato che i veterinari che hanno partecipato all'indagine si sforzano di gestire gli antibiotici in modo responsabile e di prescriverli con moderazione.</seg>
          <seg id="35">Tuttavia, il sondaggio indica possibili miglioramenti nella terapia antibiotica.</seg>
          <seg id="36">La guida alla terapia StAR o AntibioticScout.ch può essere particolarmente utile ai professionisti veterinari per tenere conto di tutti i criteri decisionali rilevanti nella scelta ottimale di un agente antimicrobico adatto.</seg>
          <seg id="37">Dispositivi digitali per la misurazione dei parametri climatici, di facile utilizzo anche nelle stalle, sono disponibili da qualche tempo.</seg>
          <seg id="38">I dati raccolti in uno studio prospettico su 43 aziende di vitelli da ingrasso in Svizzera sono stati analizzati per valutare la validità dei valori climatici misurati, le possibili associazioni di queste misurazioni con alcune caratteristiche di stabulazione e le correlazioni delle misurazioni climatiche, con gli indicatori della salute dei vitelli.</seg>
          <seg id="39">Inoltre, le misurazioni continue di temperatura e umidità sono state condotte per 72 ore, una volta in estate e una volta in inverno, per ogni azienda.</seg>
          <seg id="40">Utilizzando modelli statistici, è stato valutato se le caratteristiche di stabulazione e dei valori climatici misurati sono associati, come fattori di rischio significativi, con gli indicatori di salute degli animali (uso di antibiotici, mortalità e aumento di peso giornaliero).</seg>
          <seg id="41">Durante le misurazioni puntuali, sono stati osservati valori al di fuori degli intervalli ottimali per tutti i parametri misurati e in ogni stagione.</seg>
          <seg id="42">Le misurazioni continue sono state in grado di rilevare più sovente valori al di fuori dell’intervallo ottimale per la temperatura e l’umidità rispetto alle misurazioni puntuali.</seg>
          <seg id="43">Nessuna correlazione significativa è stata osservata tra i valori dei parametri climatici misurati puntualmente o tra i valori dei parametri climatici e il numero di vitelli presenti nella stalla, la superficie totale della stalla, la superficie di paglia o il volume della stalla.</seg>
          <seg id="44">Gli allevamenti in zone di pianura e il volume d’aria per vitello erano positivamente associati all’aumento di peso giornaliero.</seg>
          <seg id="45">Nessuno dei parametri climatici misurati ha mostrato un’associazione con gli indicatori di salute dei vitelli: uso di antibiotici, mortalità e aumento di peso giornaliero.</seg>
          <seg id="46">Questi sembrano pertanto essere inadeguati per valutare la salute dei vitelli negli allevamenti da ingrasso.</seg>
          <seg id="47">Descrizione delle strategie di prevenzione delle complicanze chirurgiche nel trattamento dei carcinomi laringei associati a tumore gigante della tiroide.</seg>
          <seg id="48">Per questo studio sono stati utilizzati i dati clinici di un paziente anziano con carcinoma laringeo associato ad un grosso tumore della tiroide, diabete e ipertensione.</seg>
          <seg id="49">Il tumore del paziente è stato rimosso con un intervento chirurgico simultaneo operato dal dipartimento di chirurgia tiroidea e dal dipartimento di chirurgia laringea; il paziente è stato seguito per più di 3 anni e le cicatrici di granulazione tracheale e di aderenze laringee sono state rimosse con ripetuti interventi con laser.</seg>
          <seg id="50">La revisione della letteratura è stata effettuata sul database Wanfang, sul database China How Net e sul database MEDLINE tramite Computer.</seg>
          <seg id="51">Le parole chiave di ricerca finali utilizzate per lo studio sono state “carcinoma a cellule squamose” e “glottide” o “laringe” / “laringeo”, “chirurgia”, “tumore alla tiroide” e “chirurgia simultanea”.</seg>
          <seg id="52">Risultati: dopo completamento dell’intervento sono stati rimossi con successo il sondino naso-gastrico e la cannula tracheale, è stata ricostituita con successo la glottide e sono ripresi normalmente la respirazione orale, la fonazione e l’alimentazione per via orale.</seg>
          <seg id="53">Uno studio retrospettivo di 5 anni, sulle infezioni da ascaridi (Toxocara canis et Toxascaris leonina) nei cani in Italia meridionale, è stato effettuato per aggiornare lo stato epidemiologico di questi parassiti e per identificare i fattori di rischio che possono favorire l'insorgere di queste infezioni negli animali di questa area.</seg>
          <seg id="54">I campioni di feci di 8149 cani sono stati analizzati copromicroscopicamente presso i nostri laboratori utilizzando le tecniche FLOTAC.</seg>
          <seg id="55">Il 9,2 % (95 % CI = 8,6–9,8) dei campioni totali analizzati è risultato positivo a T. canis mentre lo 0,5 % (95 % CI = 0,4–0,7) è risultato positivo a T. leonina.</seg>
          <seg id="56">Co-infezioni con T. canis e T. leonina sono state trovate nello 0,1 % dei cani (95 % CI = 0,0–0,1).</seg>
          <seg id="57">I risultati ottenuti con gli esami FLOTAC e Mini-FLOTAC hanno evidenziato una concordanza quasi perfetta (k = 0,99, P &lt; 0,001) tra queste due tecniche.</seg>
          <seg id="58">Il test del Chi-quadro ha mostrato una significativa associazione tra la positività all'infezione da T. canis e T. leonina (P &lt; 0,001) ed i cani che vivono all'esterno (giardino o canile).</seg>
          <seg id="59">Inoltre, la positività per T. canis è risultata significativamente associata (P &lt; 0,001) anche all’età (cioè ai cuccioli), come mostrato dalla regressione logistica.</seg>
          <seg id="60">Novantotto sanitari (49.7%) presentavano un rischio medio-alto di esaurimento emotivo, 108 (54.8%) di depersonalizzazione e 102 (51.8%) di ridotta realizzazione personale.</seg>
          <seg id="61">Un rischio alto di esaurimento emotivo, un rischio moderato di depersonalizzazione (56.3% vs 32.2%) e un rischio moderato per la ridotta realizzazione personale (60.7% vs 24.2%) è stato maggiormente osservato tra il personale infermieristico.</seg>
          <seg id="62">Il linfoma pancreatico primitivo (PPL) rappresenta meno dello 0.5% di tutte le neoplasie pancreatiche.</seg>
          <seg id="63">Le manifestazioni cliniche di esordio non sono specifiche e la diagnosi è tardiva nella maggioranza dei pazienti.</seg>
          <seg id="64">Presentava esami ematochimici negativi per anemia e leucocitosi (Hb12.7g/dl; GB9.8x10/UL), significativo incremento del CA19.9 (196 U/ml), del CA125 (138 U/ml), delle LDH (1044 U/L) e della beta2-microglobulina.</seg>
          <seg id="65">La pz veniva sottoposta a laparotomia esplorativa urgente per sospetto emoperitoneo. All’apertura della cavità peritoneale si dimostrava la presenza di modesto versamento libero sieroematico da stillicidio della neoformazione pancreatica.</seg>
          <seg id="66">La diffusione locale della malattia impediva ogni tentativo di resezione chirurgica.</seg>
          <seg id="67">Si procedeva a controllo del sanguinamento con apposizione di emostatici topici (Tabotamp®) e a prelievo bioptico dalla neoformazione pancreatica.</seg>
          <seg id="68">Si poneva diagnosi istologica finale di Linfoma Non-Hodgkin a grandi cellule di origine centro- follicolare, doppio espressore per la proteina CMYC e BCL2 all’immunoistochimica.</seg>
          <seg id="69">L’età della pz, le scadenti condizioni generali, le patologie associate in trattamento poli-farmacologico, la diffusione localmente avanzata della malattia e l’aggressività istologica controindicavano il trattamento chemioradioterapico.</seg>
          <seg id="70">Nonostante la possibilità di ricorrere alla palliazione, le richieste globali dei pazienti di essere inclusi in percorsi di suicidio assistito ed eutanasia sono notevolmente aumentate negli ultimi 15 anni.</seg>
          <seg id="71">A livello legislativo, la discussione sulla normazione di queste procedure è ancora aperta in molti Paesi, fra cui l’Italia.</seg>
          <seg id="72">È stato ideato e somministrato un questionario al personale infermieristico afferente a due presidi ospedalieri milanesi, con l’intento di indagarne l’opinione e la propensione lavorativa in contesti di morte assistita.</seg>
          <seg id="73">Lo strumento creato è stato sottoposto a processo di validazione preliminare per testarne le proprietà psicometriche.</seg>
          <seg id="74">Le opinioni del campione (n=430) si sono schierate in maggioranza a favore della possibilità di accesso a percorsi di suicidio assistito ed eutanasia; per quanto concernente invece la “propensione” lavorativa, una maggioranza solo relativa si è dichiarata favorevole o molto favorevole a lavorare in contesti dove si praticavano le procedure descritte precedentemente, riscontrando un incremento degli indecisi e dei contrari. DISCUSSIONE: secondo l’attuale assetto legislativo italiano, chiunque partecipasse a procedure di suicidio assistito o eutanasia sarebbe perseguibile per legge; questo implica che il personale sanitario non abbia una conoscenza diretta dei percorsi di morte assistita e potrebbe costituire una spiegazione per gli ampi numeri di indecisi subentrati nelle ultime domande del questionario.</seg>
          <seg id="75">Nonostante i limiti dell’indagine svolta, consistenti principalmente nel campione limitato e nel disegno monocentrico, l’opinione del personale sembra schierarsi ampiamente a favore della libertà di scelta del paziente; è probabile che percentuali simili siano giustificate da una radicata esperienza diretta in una situazione generale dove l’assistenza erogabile, per il paziente, non sia sufficiente.</seg>
          <seg id="76">La sindrome delle apnee ostruttive notturne posizionali (POSAS) è un sottotipo della sindrome delle apnee ostruttive notturne (OSAS) nella quale le apnee si verificano prevalentemente in posizione supina.</seg>
          <seg id="77">Nella pratica clinica, le informazioni sulla posizione nel sonno sono acquisite grazie a un polisonnigrafo (PSG).</seg>
          <seg id="78">Attualmente le terapie posizionali utilizzano correttori di posizione che aiutano a evitare la posizione supina.</seg>
          <seg id="79">L’obiettivo dello studio è quello di individuare la correlazione fra diversi rilevatori di posizione, confrontando i dati con una valutazione oggettiva fornita da una telecamera a infrarossi.</seg>
          <seg id="80">Abbiamo confrontato i dati ottenuti da 4 volontari sani mediante un PSG di tipo III e un dispositivo di terapia posizionale applicato al collo (Night Shift - NS).</seg>
          <seg id="81">I dati hanno mostrato che il NS è uno strumento efficace e altamente correlabile al PSG per valutare la posizione del tronco. Tuttavia i dati raccolti hanno evidenziato una bassa correlazione tra il NS e la telecamera a infrarossi per quanto concerne l’individuazione della reale posizione di testa e collo.</seg>
          <seg id="82">Il nostro studio ha confermato la necessità di elaborare nuove tecnologie per ottenere ulteriori informazioni sulla posizione del corpo durante il sonno.</seg>
          <seg id="83">Il bullismo nel settore sanitario ha una prevalenza, a livello mondiale, che varia dal 1% al 87%, ed è in continuo aumento, descritto dalla WHO come un “grave problema di salute pubblica”.</seg>
          <seg id="84">Viene definito come ripetuti maltrattamenti dannosi per la salute di uno o più individui da parte di una a più persone.</seg>
          <seg id="85">Diverse sono le tipologie di comportamenti e variano da abusi verbali, condotte offensive, atteggiamenti umilianti e intimidatori che impediscono di svolgere il proprio lavoro.</seg>
          <seg id="86">Come diversi sono gli esiti che tali azioni hanno sulle vittime: ansia, disturbi del sonno, dolori generalizzati e ridotta attenzione.</seg>
          <seg id="87">È stato condotto uno studio di tipo qualitativo ad un campione di professionisti attivi nel contesto sanitario ticinese (Svizzera) attraverso 18 interviste semi-strutturate e l’analisi tematica delle stesse.</seg>
          <seg id="88">I risultati emersi evidenziano che la problematica è presente anche nei contesti sanitari ticinesi con modalità ed esiti talvolta differenti, inoltre che sperimentare queste situazioni durante la propria carriera lavorativa porta a riproporre tali comportamenti, in quanto ritenuto un rito di passaggio.</seg>
          <seg id="89">La lombalgia è un problema molto sentito tra la popolazione mondiale, ed è causa di disagio nei lavoratori sanitari, specialmentre tra gli infermieri.</seg>
          <seg id="90">È importante perciò indagare sull’incidenza della lombalgia negli infermieri italiani.</seg>
          <seg id="91">Metodi.</seg>
          <seg id="92">È stata condotta una ricerca sui principali database internazionali considerando gli studi condotti in Italia.</seg>
          <seg id="93">Risultati.</seg>
          <seg id="94">I risultati sono vari: un’incidenza annuale dal 13.7% al 20% e 17% - 63.7% di prevalenza; turni di notte, formazione insufficiente, movimentazione frequente dei pazienti, mancanza di ausili, tipologia di reparto, obesità, sesso femminile, stress lavoro-correlato e la mancanza di attivitià fisica rappresentano un rischio maggiore di incorrere in lombalgia.</seg>
          <seg id="95">Conclusioni.</seg>
          <seg id="96">Bisogna migliorare gli ausili, la formazione sul lavoro e lo stile di vita in modo da ridurre situazioni di cronicità.</seg>
          <seg id="97">La terapia selettiva con radionuclidi intraarteriosi (SIRT) con microsfere di resina di ittrio-90 (Y-90)   stata applicata recentemente per il carcinoma epatocellulare (HCC).</seg>
          <seg id="98">Lo scopo di questo studio   presentare il nostro studio della terapia con radiomicrosfera nel trattamento dell’HCC non resecabile e determinare i casi appropriati che potrebbero trarre beneficio da questa terapia in base ai risultati di risposta forniti dallo stadio iniziale e dalle modalit  di controllo per immagini.</seg>
          <seg id="99">I pazienti con HCC confermato dal punto di vista istopatologico con un’aspettativa di vita di ≥3 mesi; classificazioni Child AB, Classificazione Okuda 1-2 e stadiazione BCLC ABC sono state incluse nello studio.</seg>
          <seg id="100">I pazienti sono stati divisi in due gruppi: il gruppo A era composto da 29 pazienti che hanno risposto alla terapia con Y-90 (risposta completa, risposta parziale e malattia stabile), il gruppo B 5 non davano nessuna risposta (malattia progressiva).</seg>
          <seg id="101">I parametri predefiniti sono stati valutati per la risposta alla SIRT e confrontati tra i due gruppi.</seg>
          <seg id="102">Nei test di controllo per immagini eseguiti 3 mesi dopo, abbiamo osservato una risposta completa nel 19% (n = 6), una risposta parziale nel 44% (n = 15), una malattia stabile nel 25% (n = 8) e una malattia progressiva nel 12% ( n = 5) dei pazienti.</seg>
          <seg id="103">La sopravvivenza globale media (OS)   stata di 19 (valore mediano: 14) mesi.</seg>
          <seg id="104">Lo sciacallo dorato (Canis aureus) è un canide selvatico nuovo per la Svizzera. È una specie sorvegliata ufficialmente e tutti gli individui morti sono sottoposti a un esame post-mortem per raccogliere dati di base sulla salute dell’animale.</seg>
          <seg id="105">Questo include un esame parassitologico con particolare attenzione alle infezioni zoonotiche notificabili, come quelle causate da Trichinella spp. o Echinococcus spp.</seg>
          <seg id="106">Dal 2016 al 2021, cinque sciacalli dorati di quattro cantoni svizzeri sono stati sottoposti a un esame post-mortem completo.</seg>
          <seg id="107">In un caso, sono stati inviati solo campioni di organi, poiché l’esame parassitologico non era possibile per questo animale.</seg>
          <seg id="108">Gli stadi dei parassiti trovati durante l’esame patologico e la coprologia di routine sono stati identificati morfologicamente.</seg>
          <seg id="109">Le specie di tenie (uova e stadi adulti) sono state determinate con tecniche di biologia molecolare.</seg>
          <seg id="110">Tra i quattro sciacalli testati per i parassiti, sono state rilevate uova di anchilostoma in un animale, vermi adulti e uova di Echinococcus multilocularis in un altro, e nessun parassita è stato trovato nell’ultimo.</seg>
          <seg id="111">Nell’ultimo caso, uova di E. multilocularis, così come uova di Toxocara canis e sporocisti di Sarcocystis sp. sono state rilevati nel contenuto intestinale mentre le larve di Trichinella britovi sono state rilevate nei campioni di muscolo.</seg>
          <seg id="112">Il programma di sorveglianza sanitaria dei carnivori protetti in Svizzera ha quindi aggiunto lo sciacallo dorato alla lista degli ospiti dei parassiti zoonotici endemici E. multilocularis e T. britovi.</seg>
          <seg id="113">Cacciatori, agricoltori e altri che possono entrare in contatto con lo sciacallo dorato dovrebbero essere consapevoli del rischio sanitario associato e maneggiare con cura feci e carcasse.</seg>
          <seg id="114">Le cellule immunitarie nel microambiente tumorale rilasciano chemochine e citochine che determinano il fenotipo immunitario del tumore e svolgono un ruolo importante nella prognosi.</seg>
          <seg id="115">Il presente studio valuta i livelli di espressione genica di IL-21 e IL-32 e le loro relazioni con i parametri cl inicopatologici nel carcinoma del colonretto.</seg>
          <seg id="116">I campioni sono stati ottenuti da tessuti normali e tumorali.</seg>
          <seg id="117">Dopo l’isolamento dell’RNA, sono stati misurati i livelli di espressione genica di IL-21 e IL-32.</seg>
          <seg id="118">L’immunoistochimica è stata eseguita anche per le celle CD4 +, CD8 + e NK per misurare la densità cellulare.</seg>
          <seg id="119">Sono state studiate le relazioni tra livelli di espressione, densità e differenziazione delle cellule immunitarie, stadio, presenza di invasione vascolare, perineurale e metastasi dei linfonodi (MLN).</seg>
          <seg id="120">È stato riscontrato che i livelli di IL-21 sono diminuiti nel 50% dei pazienti.</seg>
          <seg id="121">Anche i livelli di IL-32 sono stati aumentati con lo stadio, ma è stato significativamente ridotto con l’aumento del numero di MLN.</seg>
          <seg id="122">D’altra parte, i livelli di espressione di IL-21 sono aumentati significativamente con la presenza di invasione vascolare.</seg>
          <seg id="123">La densità di CD4 + è stata ridotta con un aumento dello stadio T, invasione vascolare mentre la densità di CD8 + è diminuita solo con l’invasione vascolare.</seg>
          <seg id="124">A seguito della riduzione dei livelli di esposizione a benzene nel corso degli ultimi decenni, il rischio cancerogeno degli addetti al rifornimento di carburante rappresenta oggi un problema di igiene del lavoro potenzialmente sottovalutato dai datori di lavoro e dagli stessi lavoratori.</seg>
          <seg id="125">I dati di letteratura non consentono peraltro di escludere la possibilità di effetti avversi di natura neoplastica in tale categoria professionale, non essendo possibile definire una dose soglia.</seg>
          <seg id="126">Nel periodo 2016 - 2019, sul territorio della provincia di Bari, è stato condotto da parte dei competenti Organi di Vigilanza un esteso piano mirato di vigilanza atto a verificare il rispetto della normativa in materia di protezione dei lavoratori da agenti cancerogeni presso gli impianti di distribuzione carburante per autotrazione.</seg>
          <seg id="127">Sono stati verificati in particolare gli obblighi in materia di valutazione dei rischi, igiene dei luoghi di lavoro, monitoraggio ambientale, dispositivi di protezione individuali (DPI), sorveglianza sanitaria, monitoraggio biologico, registri di esposizione ad agenti cancerogeni.</seg>
          <seg id="128">Sebbene tali obblighi siano risultati assolti dal punto di vista documentale dalla quasi totalità dei 162 impianti ispezionati nella provincia di Bari, diverse criticità sono state riscontrate nell’approccio al rischio cancerogeno, tra le quali, con maggiore frequenza,la mancanza di idonei locali ad uso spogliatoio con relativi armadietti per gli indumenti, lo scarso impiego di guanti in fase di erogazione carburante, la assenza o incompletezza dei documenti di valutazione del rischio cancerogeno, la mancata o errata esecuzione del monitoraggio biologico.</seg>
          <seg id="129">Gli esiti dei monitoraggi ambientali effettuati dalle aziende confermano che le attuali esposizioni a benzene degli addetti alla distribuzione di carburante sono notevolmente al di sotto dei valori limite fissati dalla normativa italiana.</seg>
          <seg id="130">L’indicatore biologico di esposizione più frequentemente utilizzato è risultato l’acido trans, trans-muconico urinario (TTMA-U).</seg>
          <seg id="131">Al fine di contribuire a ridurre il più possibile i rischi per la salute per gli addetti al rifornimento di carburante, è necessaria da parte dei datori di lavoro, dei lavoratori e dei Medici competenti una maggiore attenzione ai rispettivi obblighi, con interventi correttivi o migliorativi mirati alle attività di valutazione del rischio da agenti cancerogeni, fornitura ed utilizzo dei DPI, progettazione dei luoghi di lavoro, sorveglianza sanitaria e monitoraggio biologico.</seg>
          <seg id="132">Si conferma inoltre lo scarso valore del TTMA-U di fine turno quale indicatore biologico di esposizione a benzene in caso di bassi livelli espositivi.</seg>
          <seg id="133">L’ileo da calcoli biliari   una malattia rara nella pratica chirurgica di emergenza con diagnosi solitamente difficili e generalmente solo realizzata durante l’intervento chirurgico.</seg>
          <seg id="134">Gli approcci attuali sono: enterolitotomia, colecistectomia e riparazione di fistole (intervento chirurgico in un’unica fase), enterolitotomia con colecistectomia eseguita successivamente (intervento chirurgico in due fasi) e solo enterolitotomia (procedura chirurgica pi  segnalata).</seg>
          <seg id="135">I dati clinici, operativi e di follow-up su 14 pazienti consecutivi trattati nella nostra clinica per ileo da calcoli biliari sono stati rivisti retrospettivamente.</seg>
          <seg id="136">L’ileo da calcoli biliari   stato registrato nello 0,06% di tutte le operazioni per litiasi biliare e nell’1% di tutte le occlusioni enteriche: 11 donne e un uomo, con un’et  media di 77,3 (range 67-100) anni.</seg>
          <seg id="137">Si   registrato un ritardo medio di 3,16 giorni tra insorgenza dei sintomi e ricovero.</seg>
          <seg id="138">La laparotomia urgente ha confermato l’ostruzione di calcoli biliari e una fistola colecisto-duodenale in 13 casi, o una fistola colecisto-colonica (1 caso).</seg>
          <seg id="139">Abbiamo eseguito un intervento chirurgico in una fase in 4 casi, la sola enterolitotomia in 8 casi (un caso operato inizialmente in un altro servizio chirurgico), procedura di Hartman, colecistectomia e riparazione della fistola in un caso e un’evacuazione spontanea del calcoli biliari con colecistectomia e riparazione della fistola successivamente in un altro caso.</seg>
          <seg id="140">Abbiamo registrato 2 decessi in pazienti con comorbilit  multiple in cui   stata eseguita solo enterolitotomia e con 1 e 2 reinterventi, rispettivamente.</seg>
          <seg id="141">La degenza postoperatoria   stata di 9,4 giorni per i casi con enterolitotomia semplice e 18,6 giorni per i casi con trattamento radicale.</seg>
          <seg id="142">Non abbiamo registrato alcuna ricorrenza.</seg>
          <seg id="143">Sebbene raramente riscontrati nella pratica chirurgica, i calcoli ileali dovrebbero essere individuati nella diagnosi differenziale di ostruzione intestinale in pazienti con una storia pregressa di malattia biliare, sindrome occlusiva, pneumobilia e possibilmente calcoli biliari ectopici.</seg>
          <seg id="144">Nel nostro studio abbiamo esaminato 75 pazienti trattati per carcinoma del retto nel periodo dal 1 gennaio 2011 al 31 dicembre 2014.</seg>
          <seg id="145">Di questi 75 casi abbiamo considerato 36 casi stadiati con RMN , Abbiamo confrontato la stadiazione ottenuta con lo studi oRMN con quella evidenziatasi dallo studio istologico.</seg>
          <seg id="146">La correlazione tra le due stadiazioni TNM   stata ulteriormente analizzata in base all’esecuzione o meno di trattamento neoadiuvante.</seg>
          <seg id="147">Abbiamo, infine, analizzato i valori sierici di marcatori tumorali di CEA, Ca 19.9, AFP correlandoli alla stadiazione.</seg>
          <seg id="148">I dati hanno dimostrato una correlazione statistiacmente significativa per il T specialmente nella popolazione che non aveva eseguito terapia neoadiuvante.</seg>
          <seg id="149">Per il parametro N non abbiamo evidenziato correlazioni statisticamente significative; nessuno dei marcatori tumorali presentava un correlazione con lo stadio di malattia.</seg>
          <seg id="150">Analizzano ulteriormente nei pazienti i marcatori tumorali positivi abbiamo associato il seguente score: 0 ( assenza di marcatori positivi),1 (solo un marcatore positivo), 2(due marcatori positivi),3 /tre marcatori positivi).</seg>
          <seg id="151">In presenza di tre marcatpori positivi abbiamo trovato una correlazione statisticamente significativa con N+ in base all’esame istologico.</seg>
          <seg id="152">La conclusione   che la RMN   efficace nella valutazione del T. Per stabilire il coinvolgimento linfonodale necessitiamo di ulteriori parametri.</seg>
          <seg id="153">In questo studio, abbiamo indagato il ruolo dei parametri PET/CT 18F-FDG basati sul volume, i livelli di CA19- 9 e i parametri emocromocitometrici completi nella previsione di sopravvivenza in pazienti con adenocarcinoma duttale pancreatico non operabile e/o metastatico.</seg>
          <seg id="154">La casistica si riferisce a 57 pazienti affetti da cancro del pancreas che sono stati seguiti presso l’Università di Scienze della Salute Gazi Yasargil Training and Research Hospital tra gennaio 2017 e giugno 2020. Si tratta di pazienti o inoperabili perché non resecabili o con metastasi oppure che hanno rifiutato il trattamento chirurgico e/o la radioterapia, e sono stati trattati con chemioterapia.</seg>
          <seg id="155">Le immagini PET/TC 18F-FDG dei pazienti sono state valutate e sono stati confrontati i parametri del volume metabolico tumorale (MTV) e della glicolisi totale delle lesioni (TLG) calcolati con i livelli di CA19-9 e con i parametri emocromocitometrici completi.</seg>
          <seg id="156">I pazienti sono stati valutati in due gruppi come sopravvissuti e non sopravvissuti.</seg>
          <seg id="157">L’analisi di regressione multivariata di Cox ha rivelato che TLG superiore a 46 g / ml.cm3, MTV superiore a 11,02 cm3 (OR 0.987, IC 95% 0.976- 0.999, p: 0.029 e OR 0.246, IC 95% 0.089-0.685, p: 0.007, rispettivamente) e MPV elevato (OR: 0,785, IC 95% 0,574-0,976, p: 0,042) erano fattori prognostici indipendenti per la previsione della mortalità.</seg>
          <seg id="158">Nel presente studio sono stati valutati i dati raccolti in dieci aziende durante la castrazione dei suinetti effettuata sotto anestesia per via inalatoria con isoflurano in 202 suinetti maschi di età tra i tre e gli undici giorni e con un peso tra 1 e 4,7 kg.</seg>
          <seg id="159">Lo scopo di questo studio era di confrontare i dispositivi per anestesia PorcAnest®, Pignap® e Pigsleeper® usati in Svizzera e di analizzare i livelli di isoflurano, anidride carbonica e ossigeno, nonché il loro significato per la qualità dell’anestesia.</seg>
          <seg id="160">Inoltre, il livello di stress preoperatorio e i movimenti difensivi sono stati valutati durante l’incisione della pelle e la dissezione dei cordoni spermatici.</seg>
          <seg id="161">I livelli di isoflurano, CO2 e O2 sono stati registrati nei gas inspirati ed espirati a 30, 60, 75 e 90 secondi dopo l’inizio dell’anestesia, con l’aiuto di un tubo di campionamento posto vicino alle narici.</seg>
          <seg id="162">I movimenti verso le incisioni cutanee e la dissezione dei cordoni spermatici sono stati osservati rispettivamente nel 32% e nel 37% dei casi.</seg>
          <seg id="163">Più bassi erano i livelli misurati di isoflurano inspiratorio ed espiratorio (FIIso e ETIso) più alti erano i valori dei movimenti.</seg>
          <seg id="164">Nei dispositivi per anestesia che utilizzano l’aria ambiente come gas di trasporto per l’isoflurano, sono stati misurati livelli di ossigeno inspiratorio significativamente più bassi (FIO2 tra 12 e 21 vol%) rispetto a quelli che utilizzano ossigeno medico (FIO2 tra 21 e</seg>
          <seg id="165">I risultati indicano che vi è un potenziale di miglioramento per quanto riguarda la profondità dell’anestesia durante la castrazione dei suinetti sotto anestesia per inalazione con isoflurano e che i valori misurati di isoflurano, anidride carbonica e ossigeno variano notevolmente con i diversi dispositivi per anestesia PorcAnest®, Pignap® e Pigsleeper®.</seg>
          <seg id="166">Queste fluttuazioni potrebbero essere identificate e limitate grazie a una manutenzione professionale annuale e/o con l’installazione di un misuratore di isoflurano.</seg>
          <seg id="167">Inoltre, il passaggio all’ossigeno medico sembra essere indicato per tutti i tipi di dispositivi.</seg>
          <seg id="168">I dispositivi di anestesia devono venire ottimizzati al più presto in consultazione con i produttori, e i proprietari degli animali devono ricevere una formazione e devono venire sensibilizzati per garantire una castrazione senza dolore.</seg>
          <seg id="169">In questo rapporto vi presentiamo il raro caso di un tumore periferico della guaina del nervo ulnare sinistro in un cane Rottweiler femmina di due anni.</seg>
          <seg id="170">Discutiamo i risultati clinici e diagnostici e le sfide legate alla diagnosi.</seg>
          <seg id="171">Il cane è stato trattato con successo con una neurectomia parziale.</seg>
          <seg id="172">Dopo l'intervento, a lungo termine il cane non ha più mostrato alcun dolore o zoppia.</seg>
          <seg id="173">La simulazione ad alta fedeltà può essere definita come una tecnica per affinare specifiche prestazioni umane in un ambiente protetto e, grazie all'innovazione delle tecnologie simulative è stato possibile ottenere prestazioni sempre più realistiche.</seg>
          <seg id="174">Lo scopo di questo studio è quello di mappare e descrivere gli effetti della simulazione ad alta fedeltà nella formazione universitaria infermieristica sulle abilità tecniche e non tecniche degli studenti in un contesto di emergenza/area critica.</seg>
          <seg id="175">La metodologia di revisione scelta è stata una scoping review all’interno dei più importanti database di interesse biomedico: MEDLINE, Scopus, CINAHL, PsycINFO, Academic Search Index, Science Citation Index and ERIC.</seg>
          <seg id="176">Sono stati selezionati 530 articoli.</seg>
          <seg id="177">Di questi, 21 hanno soddisfatto I criteri di inclusione e sono stati sottoposti al processo di revisione.</seg>
          <seg id="178">I partecipanti che hanno ricevuto l'intervento hanno dimostrato abilità migliori rispetto al gruppo di controllo quando sottoposti ad una simulazione basata su scenari realistici.</seg>
          <seg id="179">Gli articoli selezionati, inoltre, possono essere suddivisi in due categorie: quelli che si concentrano essenzialmente sulle non-technical skills e quelli che studiano solo le technical skills.</seg>
          <seg id="180">I risultati suggeriscono che l’HFS (High-Fidelity Simulation) dovrebbe includere feedback, briefing e debriefing degli scenari; dovrebbe essere applicato in ogni area della formazione infermieristica; l'autoefficacia, la fiducia e le conoscenze dello studente sono principi chiave da considerare quando si vuole misurare l'effetto di un ambiente di simulazione.</seg>
          <seg id="181">Lo scopo di questo studio   di confrontare l’efficacia oncologica della gastrectomia totale laparoscopica (LTG) rispetto alla gastrectomia totale ad addome aperto (OTG) per il cancro gastrico e di fornire le nostre esperienze in merito a questo intervento chirurgico.</seg>
          <seg id="182">Sono stati inclusi in questo studio un totale di 107 pazienti sottoposti a gastrectomia curativa totale per adenocarcinoma gastrico tra settembre 2015 e settembre 2018, e ne sono state valutate le caratteristiche demografiche, i tempi operatori, i risultati istopatologici, la morbilit  postoperatoria e i risultati di mortalit  dei pazienti.</seg>
          <seg id="183">La chirurgia ad addome aperto ha riguardato 89 pazienti e quella laparoscopica 18 pazienti.</seg>
          <seg id="184">Et  media in OTG 59,4 anni; et  media in LTG 57,3 anni.</seg>
          <seg id="185">Il numero medio di linfonodi raccolti   stato di 30,5   14,6 in OTG e 33,0   10,1 in LTG.</seg>
          <seg id="186">Il numero di linfonodi metastatici raccolti   stato 7,4   10,5 in OTG e 10,0   11,8 in LTG (p = 0,366) senza alcuna differenza statistica tra i due gruppi.</seg>
          <seg id="187">Il tempo di ripresa dell’alimentazione orale, e l’incidenza di deiscenza anastomotica e di mortalit  postoperatoria   risultata simile in entrambi i gruppi.</seg>
          <seg id="188">La durata dell’intervento e la durata della degenza ospedaliera sono risultate significativamente pi  elevate nella LTG.</seg>
          <seg id="189">La durata della sopravvivenza postoperatoria   stata simile in entrambe le procedure. CONCLUSIONE: la gastrectomia totale laparoscopica per carcinoma gastrico   una procedura oncologicamente sicura ma ha avuto un tempo di intervento pi  lungo e una degenza ospedaliera pi  lunga.</seg>
          <seg id="190">Il trapianto di fegato   considerato l’ultima speranza di trattamento per l’insufficienza epatica irreversibile causata da diverse lesioni diffuse e/o occupanti spazio di questo organo.</seg>
          <seg id="191">La rigorosa limitazione degli organi donatori prevede lo sviluppo di approcci alternativi per la risoluzione di questo problema.</seg>
          <seg id="192">La revisione della letteratura presentata e la nostra esperienza hanno lo scopo di discutere gli aspetti moderni della gestione di diverse patologie epatiche che causano insufficienza epatica al fine di creare tessuti e / o organi funzionali ausiliari, basati sul bioingegnere e innovativi interventi chirurgici che consentano di condurre le operazioni in casi che erano stati considerati inoperabili.</seg>
          <seg id="193">Lo Strongyloides stercoralis è un nematode presente a livello mondiale che infetta i canidi e i primati (compreso l’uomo) ed è responsabile di una malattia zoonotica altamente sottovalutata.</seg>
          <seg id="194">In questo studio presentiamo 18 casi con 20 cani affetti da S. stercoralis diagnosticati in Svizzera tra il 2010 e il 2020.</seg>
          <seg id="195">Il test di Baermann è risultato positivo alle larve di S. stercoralis in 10, sospetto in 4, negativo in uno e non è stato eseguito in 2 cani.</seg>
          <seg id="196">In 3 cani l'infezione è stata identificata solo durante la necroscopia, tramite istologia o via gli strisci fecali o mucosali del tessuto intestinale.</seg>
          <seg id="197">La conferma nei cani sospetti, sezionati e negativi al test di Baermann è avvenuta tramite analisi genetiche.</seg>
          <seg id="198">Dodici cani erano stati importati dall’Europa orientale (n=4), dal bacino mediterraneo (n=5) o dalla Germania (n=3) ed erano di età compresa tra le 7 settimane e i 9,5 mesi.</seg>
          <seg id="199">Pure i cani presumibilmente nati in Svizzera erano di età inferiore a un anno (eccetto due dell'età di 15 mesi e di 14 anni).</seg>
          <seg id="200">Tredici cani erano maschi e 6 erano femmine (uno sconosciuto).</seg>
          <seg id="201">Le razze più rappresentate erano Chihuahua (n=5), Bulldog francese (n=4) e volpino di Pomerania (n=3).</seg>
          <seg id="202">Il segno clinico e il motivo della visita più frequente era la diarrea, presente in 11/20 animali.</seg>
          <seg id="203">Seguivano quindi sintomi gastrointestinali come vomito, anorressia/iporessia, adipsia, disidratazione, addome teso e tenesmo.</seg>
          <seg id="204">I sintomi respiratori erano al secondo posto in frequenza, con tosse in 7/20 animali, tachipnea/dispnea in 5, e starnuti (inversi) in 3 cani.</seg>
          <seg id="205">Il trattamento somministrato di 50 mg/kg PC di fenbendazolo p.o.</seg>
          <seg id="206">per 5 giorni ha avuto successo in 4 casi che hanno subito un esame di controllo dopo 3–6 settimane. Il prolungamento del trattamento fino a 21 giorni è risultato anch’esso efficace.</seg>
          <seg id="207">I protocolli con ivermectina descritti nella letteratura, come per esempio 0,8 mg/kg PC s.c.</seg>
          <seg id="208">oppure 0,5 mg/kg PC i.m.</seg>
          <seg id="209">ripetuti dopo 2 settimane sono , stati efficaci in base ai controlli effettuati dopo 3–10 settimane.</seg>
          <seg id="210">Le infezioni da Strongyloides stercoralis sono rilevanti a livello clinico, potenzialmente zoonotiche e devono essere incluse nelle diagnosi differenziali nel caso di disturbi gastrointestinali e respiratori specialmente nei cani giovani e importati.</seg>
          <seg id="211">Si è quantificato che una quota superiore al 50% delle ICA risulta essere prevenibile attraverso l’adozione di efficaci misure di controllo e prevenzione, una tra queste risulta essere l’implementazione di un sistema di Infection Control Link Nurse (ICLN) all’interno delle strutture sanitarie.</seg>
          <seg id="212">È stata impiegata la metodologia PICO per comporre il quesito di ricerca e il Prisma Flow Diagram per il processo di selezione.</seg>
          <seg id="213">Risultati: Sono stati selezionati 4 studi che affrontano i seguenti principali argomenti: selezione del personale adatto al ruolo, profilo personale, percorso di formazione, le attività proprie e i fattori che influenzano i ICLN.</seg>
          <seg id="214">Il ruolo dell’aumento del tono dello sfintere anale interno nella patogenesi delle ragadi anali croniche (CAF) è a tutt’oggi dibattuto.</seg>
          <seg id="215">Introduzione.</seg>
          <seg id="216">I lavoratori esposti a rischi lavorativi per l’apparato oculo-visivo sono obbligatoriamente sottoposti a sorveglianza sanitaria che include tra gli accertamenti la visita oculistica.</seg>
          <seg id="217">Obiettivo.</seg>
          <seg id="218">Valutare la prevalenza delle patologie oculari tra i dipendenti dell’Ateneo e analizzare l’associazione tra fattori socio-demografici e le patologie tramite l’analisi dei dati informatizzati.</seg>
          <seg id="219">Metodi.</seg>
          <seg id="220">È stato condotto uno studio cross-sectional sui dati raccolti in una cartella clinica elettronica.</seg>
          <seg id="221">È stata effettuata un’analisi univariata e successivamente una regressione logistica per verificare l’associazione tra le patologie oculari e le variabili socio-demografiche come genere ed età.</seg>
          <seg id="222">Questo studio è stato effettuato utilizzando un database di cartelle oculistiche informatizzate di un Ateneo romano, riferite al periodo 2017-2018.</seg>
          <seg id="223">Risultati.</seg>
          <seg id="224">Il campione dello studio è di 4503 dipendenti, 44,86% uomini 55.13 % donne.</seg>
          <seg id="225">L’età media è risultata pari a 44,53 anni.</seg>
          <seg id="226">Le alterazioni oculo-visive più frequenti nei lavoratori dell’Ateneo risultano essere quelle rifrattive: miopia (53,87%), astigmatismo (37,95%), presbiopia (34,06%), ipermetropia (14,25%).</seg>
          <seg id="227">L’analisi multivariata mostra che l’incremento dell’età è associato ad un aumento del rischio con tutte le variabili di esito, eccezione fatta per la miopia (OR = 0.98; IC 95%: 0.97 - 0.98).</seg>
          <seg id="228">Il sesso femminile è associato ad un minore rischio di astigmatismo (OR= 0.83; C 95%: 0.73 - 0.94), cheratocono (OR = 0.22; IC 95%: 0.09 - 0.54) e discromatopsia (OR = 0.08; IC 95%: 0.02 - 0.34).</seg>
          <seg id="229">Conclusioni.</seg>
          <seg id="230">Considerando il numero elevato dei lavoratori coinvolti nello studio, la frequenza di esposizione ai rischi lavorativi e il fatto che alcune categorie di lavoratori siano esposte a più fattori di rischio contemporaneamente, si può concludere che la sorveglianza sanitaria possa essere un utile strumento di monitoraggio e controllo delle patologie oculari nei lavoratori a rischio.</seg>
          <seg id="231">Il Disability Management (DM) nasce per migliorare la salute dei lavoratori ed ottimizzare il ritorno al lavoro per le persone con disabilità.</seg>
          <seg id="232">Obiettivi.</seg>
          <seg id="233">Eseguire una revisione delle revisioni presenti in letteratura sull’uso del Disability Management in contesti internazionali e sulle strategie adottate circa il ritorno al lavoro.</seg>
          <seg id="234">Metodi.</seg>
          <seg id="235">La revisione è stata svolta consultando le banche dati Pubmed e Scopus dal 1994 fino a Gennaio 2021, secondo le linee guida PRISMA.</seg>
          <seg id="236">Gli studi eleggibili sono stati selezionati attraverso un approccio multistep (valutazione del titolo, abstract e full-text).</seg>
          <seg id="237">Le revisioni sistematiche sono state valutate con la scala AMSTAR, quelle narrative con la scala INSA.</seg>
          <seg id="238">Risultati.</seg>
          <seg id="239">In seguito alla rimozione dei duplicati e degli articoli senza full text disponibile oppure non pertinenti, sono state incluse 51 revisioni, 17 sistematiche e 34 narrative.</seg>
          <seg id="240">Gli studi presi in esame riguardano attività di ricerca in materia di DM condotte prevalentemente negli Stati Uniti, in Canada e in Gran Bretagna.</seg>
          <seg id="241">Dall’analisi di tali revisioni sono emersi dieci argomenti principali, tra i quali i più frequenti sono stati: le possibili soluzioni da adottare in caso di lavoratori con Patologie Muscolo-Scheletriche (nel 50% degli studi) e gli aspetti legati alle problematiche di Salute Mentale e Stress (nel 41.2%).</seg>
          <seg id="242">La qualità delle revisioni incluse è prevalentemente di ottimo livello.</seg>
          <seg id="243">Discussione.</seg>
          <seg id="244">La revisione svolta ha mostrato che l’attività di ricerca in materia di DM in contesti internazionali è prevalente nel mondo anglosassone.</seg>
          <seg id="245">Questa revisione può fornire molti spunti di riflessione per una piena applicazione del DM a livello nazionale.</seg>
          <seg id="246">Obiettivo dello studio   descrivere l’incidenza, le caratteristiche radiologiche e anatomo-patologiche degli incidentalomi pancreatici.</seg>
          <seg id="247">Nell’articolo, Inoltre, sono discusse le indicazioni chirurgiche di queste lesioni in base alla loro natura e localizzazione.</seg>
          <seg id="248">Le lesioni pancreatiche incidentali sono sempre pi  frequentemente diagnosticate grazie alla larga diffusione di tecniche radiologiche di elevate qualit .</seg>
          <seg id="249">Gli incidentalomi pancreatici possono essere cistici o solidi, benigni o maligni, coprendo un ampio spettro di variet  istologiche.</seg>
          <seg id="250">Le lesioni cistiche sono pi  frequentemente di natura benigna o pre-maligna.</seg>
          <seg id="251">L’asportazione chirurgica deve essere riservata solo in caso di variazioni sospette in senso degenerativo al follow-up oppure per le masse cistiche di larghe dimensioni (&gt;3 cm).</seg>
          <seg id="252">Tra gli incidentalomi pancreatici solidi l’adenocarcinoma duttale   la neoplasia pi  frequentemente diagnosticata, seguita per frequenza dei tumori neuroendocrini.</seg>
          <seg id="253">Il trattamento chirurgico dipende dalla localizzazione dell’incidentaloma: la duodenocefalopancreasectomia dovrebbe essere eseguita per le lesioni a carico della testa, mentre la pancreasectomia distale   indicata per quelle del corpo e della coda.</seg>
          <seg id="254">La chirurgia del pancreas   delicata e tuttora gravata da serie complicazioni.</seg>
          <seg id="255">Lo scopo di questo studio era di testare un metodo per determinare la larghezza della gabbia per l’avanzamento della tuberosità tibiale (TTA) durante un esame radiologico preoperatorio senza dover estendere l’articolazione del ginocchio.</seg>
          <seg id="256">Le dimensioni della gabbia TTA sono state determinate con quattro metodi diversi utilizzando radiografie in direzione medio-laterale su articolazioni del ginocchio completamente estese in cani (n = 43) con e senza malattia del legamento crociato craniale. I metodi utilizzati sono: metodo Parallel Shift (PS), metodo Common Tangent (CT), metodo «2,1» (dimensione della gabbia = 2,1 × lunghezza del piatto tibiale – larghezza della tuberosità tibiale) e metodo Margo cranialis (MC) (dimensione della gabbia = lunghezza del MC/6*1,75).</seg>
          <seg id="257">I due nuovi metodi, «2,1» e MC, sono stati confrontati con i metodi già esistenti CT e PS.</seg>
          <seg id="258">Il coefficiente di correlazione interclasse ha mostrato un’eccellente concordanza del metodo CT e PS rispetto al metodo «2,1» e una buona concordanza rispetto al metodo MC.</seg>
          <seg id="259">In conclusione, la dimensione della gabbia TTA dell’anatomia tibiale può essere determinata dalle sole radiografie senza la necessità di estendere completamente l’articolazione del ginocchio.</seg>
          <seg id="260">Sulla base dei risultati, si raccomandano due diversi metodi di misurazione delle dimensioni della gabbia per aumentare l’accuratezza diagnostica e prevenire l’inserimento di gabbie non ottimali.</seg>
          <seg id="261">I punteggi del dolore postoperatorio sono stati valutati il ™ primo giorno dopo la riparazione utilizzando la scala analogica visiva (VAS) e sono state registrate la recidiva dell’ernia, i tempi di intervento, i tempi di ritorno al lavoro e le complicanze postoperatorie precoci e tardive.</seg>
          <seg id="262">Tutti i pazienti erano negativi per ASA preoperatoriamente.</seg>
          <seg id="263">ASA sono stati rilevati in due pazienti nel gruppo postchirurgico LHR.</seg>
          <seg id="264">Il punteggio VAS dei pazienti nel gruppo di riparazione TEP era significativamente inferiore a quello del gruppo LHR (mediana: 4,0 vs 6,0) (p &lt;0,001).</seg>
          <seg id="265">Il tempo medio di intervento nel gruppo di riparazione dell’ernia TEP (50 min) era significativamente pi  lungo di quello del gruppo LHR (40 min) (40,0) (p &lt;0,011).</seg>
          <seg id="266">Il ritorno mediano al tempo di lavoro nel gruppo di riparazione dell’ernia TEP (7 giorni)   stato significativamente inferiore a quello del gruppo LHR (15 giorni) (p &lt;0,001).</seg>
          <seg id="267">Non c’era alcuna differenza statisticamente significativa tra i due metodi in termini di ASA, recidiva o complicanze postoperatorie (p&gt; 0,05).</seg>
          <seg id="268">I sanitari del Servizio 118 sono spesso i primi a giungere in situazioni poi rivelatesi delle scene del crimine.</seg>
          <seg id="269">Ne derivano dunque molteplici responsabilità, sussistendo l’onere di soccorrere eventuali soggetti coinvolti conservando il più possibile lo stato dei luoghi, salvaguardando al contempo se stessi.</seg>
          <seg id="270">I predetti sono tuttavia, di sovente, scevri da una qualsivoglia formazione forense con conseguente rischio di alterazione dell’area e/o di perdita di informazioni fondamentali ai fini della prosecuzione delle indagini.</seg>
          <seg id="271">Lo scopo del presente studio, nato dalla collaborazione interdisciplinare tra le scienze infermieristiche e forensi, è proprio quello di garantire il corretto approccio da parte dei professionisti dell'emergenza alla Scena del Crimine; alla luce dei dati disponibili sulle strategie d'intervento, si fornisce quindi una scheda di rilevazione dati il cui non immediato reporting ne comporterebbe inevitabilmente la perdita.</seg>
          <seg id="272">Trattasi di uno strumento dunque non destinato ai medici legali, già ampiamente formati in tale ambito e già dotati di raffinate schede di rilevazione, bensì di uno strumento di facile utilizzo e di appannaggio dei “non addetti ai lavori” che possa consentire ai sanitari dell’emergenza di non disperdere elementi cruciali che saranno poi forniti agli organi investigativi e di conseguenza ai professionisti nominati consulenti o periti.</seg>
          <seg id="273">Il metodo di lavoro ha previsto la ricerca in Letteratura di strumenti operativi già esistenti ed una revisione bibliografica di testi, articoli e protocolli inerenti l'argomento, oltre ad una ricerca a livello nazionale con interrogazione delle Centrali Operative 118 sull’utilizzo della Scheda Report Scena del Crimine.</seg>
          <seg id="274">Una valutazione e gestione accurata del dolore nei pazienti in condizioni critiche con alterazioni cognitive non in grado di comunicare, costituiscono una grande sfida per il personale medico e infermieristico delle Terapie Intensive (TI).</seg>
          <seg id="275">Questo studio vuole valutare l'impatto della scala CCPOT in TI, valutandone gli effetti sulla valutazione e gestione del dolore nei pazienti adulti con lesioni cerebrali.</seg>
          <seg id="276">Questo studio before-after è stato condotto in una terapia intensiva italiana, in cui i dati sono stati raccolti prima (T0) e dopo (T1) l'implementazione dello strumento.</seg>
          <seg id="277">La popolazione di studio era composta da 81 pazienti (35 prima e 46 dopo l'intervento).</seg>
          <seg id="278">L'uso di propofol è diminuito in modo significativo e allo stesso tempo, l'uso della morfina è aumentata in modo significativo (morfina: t(80) = 1,51, p = .02) dopo il nostro intervento.</seg>
          <seg id="279">L'analisi dei dati relativi al sollievo dal dolore e alla prevenzione durante alcune attività di assistenza infermieristica ha rivelato un aumento significativo dell'uso di fentanil citrato e paracetamolo.</seg>
          <seg id="280">La gestione del dolore era in linea con il protocollo, che prevedeva la somministrazione di antidolorifici a pazienti con punteggi CCPOT infermieri a 3 nel 76.8% dei casi.</seg>
          <seg id="281">I risultati supportano fortemente il valore della scala CCPOT nella gestione del dolore dei pazienti in terapia intensiva unitamente alla formazione del personale medico einfermieristico.</seg>
          <seg id="282">Tuttavia, devono essere eseguiti ulteriori studi su campioni di pazienti didimensioni maggiori.</seg>
          <seg id="283">Descrivere la soddisfazione lavorativa (job satisfaction) ed esplorare le motivazioni della richiesta di turnover da parte degli infermieri clinici.</seg>
          <seg id="284">Studio mixed-method condotto presso un’Azienda Ospedaliera di Roma Hub di II livello, su un campionamento di convenienza al personale infermieristico in servizio nelle seguenti tre aree cliniche: medica, chirurgica e d’urgenza/emergenza.</seg>
          <seg id="285">Il campione di 133 infermieri risulta avere una buona job satisfaction (60,9%).</seg>
          <seg id="286">Il 21% si ritiene insoddisfatto e il 18% è incerto sul grado di soddisfazione.</seg>
          <seg id="287">Gli infermieri appartenenti all’aerea urgenza-emergenza sono quelli che mostrano una più alta soddisfazione (43,7%), mentre i più insoddisfatti sono gli appartenenti all’area chirurgica (53,3%).</seg>
          <seg id="288">La fascia di età tra 45-50 anni è disposta al turnover immediato, rispetto agli over 50 che preferisce rimanere nella realtà ove opera.</seg>
          <seg id="289">L’analisi qualitativa ha fatto emergere 7 macroaree.</seg>
          <seg id="290">Gli infermieri riferiscono una ottimale soddisfazione lavorativa, ma molti di loro ritengono necessario un turnover.</seg>
          <seg id="291">I risultati possono avere importanti implicazioni per gli infermieri per contribuire a migliorare gli ambienti di lavoro, al fine di limitare l’intenzione di turnover.</seg>
          <seg id="292">In Italia, i dati dimostrano che circa 1 milione e 404 mila (8,9%) donne hanno subito mobbing e/o ricatti sessuali sul posto di lavoro.</seg>
          <seg id="293">Purtroppo ad oggi, nonostante le numerose sentenze in materia delle Cassazione, manca una legge dedicata, e i vari casi vengono gestiti ricorrendo per analogia alle leggi presenti in materia di stress lavoro-correlato e violenza personale.</seg>
          <seg id="294">Scopo di questo lavoro è quello di inquadrare il fenomeno del mobbing, mettendo in evidenza le problematiche diagnostico-legislative italiane e offrendo una potenziale soluzione.</seg>
          <seg id="295">La fistola colecisto-gastrica è una rara complicanza della calcolosi biliare.</seg>
          <seg id="296">Anche se ben descritta in Letteratura, questa condizione rappresente ancora una fonte di controversi sulla diagnosi ed il trattamento.</seg>
          <seg id="297">Presentiamo il caso di una donna di 35 anni che inaspettatamente ha presentato in corso di colecistectomia laparoscopica una fistola colecisto-gastrica, trattata con successo con la transezione della fistola e colecistectomia con accesso laparotomico.</seg>
          <seg id="298">L’accesso open rimane quello raccomandato per questa rara condizione tuttavia una riparazione laparoscopica viene proposta da diversi autori con sempre maggiore frequenza.</seg>
          <seg id="299">I moscerini Culicoides sono apparsi improvvisamente in Europa come vettori altamente efficienti del virus della malattia della lingua blu nelle epidemie cominciate nel 2006 nei Paesi Bassi.</seg>
          <seg id="300">Essi sono vettori ben conosciuti di altri orbivirus come il virus della peste equina (AHSV) e il virus della malattia emorragica epizootica (EHDV) che non sono endemici in Europa.</seg>
          <seg id="301">Lo scopo di questo studio era di esaminare se i Culicoides presenti in Svizzera a due altitudini (Altopiano svizzero, 650 metri s.l.m. e regione delle Prealpi, 2130 metri s.l.m.) possono agire in quanto vettori per il AHSV e il EHDV (2 ceppi ciascuno).</seg>
          <seg id="302">I moscerini sono stati raccolti in fattorie, nutriti in laboratorio con pasti di sangue contaminato dal virus attraverso una membrana artificiale e incubati per otto giorni a due differenti condizioni di temperatura (22 ± 6 °C oppure 26 ± 6 °C) che riproducevano un giorno estivo o un periodo di grande caldo sull’Altopiano svizzero.</seg>
          <seg id="303">La competenza del vettore è stata determinata dagli omogenati delle teste di moscerino con la RT- qPCR e con l’isolamento del virus.</seg>
          <seg id="304">In generale, più di 15 000 moscerini sono stati esposti a uno qualsiasi dei quattro virus.</seg>
          <seg id="305">Sono state identificate delle infezioni completamente diffuse per tutti e quattro i ceppi virali mediante RT-qPCR in 14 esemplari (6 C. obsoletus, 8 C. scoticus, identificati dalla spettrometria di massa MALDI-TOF), tutti provenienti dall’Altopiano svizzero.</seg>
          <seg id="306">Si sono isolati virus vitali da 8 di questi insetti.</seg>
          <seg id="307">I tassi di diffusione si situavano tra 1–5 %.</seg>
          <seg id="308">Nessuna infezione virale è stata osservata nei moscerini ad alta quota, che appartengono prevalentemente alla specie C. grisescens, e che sono stati studiati solo in condizioni di alta temperatura.</seg>
          <seg id="309">Tuttavia, il modello di regressione logistica multivariabile non ha rilevato nessuna differenza statistica dei tassi di diffusione sulla base dell’origine dei moscerini (altitudine), ceppo del virus o condizioni di temperatura.</seg>
          <seg id="310">Quindi la trasmissione del AHDV e del EHDV è possibile nell’Altipiano svizzero ma improbabile nella regione delle Prealpi a causa della frequenza dei vettori.</seg>
          <seg id="311">Le vie per un’introduzione potenziale del virus includono i movimenti illegali di animali e la dispersione eolica su grandi distanze dei Culicoides infetti.</seg>
          <seg id="312">Questo studio mira a valutare gli effetti del volume corrente basso e della pressione positiva di fine espirazione (PEEP) combinati con la ventilazione a volume garantito di ventilazione controllata (PCV-VG) su una ventilazione polmonare (OLV) in pazienti con polmone distrutto tubercolare (TDL).</seg>
          <seg id="313">Durante OLV, VCV   stato utilizzato nel gruppo C e il volume corrente   stato impostato a 8 ml/kg; PCV-VG   stato somministrato ai pazienti del gruppo P e il volume corrente   stato impostato a 6 ml/kg, seguito da PEEP a 7 cm H2O.</seg>
          <seg id="314">La frequenza respiratoria   stata impostata su 12- 16 volte/min e il rapporto tra inspirazione ed espirazione   stato impostato su 1: 1,5 in entrambi i gruppi con OLV.</seg>
          <seg id="315">A T2, T3 e T4, l'indice di ossigenazione (OI)   aumentato, Qs/Qt   diminuito e la pressione parziale di anidride carbonica arteriosa (paco2)   aumentata nel gruppo P (P &lt;0,05).</seg>
          <seg id="316">La deiscenza anastomotica dopo resezione rettale   una complicanza importante che aumenta i tassi di morbilit  e mortalit .</seg>
          <seg id="317">Un piccolo numero di pazienti con peritonite generalizzata necessita di trattamenti chirurgici radicali.</seg>
          <seg id="318">I pazienti stabili con peritonite locale possono essere trattati in modo conservativo.</seg>
          <seg id="319">Lo scopo di questo studio   valutare gli effetti del trattamento sottovuoto transrettale sulla guarigione delle deiscenze perdite anastomotiche colorettali basse.</seg>
          <seg id="320">Sono state riviste retrospettivamente le cartelle cliniche di quattordici pazienti gestiti in modo conservativo con trattamento sottovuoto transrettale per deiscenze anastomotiche dopo resezione rettale tra settembre 2015 e settembre 2018.</seg>
          <seg id="321">La deiscenza anastomotica   stata documentata e valutata con tomografia computerizzata e rettosigmoidoscopia.</seg>
          <seg id="322">2 pazienti in questo gruppo presentavano una stenosi nel sito anastomotico come complicanza tardiva, e trattata con successo con dilatazioni ripetute.</seg>
          <seg id="323">In 4 pazienti su 14 si   provveduto alla fine alla confezione di una colostomia sigmoidea permanente.</seg>
          <seg id="324">I tumori stromali gastrointestinali si incontrano pi  frequentemente come conseguenza del maggior numero di diagnostica per immagini.</seg>
          <seg id="325">Lo scopo di questo studio   di definire il profilo del paziente, gli esiti istopatologici e terapeutici dei casi sottoposti a trattamento chirurgico per neoplasie gastroenteriche diagnosticate come tumore stromale gastrointestinale.</seg>
          <seg id="326">Si tratta di uno studio retrospettivo eseguito sugli esiti di 32 pazienti di questo tipo operati nel nostro dipartimento di chirurgia generale tra gennaio 2014 e dicembre 2019 sono valutati retrospettivamente dalle cartelle cliniche e dal registro delle cure ospedaliere.</seg>
          <seg id="327">Sul totale dei 32 pazienti, 19 erano uomini (59,4%) e 13 donne (40,6); l’et  media dei pazienti era di 60,2   11,8 anni.</seg>
          <seg id="328">La dimensione media del tumore era di 5,95   3,3 centimetri.</seg>
          <seg id="329">La localizzazione del tumore era principalmente lo stomaco (n = 17) e l’intestino tenue (n = 11).</seg>
          <seg id="330">Metastasi a distanza sono state rilevate in 6 (18,75%) pazienti, quattro dei quali nel fegato e due nel peritoneo e nell’omento.</seg>
          <seg id="331">Nella met  dei casi (n = 16) c’erano linfonodi reattivi e 5 (83,3%) dei pazienti metastatici erano al loro interno.</seg>
          <seg id="332">Il trattamento primario   la chirurgia e i risultati sono promettenti.</seg>
          <seg id="333">I pazienti con linfonodi reattivi devono essere esaminati per la metastasi.</seg>
          <seg id="334">Un tumore localmente avanzato, o un processo infettivo come l’osteomielite, localizzato sulla parete toracica, spesso richiede un’ampia resezione chirurgica a tutto spessore per ottenere margini liberi e bonifica del sito.</seg>
          <seg id="335">Un’equipe chirurgica multidisciplinare pu  fornire abilit  superiori e maggiori competenze, superando difficolt  tecniche altrimenti insormontabili per un singolo specialista.</seg>
          <seg id="336">Solo un approccio multidisciplinare, ottenendo sia la ricostruzione scheletrica che la copertura dei tessuti molli, consente di ripristinare le funzioni della parete toracica e una copertura stabile di polmone e visceri.</seg>
          <seg id="337">Inoltre, in caso di esposizione di pleura o parenchima polmonare,   richiesta una procedura ricostruttiva immediata al fine di ottenere una copertura stabile.</seg>
          <seg id="338">Presentiamo 3 casi clinici complessi, in cui un intervento immediato di chirurgia plastica ricostruttiva ha seguito un’ampia resezione della parete toracica, eseguita combinando reti sintetiche o biologiche con grandi lembi miocutanei.</seg>
          <seg id="339">Una meticolosa pianificazione preoperatoria di ogni fase chirurgica, l’integrazione delle modalit  ricostruttive proprie delle diverse specialit  e la piena collaborazione tra le  quipe chirurgiche rappresentano la spina dorsale di un intervento cos  complesso.</seg>
          <seg id="340">I target da conseguire consistono nel raggiungere margini liberi da malattia e una guarigione rapida, riducendo i tempi di recupero e favorendo un’immediata riabilitazione respiratoria.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">The global sanitary crisis due to covid 19 has had an unprecedent impact on human health and on the global economy creating unexpected challenges on work life.</seg>
          <seg id="2">In Italy in order to limit the velocity of virus transmission, measures aimed towards social distancing were adopted by suspending all non essential working activities, with the recommendation of the maximum use of smart working (DPCM 01 MARCH 2020).</seg>
          <seg id="3">Literature regarding precedent experiences worldwide on the impact of epidemic or pandemic flu viruses on the working enviroment report of a strong presence of correlated work stress.</seg>
          <seg id="4">Objectives.</seg>
          <seg id="5">The study is focalized in identifying the individual stress level correlated to work percieved in workers in the context of the unexpected scenario in adapting to work in a short time period relative to the emergency context.</seg>
          <seg id="6">Materials and Methods.</seg>
          <seg id="7">The workers were invited in answering a questionnaire using a dedicated link.</seg>
          <seg id="8">The questionnaire consisted in a introductive scheme(card) built ad hoc for the study containing information for the socio-demographic variables and work experience.</seg>
          <seg id="9">The Evaluation Rapid Stress scale (VRS) was used for the rating of the subjective stress.</seg>
          <seg id="10">The t Student test was used for the independant samples in the assay for the average scores of the VRS for sex and age.</seg>
          <seg id="11">The ANOVA test was used in order to compare the various scores of the VRS in the three different working modes investigated (work on site, smart working or for both the modalities).</seg>
          <seg id="12">A p0.05 was considered as level of significance.</seg>
          <seg id="13">The statistical assay was conducted with the STATA software packet.</seg>
          <seg id="14">Results.</seg>
          <seg id="15">337 workers answered the questionnaire.</seg>
          <seg id="16">The rating of the VRS scores for sex highlighted significative differences between men and women in the levels of anxiety, depression, somatization and aggression showing higher values in women.</seg>
          <seg id="17">The highest total scores of the VRS questionnaire and those related to the anxiety and somatization dimensions express higher levels of stress levels in response to the emergency situation in workers who carry out their activity in a on-site mode over the age of 40 and in parents.</seg>
          <seg id="18">The comparison with the scores reported between the different working modes was resulted statistically significant.</seg>
          <seg id="19">Conclusions.</seg>
          <seg id="20">The results of our investigation are an expression of the perception of a widespread danger, linked to the threat of contracting the COVID-19 virus, whose mode and speed of transmission is surprising and for which therapy and in definitive treatment is not yet available.</seg>
          <seg id="21">Since ancient times there has been recognition of music's therapeutic powers, inherent in the properties of sound and its effects on human beings at a psychophysical level.</seg>
          <seg id="22">Literature showed the development of therapeutic applications of music in numerous clinical settings.</seg>
          <seg id="23">Music-listening itself can qualify as an effective therapeutic means within clinical contexts.</seg>
          <seg id="24">Numerous studies document the potentialities of this practice.</seg>
          <seg id="25">Whilst, it appears to be difficult to study the phenomenon of music from a scientific point of view, it may be possible to attempt moving music closer to science.</seg>
          <seg id="26">Algorithms are of help in this process.</seg>
          <seg id="27">Only recently has algorithmic music been used within the context of composing music with therapeutic aims helping to create songs for precise therapeutic aims: music characteristics can be altered and re-modelled and, above all, simplified.</seg>
          <seg id="28">It was exactly this intent that recently brought into being an algorithm, Melomics-Health, which composes music with a 'therapeutic' logic.</seg>
          <seg id="29">Melomics-Health allows us to study the effect of specific musical parameters and structures on individuals (including neuro-scientific aspects) with the possibility to correlate effectiveness and efficiency to those precise musical aspects and to re-model the latter based on these findings.</seg>
          <seg id="30">The use of algorithms applied to music as therapy constitutes a new starting point, an attempt to bring art and science closer together, to increase awareness and effectiveness in the use of music in therapeutic contexts; a new perspective integrating art, science and technology in the service of medicine, in clinical work and research.</seg>
          <seg id="31">As part of the national strategy on antibiotic resistance (StAR), a therapy guide for the prudent prescription of antimicrobial agents in animals was developed.</seg>
          <seg id="32">To facilitate its implementation in the veterinary practice, the therapy recommendations contained therein have been translated to the user-friendly decision support AntibioticScout.ch.</seg>
          <seg id="33">In this context, we conducted a non-representative survey to assess the level of awareness as well as usage of this guide and the AntibioticScout.ch decision support.</seg>
          <seg id="34">Based on case studies with typical diseases in dogs, cats and cattle, it was shown that the veterinarians participating in the survey strive to handle antibiotics responsibly and to prescribe them with restraint.</seg>
          <seg id="35">Nevertheless, the survey points to possible improvements in the antibiotic therapy.</seg>
          <seg id="36">In particular, the StAR guidelines or AntibioticScout.ch can be useful to the practicing veterinarians for taking into account all relevant decision criteria in the optimal selection of a suitable antimicrobial agent.</seg>
          <seg id="37">Easy-to-use digital devices to measure climate parameters that can also be used in calf barns have become available commercially in recent years.</seg>
          <seg id="38">Data collected in a prospective cohort study in 43 Swiss veal calf operations were evaluated with regard to validity of measured climate parameters, potential associations of those with barn features, and relationships between values of climate parameters and barn characteristics, respectively, with indicators of calf health.</seg>
          <seg id="39">Furthermore, continuous measurements of temperature and humidity (over a period of 72 hours each) were performed once in summer and once in winter in each farm.</seg>
          <seg id="40">Whether barn parameters and measured barn climate values are associated as significant risk factors with indicators of calf health (antimicrobial use, mortality and daily weight gain) was explored with statistical methods.</seg>
          <seg id="41">Values outside the optimal range were observed for all parameters measured punctually during farm visits and in all seasons.</seg>
          <seg id="42">Values of temperature and humidity outside the optimal range were observed more often by continuous than by punctual measurements.</seg>
          <seg id="43">Relevant correlations were observed neither among the barn climate values measured punctually nor among measured barn climate values and number of calves, barn surface, bedded surface and barn volume.</seg>
          <seg id="44">Farms in lowland regions and high air volume per calf were positively associated with daily weight gain.</seg>
          <seg id="45">None of the measured barn climate parameters was associated with the calf health indicators antimicrobial use, mortality and daily weight gain.</seg>
          <seg id="46">Therefore, climate parameter measurements appear inadequate to predict calf health in veal fattening operations.</seg>
          <seg id="47">Description of strategies for preventing surgical complications in the treatment of laryngeal carcinomas associated with giant thyroid cancer.</seg>
          <seg id="48">For this study, the clinical data of an elderly patient with laryngeal carcinoma associated with a large thyroid tumor, diabetes and hypertension were used.</seg>
          <seg id="49">The patient's tumor was removed with simultaneous surgery performed by the thyroid surgery department and the laryngeal surgery department; the patient was followed for more than 3 years and the scars of tracheal granulation and laryngeal adhesions were removed with repeated laser interventions.</seg>
          <seg id="50">The literature review was carried out on the Wanfang database, on the China How Net database and on the MEDLINE database via Computer.</seg>
          <seg id="51">The final research keywords used for the study were 'squamous cell carcinoma' and 'glottis' or 'larynx' / 'larynx', 'surgery', 'thyroid cancer' and 'simultaneous surgery'.</seg>
          <seg id="52">After completion of the intervention, the nasogastric tube and tracheal cannula were successfully removed, the glottis was successfully reconstituted and oral respiration, phonation and oral feeding were normally resumed.</seg>
          <seg id="53">A 5-year retrospective analysis of ascarid infections (Toxocara canis and Toxascaris leonina) in dogs from southern Italy was performed to update the epidemiological scenario of these parasites and to identify the risk factors which may favour these infections in animals in this study area.</seg>
          <seg id="54">A total of 8,149 dogs, referred to our labs for copromicroscopic analysis using the FLOTAC technique, was considered.</seg>
          <seg id="55">Of the overall dog samples analysed, 9,2 % (95 % CI = 8,6-9,8) resulted positive for T. canis while 0,5 % (95 % CI = 0,4-0,7) resulted positive for T. leonina.</seg>
          <seg id="56">Co-infections with T. canis and T. leonina were found in 0,1 % of dogs (95 % CI = 0,0-0,1).</seg>
          <seg id="57">The results obtained by the FLOTAC and Mini-FLOTAC examinations showed a nearly perfect k agreement (k = 0,99, P &lt; 0,001) between these two techniques.</seg>
          <seg id="58">Chi-square test showed positivity to T. canis and T. leonina significantly (P &lt; 0,001) associated with dogs housed outdoor (i.e., that lived in garden or in kennel).</seg>
          <seg id="59">Moreover, the positivity for T. canis was significantly associated (P &lt; 0,001) also with age (i.e., puppies), as shown by the logistic regression.</seg>
          <seg id="60">Ninety-eight healthcare professionals (49.7%) had a moderate-high risk of emotional exhaustion, 108 (54.8%) ofdepersonalization, and 102 (51.8%) of reduced professional accomplishment.</seg>
          <seg id="61">A high risk of emotional exhaustion, a moderate risk of depersonalization(56.3% vs 32.2%) and a moderate risk for reduced professional accomplishment (60.7% vs 24.2%) were observed among nursing staff.</seg>
          <seg id="62">Primary pancreatic lymphoma (PPL) represents less than 0.5% of all pancreatic neoplasms.</seg>
          <seg id="63">Clinical manifestations are non-specific and diagnosis is delayed in the majority of patients.</seg>
          <seg id="64">Blood-chemical tests did not show anemia and leukocytosis, but showed increased CA19.9, CA125, LDH and beta2- microglobulin.</seg>
          <seg id="65">The patient underwent emergency exploratory laparotomy, that revealed the presence of modest free serohematic effusion from oozing of the pancreatic neoformation.</seg>
          <seg id="66">The local spread of the disease prevented any attempt at surgical resection.</seg>
          <seg id="67">Bleeding was checked with the addition of topical hemostats (Tabotamp®) and biopsy sampling of the pancreatic mass was performed.</seg>
          <seg id="68">A final histological diagnosis of large cell NHL of centro-follicular origin, double expressor for the CMYC and BCL2 protein, was achieved.</seg>
          <seg id="69">The age of the patient, the poor general conditions, the associated pathologies, the locally advanced spread of the disease and the histological aggressiveness, were contraindications to chemo-radiotherapy treatments.</seg>
          <seg id="70">Despite the possibility of providing palliative care, the global requests of patients to be included in assisted suicide and euthanasia pathways have significantly increased in the last 15 years.</seg>
          <seg id="71">According to the law, the discussion on these procedures is still open in many countries, including Italy.</seg>
          <seg id="72">A questionnaire was designed and administered to nurses working in two hospitals in Milan, with the aim of investigating their opinion and working propensity in the context of assisted suicide.</seg>
          <seg id="73">The instrument has undergone a preliminary validation process to in order to asses its psychometric properties.</seg>
          <seg id="74">The opinions of the sample (n=430) were mostly in favor of assisted suicide and euthanasia; however, as regards 'propensity', only a small majority was in favor or very much in favor of working in contexts where the procedures described above were practiced, with increase in undecided and in those against. According to the Italian law in force, anyone participating in assisted suicide or euthanasia procedures would be prosecuted by law; this implies that healthcare professionals do not have direct knowledge of assisted dying procedures and could be an explanation for the large numbers of undecided respondents in the last questions of the questionnaire.</seg>
          <seg id="75">In spite of the limitations of the survey carried out, consisting mainly in the limited sample and in the monocentric design, the opinion of the staff seems to be largely in favor of the patient's freedom of choice; it is likely that similar percentages are justified by a deep-rooted direct experience in a general situation where the assistance that can be provided to the patient is not sufficient.</seg>
          <seg id="76">Positional Obstructive Sleep Apnoea Syndrome (POSAS) is a sub-type of Obstructive Sleep Apnoea Syndrome (OSAS) in which obstructive apnoeas occur mainly in the supine sleeping position.</seg>
          <seg id="77">In clinical practice, information on sleep posture is generally gathered by polysomnographic exam (PSG).</seg>
          <seg id="78">The current trend in positional therapies consists of position trainers which help to avoid the supine position.</seg>
          <seg id="79">The aim of this study is to detect the reliability of different devices on assessing sleeping position, comparing the data with objective evaluation by an infra-red camera.</seg>
          <seg id="80">We compared the positional results of 4 healthy volunteers obtained from a type III PSG and with a neck-worn sleep position trainer (Night Shift - NS).</seg>
          <seg id="81">Data showed that NS is a good tool to assess the position of the trunk, with high rate of agreement with PSG, but in some conditions there are limitations, especially in detecting the real head and neck position and low accordance between NS data and information recorded by infra-red camera.</seg>
          <seg id="82">Our study confirmed that more information about body position during sleep is needed, underling the necessity of developing new technologies that are able to better identify reciprocal body positions.</seg>
          <seg id="83">Bullying in health care setting has a globally prevalence between 1% and 87% and it's in constant increase described by 'WHO' as: 'Bullying is a major public health problem'.</seg>
          <seg id="84">It is defined as a repeated ill-treatment, harmful for the health of one or more individuals by one or more people.</seg>
          <seg id="85">There are different types of behaviours and they vary from verbal abuse, offensive conduct, humiliating and intimidating attitudes. Those attitudes won't help you doing your job.</seg>
          <seg id="86">Different are the outcomes that those actions have on victims: anxiety, sleep disturbances, generalized pain and reduced attention.</seg>
          <seg id="87">A qualitative study was conducted on a sample of healthcare professionals who are active in the Ticino (Switzerland) healthcare context through 18 semi-structured interviews and their thematic analysis.</seg>
          <seg id="88">The results that emerged shows how the problem is also relevant in Ticino`s healthcare contexts, sometimes with different modalities and outcomes, moreover, experiencing these situations during one's working career leads to re-proposing such behaviours, as it is considered a rite of passage.</seg>
          <seg id="89">Low back pain is a deeply felt problem among the world's population, and it causes distress for health care workers, especially in nurses.</seg>
          <seg id="90">Therefore, it is important to investigate the incidence of low back pain in Italian nurses.</seg>
          <seg id="91">Methods.</seg>
          <seg id="92">A search has been conducted on the main international databases, only studies conducted in Italian nurse have been considered.</seg>
          <seg id="93">Results.</seg>
          <seg id="94">Results are various: 13.7% - 20% of annual incidence and 17% - 63.7% of prevalence; working night shifts, insufficient training, frequent patient handling, lack of devices, work department, obesity, age, work-related stress and no physical activity represent a greater risk to incur in low back pain.</seg>
          <seg id="95">Conclusions.</seg>
          <seg id="96">There is a need to improve devices, training and lifestyle to reduce chronic situations.</seg>
          <seg id="97">Selective intraarterial radionuclide therapy (SIRT) with Yttrium-90 (Y-90) resin microspheres has been applied for hepatocellular carcinoma (HCC) lately.</seg>
          <seg id="98">The aim of this study is to present our clinical experience of radiomicrosphere therapy in the treatment of unresectable HCC and determine the proper cases who could benefit from this therapy according to response results yielded by initial staging and control imaging modalities.</seg>
          <seg id="99">Patients with histopathologically confirmed HCC having a life expectancy of ≥3 months; Child A-B, Okuda stage 1-2 and BCLC stage A-B-C classifications were included in the study.</seg>
          <seg id="100">The patients were divided into two groups: Group A consisted of 29 patients who responded to Y-90 therapy (complete response, partial response and stable disease), Group B 5 of non-responders (progressive disease).</seg>
          <seg id="101">Predefined parameters were evaluated for response to SIRT and compared between two groups.</seg>
          <seg id="102">On control imaging tests performed 3 months later, we observed complete response in 19% (n=6), partial response in 44% (n=15), stable disease in 25% (n=8) and progressive diease in 12% (n=5) of the patients.</seg>
          <seg id="103">Mean overall survival (OS) was 19 (median value: 14) months.</seg>
          <seg id="104">The golden jackal (Canis aureus) is a wild canid new to Switzerland. It is an officially monitored species and all deceased individuals are submitted for post-mortem examination to collect baseline health data.</seg>
          <seg id="105">This includes parasitological examinations, with an emphasis on zoonotic, reportable infections, such as those caused by Trichinella spp. or Echinococcus spp.</seg>
          <seg id="106">From 2016 to 2021, five golden jackals originating from four Swiss cantons were submitted for full post-mortem examination.</seg>
          <seg id="107">In one case only organ samples were available, and therefore parasitological examination was not possible.</seg>
          <seg id="108">Parasite stages recovered during necropsy, as well as by routine coproscopical techniques, were morphologically identified.</seg>
          <seg id="109">Taeniid eggs and adult tapeworms were processed for molecular species identification.</seg>
          <seg id="110">Of the four jackals investigated for parasites, hookworm eggs were detected in one animal, both adult worms and eggs of Echinococcus multilocularis were present in another case, and one animal was free of parasites.</seg>
          <seg id="111">Eggs of E. multilocularis as well as eggs of Toxocara canis and sporocysts of Sarcocystis sp. were detected in the intestinal content, and Trichinella britovi larvae were found in the muscle samples of the last case.</seg>
          <seg id="112">The health monitoring programme in place for protected carnivores in Switzerland allowed us to add the golden jackal to the list of hosts for the endemic zoonotic parasites E. multilocularis and T. britovi in this country.</seg>
          <seg id="113">Hunters, farmers, and other persons who could come in contact with golden jackals should be aware of the associated health risk and handle faeces and carcasses with caution.</seg>
          <seg id="114">The immune cells in tumor microenvironment release chemokines and cytokines which determine the immune phenotype of the tumor and play an important role in the prognosis.</seg>
          <seg id="115">Present study evaluates the gene expression levels of IL-21 and IL-32 and their relations to clinicopathologic parameters in colorectal cancer.</seg>
          <seg id="116">Samples were obtained from normal and tumor tissues.</seg>
          <seg id="117">After RNA isolation, IL-21 and IL-32 gene expression levels were measured.</seg>
          <seg id="118">Immunohistochemistry was also carried out for CD4+, CD8+ and NKcells to measure cell density.</seg>
          <seg id="119">The relations between expression levels, immune cell density and differentiation, stage, presence of vascular, perineural invasion and lymph node metastasis(MLN) were investigated.</seg>
          <seg id="120">IL-21 levels were found to be decreased in 50% of the patients.</seg>
          <seg id="121">IL-32 levels were also increased with the stage however, it was decreased significantly with the increased number of the MLN.</seg>
          <seg id="122">On the other hand, expression levels of IL-21 increased significantly with the presence of vascular invasion.</seg>
          <seg id="123">CD4+ density was decreased with increased T-stage, vascular invasion whereas CD8+ density decreased only with the vascular invasion.</seg>
          <seg id="124">Following the reduction in levels of exposure to benzene over the last few decades, the cancer risk of refuelers currently represents an occupational hygiene issue potentially underestimated by employers and workers themselves.</seg>
          <seg id="125">Based on the literature data, the occurrence of adverse effects of neoplastic nature can not actually be excluded in this professional category, since it is not possible to define a threshold dose.</seg>
          <seg id="126">In the period 2016 - 2019, an extensive focused campaign of labour inspections was conducted in the province of Bari by the OSH inspection services of the Health Local Authority in order to verify the compliance with the legislation on the workers' protection from carcinogenic agents at fuel stations.</seg>
          <seg id="127">In particular, the obligations referring risk assessment, workplace hygiene, environmental monitoring, personal protective equipment (PPE), health surveillance, biological monitoring and recording of exposure to carcinogens were verified.</seg>
          <seg id="128">Although these obligations were documentarily fulfilled by almost all the 162 plants inspected in the province of Bari, several critical issues were found in the approach to carcinogenic risk, including, more frequently, the lack of suitable changing rooms with relative lockers for clothing, the scarce use of gloves when dispensing fuel, the absence or incompleteness of the carcinogenic risk assessment documents, the failed or incorrect execution of biological monitoring.</seg>
          <seg id="129">Data of the environmental monitoring carried out by the companies confirm that the current exposures to benzene of fuel distributors are considerably below the limit values set by the Italian legislation.</seg>
          <seg id="130">The most frequently used biological exposure indicator was trans, trans-muconic urinary acid (TTMA-U).</seg>
          <seg id="131">In order to reduce as much as possible the health risks for refuelers, it is needed that employers, workers and occupational physicians pay more attention to their respective duties, ensuring corrective or ameliorative interventions focused on assessment of the risk of carcinogens, supply and use of PPE, design of workplaces, health surveillance and biological monitoring of workers.</seg>
          <seg id="132">The poor value of the end-of-shift TTMA-U as a biological indicator of exposure to low-dose benzene is also confirmed.</seg>
          <seg id="133">Gallstone ileus is a rare disorder in emergency surgical practice with diagnosis usually difficult and only achieved at surgery.</seg>
          <seg id="134">The current approaches are: enterolithotomy, cholecystectomy and fistula repair (one-stage surgery), enterolithotomy with cholecystectomy performed later (two-stage surgery) and only enterolithotomy (most reported surgical procedure).</seg>
          <seg id="135">The clinical, operative and follow-up data on 14 consecutive patients treated in our clinic for gallstone ileus was retrospectively reviewed.</seg>
          <seg id="136">Gallstone ileus was recorded in 0.06% of all operations for biliary lithiasis and 1% of all enteric occlusions. There were 11 women and one men, with a mean age of 77.3 (range 67-100) years.</seg>
          <seg id="137">There was a mean delay of 3.16 days for onset of symptoms to admission.</seg>
          <seg id="138">Urgent laparotomy confirmed gallstone obstruction and a cholecysto-duodenal fistula (13 cases) or cholecysto-colonic fistula (1 case).</seg>
          <seg id="139">We performed one stage surgery in 4 cases, enterolithotomy alone in 8 cases (one case operated initially in another surgical service), Hartman procedure, cholecystectomy and fistula repair in one case and a spontaneous evacuation of the gallstone with cholecystectomy and fistula repair later in another case.</seg>
          <seg id="140">We recorded 2 deaths in patients with multiple comorbidities in which only enterolithotomy was performed and with 1 and 2 reinterventions, respectively.</seg>
          <seg id="141">Postoperative stay was 9.4 days for cases with simple enterolithotomy and 18.6 days for cases with radical treatment.</seg>
          <seg id="142">We did not record any recurrence.</seg>
          <seg id="143">Although rarely encountered in surgical practice, gallstones ileus should be noted in the differential diagnosis of intestinal obstruction in patients with a past history of biliary disease, occlusive syndrome, pneumobilia and possibly ectopic gallstone.</seg>
          <seg id="144">In our study we examined 75 patients treated for rectal cancer in the period between 01/01/2011 and 31/12/2014.</seg>
          <seg id="145">Out of these 75 patients, we considered those 36 staged through MRI. We then compared the TNM stage obtained through MRI with the one emerged from histological examination.</seg>
          <seg id="146">The correlation between the two TNM stages was assessed considering all patients staged through MRI and dividing the cases according to the submission or not to a neoadjuvant treatment.</seg>
          <seg id="147">Finally, we analyzed serum levels of tumor markers CEA, CA 19.9 and AFP, relating them with the final disease stage.</seg>
          <seg id="148">Data analysis showed a statistically significant correlation in the T stages, especially in the population not subjected to neoadjuvant treatment.</seg>
          <seg id="149">Instead, for N, we found no statistically significant correlation. Similarly, none of the tumor markers presented a statistically significant correlation with disease stage.</seg>
          <seg id="150">However, according to the positivity of tumor markers, we associated the following score: 0, (no positive marker)1 (only one marker positive) 2 (two markers positive) 3 (three markers positive).</seg>
          <seg id="151">In presence of three markers positive, meaning the highest score, we found a statistically significant correlation with N + staging of the disease, obtained by postoperative pathologic examination.</seg>
          <seg id="152">The conclusion is that MRI is certainly effective in T stage evaluation. Probably, for limph node involvement evaluation, more reliable parameters for establishing possible lymph node malignancy need to be found.</seg>
          <seg id="153">In this study, we aimed to investigate the roles of volume based 18F-FDG PET/CT parameters, CA19-9 levels, and complete blood count parameters in predicting survival in patients with unresectable and/or metastatic pancreatic ductal adenocarcinoma.</seg>
          <seg id="154">Fifty-seven pancreatic cancer patients who were followed in University of Health Sciences Gazi Yasargil Training and Research Hospital between January 2017 and June 2020, declined surgical treatment and/or radiation therapy or had medically inoperable, unresectable, or metastatic disease, and received chemotherapy were included in the study.</seg>
          <seg id="155">18F-FDG PET/CT images of patients were evaluated and calculated metabolic tumor volume (MTV) and total lesion glycolysis (TLG) parameters were compared with CA19-9 levels and complete blood count parameters.</seg>
          <seg id="156">Patients were assessed in two groups as survivors and non-survivors.</seg>
          <seg id="157">Multivariate Cox regression analysis revealed that TLG higher than 46 g/ml.cm3, MTV higher than 11.02 cm3 (OR 0.987, 95%CI 0.976-0.999, p:0.029 and OR 0.246, 95%CI 0.089- 0.685, p: 0.007, respectively) and elevated MPV (OR:0.785, 95% CI 0,574-0.976, p:0.042) were independent prognostic factors for predicting mortality.</seg>
          <seg id="158">The present study analyzed piglet castration under isoflurane anesthesia in ten farms. The data of 202 male piglets in the age between three to eleven days and with a body weight of 1 - 4,7 kg were collected.</seg>
          <seg id="159">The aim of this study was to compare the PorcAnest®, Pignap® and Pigsleeper® anesthesia machines used in Switzerland. Isoflurane, carbon dioxide (CO2) and oxygen (O2) values were measured in relation to their significance for anesthesia quality.</seg>
          <seg id="160">Therefore, preoperative stress level and movements were assessed during skin incision and the dissection of the spermatic cords.</seg>
          <seg id="161">Isoflurane, CO2 and O2 values were recorded in the inhaled and exhaled gases next to the nostrils at 30, 60, 75 and 90 seconds after the start of anesthesia.</seg>
          <seg id="162">Movements to the skin incisions and dissection of the spermatic cord were observed in 32 % and 37 % respectively.</seg>
          <seg id="163">Movements increased with the decrease of measured inspiratory and expiratory isoflurane values (FIIso and ETIso).</seg>
          <seg id="164">Significantly lower inspiratory O2 values (FIO2: 12 - 21 volume % vs 21 - 95 volume %) and stronger movements were measured in anesthesia machines using room air compared to machines operated with medical oxygen.</seg>
          <seg id="165">Results indicate a potential for improvement in anesthesia deph piglet castration under isoflurane inhalaton anesthesia and THE measured isoflurane, CO2 and O2 values differ significantly between PorcAnest®, Pignap® and Pigsleeper® anesthesia machines.</seg>
          <seg id="166">These fluctuations could be recognized and reduced by annual professional maintenance and / or the addition of an anesthetic gas analyzer.</seg>
          <seg id="167">In addition, a change to medical oxygen is indicated for all anesthetic machines.</seg>
          <seg id="168">Anesthesia machines have to be optimized in consultation with the manufacturers as soon as possible and the farmers have to be trained and sensitized to ensure pain-free castration.</seg>
          <seg id="169">In this case report we present the rare case of a distally located peripheral nerve sheath tumor (PNST) of the left ulnar nerve in a two-year-old female Rottweiler dog.</seg>
          <seg id="170">We discuss the clinical and diagnostic findings and the challenges of the diagnosis.</seg>
          <seg id="171">The dog was successfully treated with a limb sparing partial neurectomy.</seg>
          <seg id="172">After surgery, the dog did not show any pain or lameness on long term follow-up.</seg>
          <seg id="173">High-fidelity simulation can be defined as a technique to refine specific human performance in a protected environment, and thanks to the innovation of technologies it has been possible to obtain increasingly realistic performances.</seg>
          <seg id="174">The aim of this study is to map and describe the effects of training through a high-fidelity simulation method on the technical and non-technical skills of nursing students in an emergency setting.</seg>
          <seg id="175">A scoping review was chosen as research methodology within some main databases of biomedical interest: MEDLINE, Scopus, CINAHL, PsycINFO, Academic Search Index, Science Citation Index and ERIC.</seg>
          <seg id="176">530 articles were selected.</seg>
          <seg id="177">Of these, 21 met the inclusion criteria and underwent the review process.</seg>
          <seg id="178">Participants undergoing the intervention demonstrated better skills than the control group when subjected to a simulation based on realistic scenarios.</seg>
          <seg id="179">The selected articles can be divided into two categories: those that focus essentially on non-technical skills and those that study only technical skills.</seg>
          <seg id="180">Evidence suggests that HFS should include feedback, briefing and debriefing; it should be applied in every area of nursing education; student self-efficacy, confidence and competence are key principles to consider when measuring the effect of a simulation environment.</seg>
          <seg id="181">The aim of this study is to compare the oncologic efficacy of laparoscopic total gastrectomy (LTG) versus open total gastrectomy (OTG) for gastric cancer and to provide our experiences regarding this surgery.</seg>
          <seg id="182">A total of 107 patients who underwent curative total gastrectomy for gastric adenocarcinoma between September 2015 and September 2018 were included in this study. Demographic characteristics, operative parameters, histopathological results, postoperative morbidity and mortality results of the patients were evaluated.</seg>
          <seg id="183">OTG consisted of 89 patients and LTG consisted of 18 patients.</seg>
          <seg id="184">The mean age in OTG was 59.4 years, the mean age in LTG was 57.3 years.</seg>
          <seg id="185">The mean number of lymph nodes harvested was 30.5 14.6 in OTG and 33.0 10.1 in LTG.</seg>
          <seg id="186">The number of metastatic lymph nodes harvested was 7.4 10.5 in OTG and 10.0 11.8 in LTG (p= 0.366), and there was no statistical difference between the two groups.</seg>
          <seg id="187">The time of onset of oral intake, anastomotic leakage, and postoperative mortality was similar in both groups.</seg>
          <seg id="188">Operative duration and length of hospital stay were significantly higher in LTG.</seg>
          <seg id="189">Postoperative survival duration was similar in both procedures CONCLUSION: Laparoscopic total gastrectomy for gastric cancer is an oncologically safe procedure but had a longer operation time and a longer hospital stay.</seg>
          <seg id="190">Liver transplantation is considered to be the last hope of treatment for irreversible liver failure caused by different diffuse and/or space-occupying lesions of this organ.</seg>
          <seg id="191">The strict limitation of the donor organs stipulates for development of alternative approaches for the solving this problem.</seg>
          <seg id="192">The presented review of literature and our experience aims to discuss the modern aspects of management of different hepatic pathologies causing liver failure with the view of creation of the auxiliary, bioengineer-based functional tissues and/or organs and innovative surgical interventions allowing to conduct the operations in cases, which were up to date considered as inoperable.</seg>
          <seg id="193">Strongyloides stercoralis is a worldwide occurring nematode infecting canids and primates (including humans), responsible for a largely underestimated zoonotic disease.</seg>
          <seg id="194">We here present 18 cases including overall 20 dogs affected by S. stercoralis, diagnosed in Switzerland between 2010 and 2020.</seg>
          <seg id="195">The Baermann examination was positive for S. stercoralis larvae in 10, suspicious in 4, negative in one and not performed in 2 dogs.</seg>
          <seg id="196">In 3 dogs the infection was identified only at necropsy by histology or by direct faecal or mucosal smears from intestinal tissue.</seg>
          <seg id="197">Confirmation of suspected, necropsied and Baermann-negative dogs relied on genetic analyses.</seg>
          <seg id="198">Twelve dogs had a history of import from Eastern Europe (n=4), the Mediterranean basin (n=5) or Germany (n=3).</seg>
          <seg id="199">They were 7 weeks to 9,5 months old, and also the dogs supposedly born in Switzerland were younger than one year (except two, aged 15 months and 14 years).</seg>
          <seg id="200">Thirteen dogs were males and 6 females (1 unknown).</seg>
          <seg id="201">The most represented breeds were Chihuahuas (n=5), French Bulldogs (n=4) and Pomeranians (n=3).</seg>
          <seg id="202">The most frequent clinical sign and reason for presentation was diarrhoea, occurring in 11/20 animals.</seg>
          <seg id="203">Further gastrointestinal symptoms were vomiting, anorexia/hyporexia, adipsia, dehydration, tense abdomen and tenesmus.</seg>
          <seg id="204">Respiratory symptoms were the second most frequent, with coughing in 7/20 animals, followed by tachypnoea/dyspnoea in 5 and (reverse) sneezing in 3 dogs.</seg>
          <seg id="205">Treatment with 50 mg/kg BW fenbendazole p.o.</seg>
          <seg id="206">over 5 days was successful in 4 cases in which a follow-up examination was performed 3-6 weeks later; prolonged treatment over 21 days was also effective.</seg>
          <seg id="207">Ivermectin off-label protocols described in the literature, e.g. 0,8 mg/kg BW s.c.</seg>
          <seg id="208">or 0,5 mg/kg BW i.m.</seg>
          <seg id="209">repeated after 2 weeks, were successful based on control examinations performed 3-10 weeks later.</seg>
          <seg id="210">Strongyloides stercoralis infections are clinically relevant, potentially zoonotic and need to be included in differential diagnoses in case of canine gastrointestinal and respiratory disorders, especially in young and imported dogs.</seg>
          <seg id="211">Adopting reliable, effective and integrated IPC programmes can prevent 50% of HAIs. Implementation of a Infection Control Link Nurse (ICLN) system at the health care facility level is one of these.</seg>
          <seg id="212">PICO methodology was adopted to build the research question and the Prisma Flow Diagram chosen for the selection of studies.</seg>
          <seg id="213">Results The final review included 4 studies which dealt with the following main topics: selection of the personnel, profile, educational pathway, activities and factors that affects ICLN.</seg>
          <seg id="214">The role of augmented internal anal sphincter (IAS) tone in the genesis of chronic anal fissure (CAF) is still unclear.</seg>
          <seg id="215">Background.</seg>
          <seg id="216">Workers exposed to occupational hazards for the ocular apparatus are subject to health surveillance which includes an eye examination.</seg>
          <seg id="217">Objectives.</seg>
          <seg id="218">To assess the prevalence of eye diseases among University employees and analyze the association between socio-demographic factors and eye conditions by analyzing computerized data.</seg>
          <seg id="219">Methods.</seg>
          <seg id="220">A cross-sectional study was conducted on the collected data.</seg>
          <seg id="221">A univariate analysis and a logistic regression were performed to verify the association between eye diseases and socio-demographic factors, such as gender and age.</seg>
          <seg id="222">This study was carried out using a database of computerized eye charts of a University of Rome, referring to the 2017-2018 period.</seg>
          <seg id="223">Results.</seg>
          <seg id="224">The sample study consists of 4503 employees, 44.86% men 55.13% women.</seg>
          <seg id="225">The average age was 44.53 years.</seg>
          <seg id="226">The most frequent eye conditions in University workers are refractive ones: myopia (53.87%), astigmatism (37.95%), presbyopia (34.06%), hypermetropia (14.25%).</seg>
          <seg id="227">Multivariate analysis shows that increasing age is associated with an increase in risk with all outcome variables, except for myopia (OR = 0.98; 95% CI: 0.97 - 0.98).</seg>
          <seg id="228">Moreover, women have a lower risk of astigmatism (OR = 0.83; C 95%: 0.73 - 0.94), keratoconus (OR = 0.22; 95% CI: 0.09 - 0.54) and dyschromatopsia (OR = 0.08; 95% CI: 0.02 - 0.34).</seg>
          <seg id="229">Conclusions.</seg>
          <seg id="230">Considering the high number of workers involved in the study, the frequency of exposure to occupational risks and the exposure to multiple risk factors at the same time in some categories of workers, the health surveillance resulted to be a useful tool for monitoring and control of eye diseases in workers at risk.</seg>
          <seg id="231">Background. Disability Management (DM) was born to improve workers' health and to optimize return to work for people with disabilities.</seg>
          <seg id="232">Objectives.</seg>
          <seg id="233">The objective of this study was to elaborate a review of reviews published in literature on the use of Disability Management in international contexts and the strategies used to facilitate the return to work for individuals with cronic disabilities or post injury.</seg>
          <seg id="234">Methods.</seg>
          <seg id="235">The present review was carried out by consulting the Pubmed and Scopus database from 1994 to January 2021, according to the PRISMA guidelines.</seg>
          <seg id="236">Then, the eligible studies were selected through a multistep approach (title evaluation, abstract and full-text).</seg>
          <seg id="237">The systematic reviews were evaluated using the AMSTAR method, while for the narrative reviews the INSA scale was used.</seg>
          <seg id="238">Results.</seg>
          <seg id="239">The research produced 186 results. Following the removal of the duplicates and articles with no available or not pertinent full text, 51 reviews were included: 17 systematic and 34 narrative.</seg>
          <seg id="240">The analyzed studies were related to the DM policies of the United States, Canada and UK.</seg>
          <seg id="241">Ten topics emerged, the most frequent ones including: possible solutions to adopt in the event of workers with musculo-skeletal diseases (50% of the studies); legal matters regarding issues of mental health and stress (41.2%).</seg>
          <seg id="242">The quality of the articles was generally high.</seg>
          <seg id="243">Discussion.</seg>
          <seg id="244">The systematic review showed that the research activity on DM is conducted mainly in the Anglo-Saxon world.</seg>
          <seg id="245">This review can give some interesting insights for the full implementation of DM at the national level.</seg>
          <seg id="246">The aim of this study is to describe the incidence, imaging characteristics and pathological features of pancreatic incidentalomas.</seg>
          <seg id="247">Moreover, surgical indications are discussed according to the nature and location of the neoplasms.</seg>
          <seg id="248">Pancreatic incidental lesions are more commonly diagnosed, due to the widespread of high quality cross sectional imaging.</seg>
          <seg id="249">These lesions can be cystic or solid, benign, pre-malignant or already malignant and they cover a wide spectrum of histological diagnosis.</seg>
          <seg id="250">Cystic lesions are more commonly benign or at least pre-malignant.</seg>
          <seg id="251">Surgery should be reserved in case of unexpected changes in aspect during follow-up or for large cysts (&gt;3 cm).</seg>
          <seg id="252">Among solid pancreatic incidentalomas, ductal adenocarcinoma is the most common diagnosis, followed by neuroendocrine tumors.</seg>
          <seg id="253">Surgical treatment of pancreatic incidentaloma depends on the location of the tumor: a Whipple's procedure should be performed for neoplasms of the head, while distal pancreatectomy is indicated for body and tail lesions.</seg>
          <seg id="254">Pancreatic surgery is still delicate and burdened by serious complications.</seg>
          <seg id="255">The objective of this study was to test a method for determining the width of the tibial tuberosity advancement (TTA) cage without the need for extension of the stifle joint, while producing preoperative radiographs.</seg>
          <seg id="256">TTA cage size was determined by applying 4 different methods using radiograph images in mediolateral direction of fully extended stifles of dogs (n=43), with and without naturally occurring cranial cruciate ligament disease: parallel shift (PS) method, common tangent (CT) method, «2,1» method (cage size = 2,1 × tibia plateau length - tibial tuberosity width), and margo cranialis (MC) method (cage size = length of MC/6*1,75).</seg>
          <seg id="257">Two new methods, «2,1», and MC were compared to the existing CT and PS methods.</seg>
          <seg id="258">Intraclass correlation coefficients showed an excellent reliability of the CT and PS to the «2,1» method and a good reliability in regards to the MC method.</seg>
          <seg id="259">In conclusion, TTA cage size of the tibia anatomy alone can be determined on radiographs without the need of full extension of the stifle joint.</seg>
          <seg id="260">Based on the results, two different methods of cage size measurement are recommended in order to increase diagnostic accuracy and to prevent the insertion of suboptimal cages.</seg>
          <seg id="261">Blood samples were obtained for analysis of levels of ASA. Postoperative pain scores were assessed on the first day after repair using the Visual Analog Scale (VAS), and hernia recurrence, operation times, return to work times, and early and late postoperative complications were recorded.</seg>
          <seg id="262">All patients were negative for ASA presurgery.</seg>
          <seg id="263">ASA were detected in two patients in the LHR group postsurgery.</seg>
          <seg id="264">The VAS score of the patients in the TEP repair group was significantly lower than that in the LHR group (median: 4.0 vs. 6.0) (p &lt;0.001).</seg>
          <seg id="265">The mean operation time in the TEP hernia repair group (50 min) was significantly longer than that in the LHR group (40 min) (40.0) (p &lt;0.011).</seg>
          <seg id="266">The median return to work time in the TEP hernia repair group (7 d) was significantly shorter than that in the LHR group (15 d)(p &lt;0.001).</seg>
          <seg id="267">There was no statistically significant difference between the two methods in terms of ASA,recurrence, or postoperative complications (p&gt; 0.05).</seg>
          <seg id="268">The Emergency Medical Service team are often the first to arrive in situations that later turned out to be crime scenes.</seg>
          <seg id="269">Therefore, multiple responsibilities derive from their actions, as there is the burden of assisting the parties involved by maintaining the integrity of forensic evidence while, at the same time, mitigating further harm or risks.</seg>
          <seg id="270">The aforementioned, however, often lack any forensic training with the consequent risk of alteration of the area and loss of fundamental information for the purpose of further investigation.</seg>
          <seg id="271">The purpose of this study, born from the interdisciplinary collaboration between nursing and forensic sciences, is aimed to guarantee the correct approach by emergency professionals at the Crime Scene; in the light of the data currently available regarding intervention strategies, a Data Collection Sheet was drawn up, whose non-immediate compilation would inevitably lead to the loss of important informations.</seg>
          <seg id="272">This is a tool not intended for medical examiners, already trained in this field and equipped with elaborate survey cards, but rather an easy-to-use tool that is the prerogative of 'laymen' that can prevent emergency healthcare professionals from losing crucial elements that will then be provided to the investigative bodies and consequently to the consultants or experts.</seg>
          <seg id="273">The working method involved the research in Literature of already existing operational tools and a bibliographic review of texts, articles and protocols relating to the topic, as well as surveys carried out at national level via email with EMS Operations Centres about the use of a Crime Scene Report Card.</seg>
          <seg id="274">Accurate pain assessment and management in critically ill patients withcognitive alterations who are unable to communicate constitute a major challenge for themedical and nursing staff of Intensive Care Units (ICUs).</seg>
          <seg id="275">This study want assess the impact of Critical Care Pain Observation Tool (CCPOT) scale in ICU practice and evaluate the effects on pain assessment and management in brain-injured critically ill adult patients.</seg>
          <seg id="276">This before-and-after study was carried out in an Italian ICU, where data were collected before (T0) and after (T1) implementation of the CCPOT in brain-injured critically ill adults.</seg>
          <seg id="277">The study population consisted of 81 patients (35 before and 46 after intervention).</seg>
          <seg id="278">The use of propofol fell significantly and at the same time the use of morphine increase significantly (morphine: t(80) = 1.51, p =.02) after intervention.</seg>
          <seg id="279">Analysis of the data with respect to pain relief and prevention during some nursing care activities revealed a significant increase in the use of fentanyl citrate and paracetamol.</seg>
          <seg id="280">Pain management was in line with the protocol, which envisaged administration of pain medications to patients with CCPOT scores less than 3 in 76.8% of cases.</seg>
          <seg id="281">The present findings strongly support the value of the CCPOT scale in managing ICU patient pain in conjunction with medical and nursing staff training.</seg>
          <seg id="282">However, further studies of larger patient samples should be performed.</seg>
          <seg id="283">To describe job satisfaction and to explore the rationale for the nurse turnover request.</seg>
          <seg id="284">A mix-method was carried out. The study was conducted in Hub Hospital in Rome, using a convenience sampling to all nursing staff on duty in the following areas: medical area, surgical and urgency/emergency areas.</seg>
          <seg id="285">The sample of 133 nurses was found to have good job satisfaction (60.9%).</seg>
          <seg id="286">21% feel dissatisfied and 18% are uncertain about the degree of satisfaction.</seg>
          <seg id="287">Nurses belonging to the urgent-emergency area showed the highest satisfaction (43.7%), while the most dissatisfied were nurses of the surgical area (53.3%).</seg>
          <seg id="288">The age group between 45-50 years is useful for immediate turnover, compared to the over 50 who prefer to remain in the reality where it operates.</seg>
          <seg id="289">The qualitative analysis revealed 7 macro-areas.</seg>
          <seg id="290">Nurses have good job satisfaction, but many of them believe a turnover is necessary.</seg>
          <seg id="291">The findings have important implications for nurses by helping to improve work environments, thus reducing turnover intention.</seg>
          <seg id="292">According to recent Italian data, it has been estimated that about 1 million and 404 thousand women have been victims of mobbing or sexual abuse.</seg>
          <seg id="293">Unfortunately, to date, a specific legislation for mobbing is lacking, and judge's sentences are based only on personal interpretations/applications on current Italian laws on violence and work-stress, as well as on the growing Supreme Court sentences regarding this hot issue.</seg>
          <seg id="294">This perspective paper aims to better define the mobbing phenomenon, highlighting the main concerns and offering potential solutions.</seg>
          <seg id="295">Cholecystogastric fistulas is a rare complication of gallstone.</seg>
          <seg id="296">Even if well described in the literature, this condition still poses a debate on diagnosis and surgical treatment.</seg>
          <seg id="297">We present a case of a 35 year's old female which unexpectedly presented a cholecystogastric fistula during a laparoscopic cholecystectomy, treated successfully with fistula transection and repair and cholecystectomy through an open access.</seg>
          <seg id="298">The open access remains the preferable option in this cases but laparoscopic techniques are being used worldwide with increasing success.</seg>
          <seg id="299">Culicoides biting midges unexpectedly arose in Europe as highly efficient vectors of bluetongue virus in the epidemics that started in the Netherlands in 2006.</seg>
          <seg id="300">They are known vectors of other orbiviruses, such as African horse sickness (AHSV) and epizootic haemorrhagic disease viruses (EHDV), which are not endemic to Europe.</seg>
          <seg id="301">We investigated whether Culicoides occurring in Switzerland at two altitudes (Swiss Plateau, 650 meters above sea level [masl]; and pre-alpine, 2,130 masl) can act as vectors for AHSV and EHDV (two strains each).</seg>
          <seg id="302">Biting midges were collected from farms, allowed to feed on virus-spiked blood meals through an artificial membrane in the laboratory and incubated for eight days under two temperature regimes (22 ± 6 °C or 26 ± 6 °C) reflecting a summer day or a hot spell on the Swiss Plateau.</seg>
          <seg id="303">Vector competence was assessed from head homogenates by RT-qPCR and virus isolation.</seg>
          <seg id="304">Overall, over 15,000 biting midges were exposed to any one of the four viruses.</seg>
          <seg id="305">Fully disseminated infections were identified for all four virus strains in 14 individuals (6 C. obsoletus, 8 C. scoticus, as identified by MALDI-TOF mass spectrometry), all originating from the Swiss Plateau, by RT-qPCR.</seg>
          <seg id="306">Viable virus could be isolated from 8 of these specimens.</seg>
          <seg id="307">Dissemination rates ranged from 1-5%.</seg>
          <seg id="308">No viral dissemination was observed in biting midges from the high altitude, predominantly belonging to the species C. grisescens, which were only investigated at the high temperature regime.</seg>
          <seg id="309">However, a multivariable logistic regression model revealed no statistical difference in the dissemination rates based on the origin of midges (altitude), virus strain or temperature regime.</seg>
          <seg id="310">Thus, AHDV and EHDV transmission is feasible on the Swiss Plateau but unlikely in the pre-alpine area by considering vector abundance.</seg>
          <seg id="311">Ways of potential virus introduction include illegal animal movement but also long-distance wind-dispersal of infectious Culicoides.</seg>
          <seg id="312">This study aims to evaluate the effects of low tidal volume and positive end expiratory pressure (PEEP) combined with pressure-controlled ventilation-volume guaranteed (PCV-VG) ventilation on one lung ventilation (OLV) in patients with tuberculous destroyed lung (TDL).</seg>
          <seg id="313">During OLV, VCV was used in group C, and the tidal volume was set to 8 ml/kg; PCV-VG was given to group P patients, and the tidal volume was set to 6 ml/kg, followed by PEEP at 7 cm H2O.</seg>
          <seg id="314">Breath rate was set to 12-16 times/min, and inspiration and expiration ratio was set to 1:1.5 in both groups on OLV.</seg>
          <seg id="315">At T2, T3 and T4, the oxygenation index (OI) increased, Qs/Qt decreased and arterial carbon dioxide partial pressure (PaCO2) increased in group P (P&lt;0.05).</seg>
          <seg id="316">Anastomotic leakage after rectal resection is a major complication which increases the rates of morbidity and mortality.</seg>
          <seg id="317">A small number of patients with generalised peritonitis need radical surgical treatments.</seg>
          <seg id="318">Stable patients with local peritonitis can be treated conservatively.</seg>
          <seg id="319">The aim of this study is to evaluate the effects of transrectal vacuum treatment on the healing of low colorectal anastomotic leaks.</seg>
          <seg id="320">Medical records of fourteen patients managed conservatively with transrectal vacuum treatment for anastomotic leakage after rectal resection between September 2015 and September 2018, were retrospectively reviewed.</seg>
          <seg id="321">Anastomotic leakage was documented and evaluated with computerised tomography and rectosigmoidoscopy.</seg>
          <seg id="322">2 patients in this group had stricture on the anastomotic site as a late complication which was successfully treated with repeated dilatations.</seg>
          <seg id="323">4 of 14 patients had eventually a permanent sigmoid colostomy.</seg>
          <seg id="324">Gastrointestinal stromal tumors are encountered more frequent as a result of increased imaging examinations.</seg>
          <seg id="325">The purpose of the study is to define the patient profile, histopathologic and treatment outcomes of cases that underwent surgical treatment for neoplasms of the gastrointestinal tract and diagnosed as gastrointestinal stromal tumor.</seg>
          <seg id="326">The outcomes of 32 patients operated in our department of general surgery for tumors of the gastrointestinal tract and diagnosed as gastrointestinal stromal tumor between January 2014 and December 2019 are evaluated retrospectively from the medical records and hospital treatment registry.</seg>
          <seg id="327">Within the study period a total of 32 patients were operated and diagnosed gastrointestinal stromal tumor. There were 19 male (59.4%) and 13 female (40.6) patients and the average age of the patients was 60.2 11.8 years.</seg>
          <seg id="328">The average tumor size was 5.95 3.3 centimeters.</seg>
          <seg id="329">The tumor localization was mainly the stomach (n=17) and the small bowel (n=11).</seg>
          <seg id="330">Distant metastasis was detected in 6 (18.75%) patients, four of them in the liver and two in the peritoneum and omentum.</seg>
          <seg id="331">In half of the cases (n=16) there were reactive lymph nodes and 5 (83.3%) of the metastatic patients were within them.</seg>
          <seg id="332">The primary treatment is surgery and the results are promising.</seg>
          <seg id="333">Patients with reactive lymph nodes should be examined for metastasis.</seg>
          <seg id="334">An advanced cancer or an infection process localized on chest wall often require large full thickness resection to obtain free margins and site sterilization.</seg>
          <seg id="335">Superior skills and expertise can be provided by a multidisciplinary surgical team, overcoming technical difficulties otherwise insurmountable for a single specialist.</seg>
          <seg id="336">Only a multidisciplinary approach, providing both skeletal reconstruction and soft tissue coverage, allows to restore chest wall functions and stable coverage of lung and viscera.</seg>
          <seg id="337">Furthermore, in case of lung exposition, immediate reconstructive procedure is demanded for stable coverage.</seg>
          <seg id="338">We present 3 complex clinical cases, in which an immediate plastic reconstruction followed a wide resection of thoracic wall, performed by combining synthetic or biologic mesh with large myocutaneous flaps.</seg>
          <seg id="339">Meticulous pre-op planning of every step, integration of reconstructive modalities proper of different specialties, and full cooperation among surgical teams are the backbone of such complex surgery.</seg>
          <seg id="340">The goals consist in reaching margins free of disease and fast healing, so reducing recovery time and promoting an immediate respiratory rehabilitation.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
  </collection>
  <collection id="biomedical">
    <doc origlang="it" id="doc18">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Uno studio retrospettivo di 5 anni, sulle infezioni da ascaridi (Toxocara canis et Toxascaris leonina) nei cani in Italia meridionale, è stato effettuato per aggiornare lo stato epidemiologico di questi parassiti e per identificare i fattori di rischio che possono favorire l'insorgere di queste infezioni negli animali di questa area.</seg>
          <seg id="2">I campioni di feci di 8149 cani sono stati analizzati copromicroscopicamente presso i nostri laboratori utilizzando le tecniche FLOTAC.</seg>
          <seg id="3">Inoltre, un sottocampione di 500 campioni fecali è stato analizzato con la tecnica Mini-FLOTAC.</seg>
          <seg id="4">Il 9,2 % (95 % CI = 8,6–9,8) dei campioni totali analizzati è risultato positivo a T. canis mentre lo 0,5 % (95 % CI = 0,4–0,7) è risultato positivo a T. leonina.</seg>
          <seg id="5">Co-infezioni con T. canis e T. leonina sono state trovate nello 0,1 % dei cani (95 % CI = 0,0–0,1).</seg>
          <seg id="6">I risultati ottenuti con gli esami FLOTAC e Mini-FLOTAC hanno evidenziato una concordanza quasi perfetta (k = 0,99, P &lt; 0,001) tra queste due tecniche.</seg>
          <seg id="7">Il test del Chi-quadro ha mostrato una significativa associazione tra la positività all'infezione da T. canis e T. leonina (P &lt; 0,001) ed i cani che vivono all'esterno (giardino o canile).</seg>
          <seg id="8">Inoltre, la positività per T. canis è risultata significativamente associata (P &lt; 0,001) anche all’età (cioè ai cuccioli), come mostrato dalla regressione logistica.</seg>
          <seg id="9">La riduzione della prevalenza per T. canis e T. leonina durante il periodo di monitoraggio ha dimostrato che una diagnosi regolare potrebbe contribuire ad un controllo efficace di questi parassiti come suggerito dall'European Scientific Counsel Companion Animal Parasites (ESCCAP).</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc24">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Il linfoma pancreatico primitivo (PPL) rappresenta meno dello 0.5% di tutte le neoplasie pancreatiche.</seg>
          <seg id="2">Le manifestazioni cliniche di esordio non sono specifiche e la diagnosi è tardiva nella maggioranza dei pazienti.</seg>
          <seg id="3">OSSERVAZIONE PERSONALE: Donna di 85 anni, ricoverata presso l’Ospedale Universitario “A. Fiorini” di Terracina- Polo Pontino, con diagnosi di addome acuto da sospetta rottura in due tempi della milza.</seg>
          <seg id="4">Al ricovero la pz lamentava dolore a carico dei quadranti addominali superiori e riferiva caduta accidentale in casa avvenuta 20 giorni prima.</seg>
          <seg id="5">Presentava esami ematochimici negativi per anemia e leucocitosi (Hb12.7g/dl; GB9.8x10/UL), significativo incremento del CA19.9 (196 U/ml), del CA125 (138 U/ml), delle LDH (1044 U/L) e della beta2-microglobulina.</seg>
          <seg id="6">La CT torace-addome-pelvi con mdc mostrava versamento a densità ematica in sede pleurica sinistra, perisplenica, periepatica e nel Douglas e una neoformazione del corpo-coda pancreas con falda ematica peripancreatica. La milza appariva di dimensioni notevolmente aumentate, con presenza di area ipodensa di 12.5x10.6 cm di diametro come da ematoma intraparenchimale, con capsula splenica apparentemente indenne.</seg>
          <seg id="7">La pz veniva sottoposta a laparotomia esplorativa urgente per sospetto emoperitoneo. All’apertura della cavità peritoneale si dimostrava la presenza di modesto versamento libero sieroematico da stillicidio della neoformazione pancreatica.</seg>
          <seg id="8">La diffusione locale della malattia impediva ogni tentativo di resezione chirurgica.</seg>
          <seg id="9">Si procedeva a controllo del sanguinamento con apposizione di emostatici topici (Tabotamp®) e a prelievo bioptico dalla neoformazione pancreatica.</seg>
          <seg id="10">Si poneva diagnosi istologica finale di Linfoma Non-Hodgkin a grandi cellule di origine centro- follicolare, doppio espressore per la proteina CMYC e BCL2 all’immunoistochimica.</seg>
          <seg id="11">L’età della pz, le scadenti condizioni generali, le patologie associate in trattamento poli-farmacologico, la diffusione localmente avanzata della malattia e l’aggressività istologica controindicavano il trattamento chemioradioterapico.</seg>
          <seg id="12">CONCLUSIONE: La diagnosi di PPL è molto difficile e tardiva nella maggioranza dei pz, poichè le manifestazioni cliniche di esordio sono di solito aspecifiche; così come nel caso da noi riportato in cui il sanguinamento intraretro- peritoneale era difficilmente riconducibile ad una malattia pancreatica.</seg>
          <seg id="13">I riferito trauma addominale, la sintomatologia clinica aspecifica, la CT in cui non erano state evidenziate le alterazioni caratteristiche dei linfomi extranodali, la sottovalutazione dell’aumento dei livelli plasmatici dei marcatori CA19-9 e CA125, delle LDH e della beta2- microglobulina, sono state nel nostro caso la causa di errata diagnosi e indicazione al trattamento chirurgico in urgenza.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc20">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Introduzione: Le Infezioni Correlate all’Assistenza (ICA) rappresentano l’evento sanitario avverso più comune e il problema di salute pubblica con maggior impatto negativo su morbilità, mortalità e qualità della vita.</seg>
          <seg id="2">Le istituzioni si stanno mobilitando nello stilare linee di indirizzo per arginare e governare le ICA.</seg>
          <seg id="3">Si è quantificato che una quota superiore al 50% delle ICA risulta essere prevenibile attraverso l’adozione di efficaci misure di controllo e prevenzione, una tra queste risulta essere l’implementazione di un sistema di Infection Control Link Nurse (ICLN) all’interno delle strutture sanitarie.</seg>
          <seg id="4">Obiettivo: Eseguire un’analisi della letteratura al fine di ricavare conoscenze teoriche e strumenti pratici che permettano la progettazione di un corso dedicato agli infermieri per formarli quali Infection Control Link Nurse.</seg>
          <seg id="5">Metodo: È stata condotta una revisione della letteratura senza limiti temporali fino a luglio 2019 attraverso le banche dati Cochrane Library, PubMed, Cinahl.</seg>
          <seg id="6">È stata impiegata la metodologia PICO per comporre il quesito di ricerca e il Prisma Flow Diagram per il processo di selezione.</seg>
          <seg id="7">Risultati: Sono stati selezionati 4 studi che affrontano i seguenti principali argomenti: selezione del personale adatto al ruolo, profilo personale, percorso di formazione, le attività proprie e i fattori che influenzano i ICLN.</seg>
          <seg id="8">Conclusione Nonostante non vi sia accordo circa durata e temi del percorso formativo per LN, vi è consenso che questa possa essere una strategia utile caratterizzata dall’impiego di infermieri esperti sulle tematiche di gestione, controllo e prevenzione delle ICA, capaci di essere degli opinion leader e dei formatori all’interno del loro gruppo di lavoro, nonché un collegamento formale con l’area gestionale.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc16">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Obiettivo dello studio   descrivere l’incidenza, le caratteristiche radiologiche e anatomo-patologiche degli incidentalomi pancreatici.</seg>
          <seg id="2">Nell’articolo, Inoltre, sono discusse le indicazioni chirurgiche di queste lesioni in base alla loro natura e localizzazione.</seg>
          <seg id="3">Le lesioni pancreatiche incidentali sono sempre pi  frequentemente diagnosticate grazie alla larga diffusione di tecniche radiologiche di elevate qualit .</seg>
          <seg id="4">Gli incidentalomi pancreatici possono essere cistici o solidi, benigni o maligni, coprendo un ampio spettro di variet  istologiche.</seg>
          <seg id="5">Le lesioni cistiche sono pi  frequentemente di natura benigna o pre-maligna.</seg>
          <seg id="6">L’asportazione chirurgica deve essere riservata solo in caso di variazioni sospette in senso degenerativo al follow-up oppure per le masse cistiche di larghe dimensioni (&gt;3 cm).</seg>
          <seg id="7">Tra gli incidentalomi pancreatici solidi l’adenocarcinoma duttale   la neoplasia pi  frequentemente diagnosticata, seguita per frequenza dei tumori neuroendocrini.</seg>
          <seg id="8">Il trattamento chirurgico dipende dalla localizzazione dell’incidentaloma: la duodenocefalopancreasectomia dovrebbe essere eseguita per le lesioni a carico della testa, mentre la pancreasectomia distale   indicata per quelle del corpo e della coda.</seg>
          <seg id="9">La chirurgia del pancreas   delicata e tuttora gravata da serie complicazioni.</seg>
          <seg id="10">Entrambi gli interventi chirurgici possono eseguiti con tecnica mini-invasiva, che   caratterizzata da un minor tasso di complicazioni, ma al momento attuale, non   stata dimostrata una miglior sopravvivenza nei pazienti oncologici CONCLUSIONI: Gli incidentalomi pancreatici sono di riscontro sempre pi  frequente nella pratica clinica, ma quando e come intervenire chirurgicamente   ancora materia di dibattito.</seg>
          <seg id="11">Attualmente mancano precisi criteri circa la strategia di trattamento e sono quindi necessarie linee-guida per definire il miglior approccio di queste lesioni del pancreas.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc10">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">L’ileo da calcoli biliari   una malattia rara nella pratica chirurgica di emergenza con diagnosi solitamente difficili e generalmente solo realizzata durante l’intervento chirurgico.</seg>
          <seg id="2">Gli approcci attuali sono: enterolitotomia, colecistectomia e riparazione di fistole (intervento chirurgico in un’unica fase), enterolitotomia con colecistectomia eseguita successivamente (intervento chirurgico in due fasi) e solo enterolitotomia (procedura chirurgica pi  segnalata).</seg>
          <seg id="3">I dati clinici, operativi e di follow-up su 14 pazienti consecutivi trattati nella nostra clinica per ileo da calcoli biliari sono stati rivisti retrospettivamente.</seg>
          <seg id="4">L’ileo da calcoli biliari   stato registrato nello 0,06% di tutte le operazioni per litiasi biliare e nell’1% di tutte le occlusioni enteriche: 11 donne e un uomo, con un’et  media di 77,3 (range 67-100) anni.</seg>
          <seg id="5">Si   registrato un ritardo medio di 3,16 giorni tra insorgenza dei sintomi e ricovero.</seg>
          <seg id="6">La laparotomia urgente ha confermato l’ostruzione di calcoli biliari e una fistola colecisto-duodenale in 13 casi, o una fistola colecisto-colonica (1 caso).</seg>
          <seg id="7">Abbiamo eseguito un intervento chirurgico in una fase in 4 casi, la sola enterolitotomia in 8 casi (un caso operato inizialmente in un altro servizio chirurgico), procedura di Hartman, colecistectomia e riparazione della fistola in un caso e un’evacuazione spontanea del calcoli biliari con colecistectomia e riparazione della fistola successivamente in un altro caso.</seg>
          <seg id="8">Abbiamo registrato 2 decessi in pazienti con comorbilit  multiple in cui   stata eseguita solo enterolitotomia e con 1 e 2 reinterventi, rispettivamente.</seg>
          <seg id="9">La degenza postoperatoria   stata di 9,4 giorni per i casi con enterolitotomia semplice e 18,6 giorni per i casi con trattamento radicale.</seg>
          <seg id="10">Non abbiamo registrato alcuna ricorrenza.</seg>
          <seg id="11">Sebbene raramente riscontrati nella pratica chirurgica, i calcoli ileali dovrebbero essere individuati nella diagnosi differenziale di ostruzione intestinale in pazienti con una storia pregressa di malattia biliare, sindrome occlusiva, pneumobilia e possibilmente calcoli biliari ectopici.</seg>
          <seg id="12">La procedura in uno stadio dovrebbe essere offerta ai pazienti stabilizzati, ma nei casi con comorbilit  associate, solo l’enterolitotomia rappresenta l’opzione migliore.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc29">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Fin dall’antichità sono stati riconosciuti i poteri terapeutici della musica, riguardati le proprietà del suono e i suoi effetti sugli esseri umani a livello psicofisico.</seg>
          <seg id="2">La letteratura ha mostrato lo sviluppo di applicazioni terapeutiche della musica in numerosi contesti clinici.</seg>
          <seg id="3">Lo stesso ascolto musicale può qualificarsi come un mezzo terapeutico efficace in contesti clinici.</seg>
          <seg id="4">Numerosi studi documentano le potenzialità di questa pratica.</seg>
          <seg id="5">Anche se sembra difficile studiare il fenomeno della musica da un punto di vista scientifico, è possibile tentare di avvicinare la musica alla scienza.</seg>
          <seg id="6">Gli algoritmi possono supportare questo intento.</seg>
          <seg id="7">Solo recentemente la musica algoritmica è stata utilizzata nell’ambito della composizione di musica con scopi terapeutici aiutando a creare brani con precisi scopi terapeutici: le caratteristiche della musica possono essere variate e modellate e, soprattutto, semplificate.</seg>
          <seg id="8">È stato proprio questo l’intento che ha portato recentemente alla nascita di un algoritmo, Melomics-Health, che compone musica con una logica “terapeutica”.</seg>
          <seg id="9">Melomics-Health permette di studiare l’effetto di specifici parametri e strutture musicali sugli individui (anche a livello neuroscientifico) con la possibilità di documentare la loro efficacia con la possibilità di modellarli sulla base dei risultati ottenuti.</seg>
          <seg id="10">L’uso di algoritmi applicati alla musica come terapia costituisce un nuovo punto di partenza, un tentativo di avvicinare arte e scienza, al fine di aumentare la consapevolezza e l’efficacia nell’uso della musica in contesti terapeutici; una nuova prospettiva che integra arte, scienza e tecnologia al servizio della medicina, nel lavoro clinico e nella ricerca.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc17">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Introduzione.</seg>
          <seg id="2">La crisi sanitaria globale da COVID-19 ha avuto un impatto senza precedenti sulla salute umana e sull’economia globale ed ha introdotto sfide senza precedenti per la vita lavorativa.</seg>
          <seg id="3">In Italia, per limitare la velocità di trasmissione del virus, sono state adottate misure mirate al distanziamento sociale con la sospensione di tutte le attività lavorative non essenziali e la raccomandazione del massimo utilizzo della modalità lavorativa in smart working (DPCM del 1 marzo 2020).</seg>
          <seg id="4">La letteratura riguardante precedenti esperienze in tutto il mondo sull’impatto in ambito lavorativo di precedenti virus epidemici o pandemici influenzali ha riportato un’elevata presenza di stress lavoro correlato.</seg>
          <seg id="5">Obiettivi.</seg>
          <seg id="6">Lo studio è stato focalizzato all’identificazione del livello di stress individuale lavoro correlato percepito da parte dei lavoratori nel contesto degli inaspettati scenari di adattamento al lavoro nei tempi brevi attuati nel contesto emergenziale.</seg>
          <seg id="7">Materiali e Metodi.</seg>
          <seg id="8">È stata svolta sul web un’indagine epidemiologica di tipo osservazionale nei mesi di Maggio e Giugno 2020.</seg>
          <seg id="9">I lavoratori sono stati invitati a rispondere ad un questionario attraverso un link dedicato.</seg>
          <seg id="10">Il questionario si è avvalso di una Scheda Introduttiva costruita ad hoc per lo studio contenente informazioni per le variabili sociodemografiche e per l’esperienza lavorativa.</seg>
          <seg id="11">Per la valutazione dello stress soggettivo è stata utilizzata la Scala di Valutazione Rapida dello Stress (VRS).</seg>
          <seg id="12">È stato utilizzato il test t di Student per campioni indipendenti nell’analisi dei punteggi medi di VRS per sesso e per età.</seg>
          <seg id="13">Il test ANOVA è stato effettuato per il confronto tra i punteggi di VRS nelle tre differenti modalità lavorative investigate (lavoro in sede, in smart-working oppure in entrambe le modalità).</seg>
          <seg id="14">È stato stabilito un p≤0.05 quale livello di significatività.</seg>
          <seg id="15">L’analisi statistica è stata effettuata utilizzando il Pacchetto software Stata 12.</seg>
          <seg id="16">Risultati.</seg>
          <seg id="17">Hanno risposto al questionario 337 lavoratori.</seg>
          <seg id="18">La valutazione dei punteggi VRS per sesso ha evidenziato significative differenze tra uomini e donne nei livelli di ansia, depressione, somatizzazione e aggressività, mostrando punteggi maggiori nel sesso femminile.</seg>
          <seg id="19">Gli alti punteggi totali del questionario VRS insieme a quelli delle dimensioni ansia e somatizzazione hanno espresso maggiori livelli di stress in risposta alla situazione d’emergenza nei lavoratori con età superiore ai 40 anni con figli che svolgono la loro attività in modalità in sede.</seg>
          <seg id="20">Il confronto dei punteggi riportati tra le differenti modalità di lavoro sono risultati statisticamente significativi.</seg>
          <seg id="21">Conclusioni.</seg>
          <seg id="22">I risultati della nostra indagine sono espressione della percezione di una pericolosità diffusa, legata alla minaccia di contrarre il virus COVID-19, la cui modalità e velocità di trasmissione sono sorprendenti e per la cui terapia non è ancora disponibile un trattamento definitivo.</seg>
          <seg id="23">Ciò comporta lo sviluppo di reazioni emotive di cui lo stress 342 G Ital Med Lav Erg 2021; 43:4 nuova realtà lavorativa, dovendo affrontare esigenze impreviste derivanti da una situazione di emergenza.</seg>
          <seg id="24">In tale contesto, è da considerare che l’uso del computer a fronte dei considerevoli miglioramenti nelle prestazioni lavorative, è oggi riconosciuto come una delle principali cause di cronicità dello stress sul luogo di lavoro (9). Anche altri fattori lavorativi, in aggiunta a quelli relativi ai dispositivi impiegati, come ad esempio l’organizzazione del lavoro, possono produrre una reazione immediata di stress, che cambia in base alle caratteristiche e alla suscettibilità individuali: quando queste reazioni a breve termine diventano croniche si rischia di provocare molteplici effetti sulla salute (10). L’obbligo di lavorare da casa, derivato dalla condizione di emergenza del Covid-19, ha completamente stravolto le abitudini quotidiane e i metodi lavorativi, comportando il rischio di generare una condizione di stress: gestire il lavoro da remoto in assenza di specifica formazione può facilitare l’insorgenza di sensazioni di disagio, che possono avere ripercussioni sulla salute psicologica del lavoratore. È vero altresì che, per alcune categorie di lavoratori, lo smart working, inteso come attività delocalizzata in home working, è praticabile in maniera non eccessivamente stressante solo da chi è in grado di crearsi uno spazio proprio senza ricevere interferenze dai propri familiari e interagendo con loro solo durante le pause, mentre nel caso di lavoratori che sono obbligati anche ad assolvere ad attività di assistenza familiare, in quello che generalmente è orario di ufficio (si pensi ad esempio ai lavoratori con figli minori impegnati nella didattica a distanza, che ha comportato per i genitori un impegno costante nel supporto allo studio, legato anche al fatto che è venuto meno il contributo dei nonni, i più colpiti dal Covid-19), il lavoro in smart working potrebbe favorire l’insorgenza di stress. In ogni caso, sono frequenti momenti di conflitto interpersonale e ritardi produttivi che, a loro volta, generano tensioni. Frequentemente, gli home workers, quando operano per obiettivi, rivedono la loro gestione del tempo con una possibile conseguente riduzione delle ore di riposo. Gli approcci cognitivi prevalenti (11,12) concettualizzano lo stress come funzione di un disallineamento tra le percezioni delle richieste ambientali e la valutazione soggettiva delle risorse personali disponibili. In tal modo, lo stress è descritto come il risultato dell’interazione tra le richieste ambientali percepite e la valutazione dell’individuo della sua capacità di soddisfare queste richieste (13,14). Alla luce di queste considerazioni risulta evidente l’importanza di effettuare una valutazione dello stress individuale tra i lavoratori in situazione di emergenza (15). Questo studio si è posto l’obiettivo di investigare il livello di stress individuale lavoro correlato percepito da parte dei lavoratori nel periodo emergenziale nell’ottica di individuare strategie preventive a tutela del benessere psico-fisico in prospettiva dei possibili futuri cambiamenti nelle prospettive occupazionali. Materiali e metodi È stata svolta sul web un’indagine epidemiologica di tipo osservazionale nei mesi di Maggio e Giugno 2020. È stata adottata la tecnica del campionamento a catena rappresenta la principale condizione. L’esplorazione tempestiva volta all’individuazione di un problema di stress in ambito lavorativo è estremamente importante soprattutto in situazioni di emergenza per porre in essere le più opportune strategie di prevenzione.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc31">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Descrizione delle strategie di prevenzione delle complicanze chirurgiche nel trattamento dei carcinomi laringei associati a tumore gigante della tiroide.</seg>
          <seg id="2">Per questo studio sono stati utilizzati i dati clinici di un paziente anziano con carcinoma laringeo associato ad un grosso tumore della tiroide, diabete e ipertensione.</seg>
          <seg id="3">Il tumore del paziente è stato rimosso con un intervento chirurgico simultaneo operato dal dipartimento di chirurgia tiroidea e dal dipartimento di chirurgia laringea; il paziente è stato seguito per più di 3 anni e le cicatrici di granulazione tracheale e di aderenze laringee sono state rimosse con ripetuti interventi con laser.</seg>
          <seg id="4">La revisione della letteratura è stata effettuata sul database Wanfang, sul database China How Net e sul database MEDLINE tramite Computer.</seg>
          <seg id="5">Le parole chiave di ricerca finali utilizzate per lo studio sono state “carcinoma a cellule squamose” e “glottide” o “laringe” / “laringeo”, “chirurgia”, “tumore alla tiroide” e “chirurgia simultanea”.</seg>
          <seg id="6">Risultati: dopo completamento dell’intervento sono stati rimossi con successo il sondino naso-gastrico e la cannula tracheale, è stata ricostituita con successo la glottide e sono ripresi normalmente la respirazione orale, la fonazione e l’alimentazione per via orale.</seg>
          <seg id="7">Conclusione: l’approccio multidisciplinare per l’asportazione simultanea di un carcinoma laringeo associato ad un voluminoso tumore tiroideo in soggetto anziano con danni multi-sistema e multi-organo è stata realizzata con successo.</seg>
          <seg id="8">Ci sono solo pochi casi di questo tipo presentati in letteratura, ad illustrare le strategie di prevenzione del rischio per complicanze postoperatorie, tra cui infezione postoperatoria, le difficoltà di estubazione e la perdita della fonazione, che meritano di essere conosciute.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc6">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Il ruolo dell’aumento del tono dello sfintere anale interno nella patogenesi delle ragadi anali croniche (CAF) è a tutt’oggi dibattuto.</seg>
          <seg id="2">La sfinterotomia laterale è la procedura chirurgica più frequentemente impiegata sebbene sia associata ad un incidenza di incontinenza anale postoperatoria del 14%.</seg>
          <seg id="3">L’obbiettivo del nostro studio è quello di valutare, oltre alla guarigione delle CAF, se le alterazioni manometriche pre-operatorie nei pazienti affetti da CAF con ipertono sfinterico, si normalizzassero dopo asportazione della ragade e anoplastica con lembo mucocutaneo di scorrimento a V-Y nei pazienti con CAF.</seg>
          <seg id="4">Sono stati studiati 108 pazienti affetti da CAF con ipertono.</seg>
          <seg id="5">I risultati dello studio mostrano una guarigione di tutte le ferite entro 40 giorni dall’intervento chirurgico; sono stati osservati 7 casi di recidiva trattati efficacemente con terapia medica e 3 casi di incontinenza anale post-operatoria “de novo”, tutti temporanei e di lieve entità.</seg>
          <seg id="6">La maximum resting pressure e la presenza di ultraslow wave activity pre-operatorie , a 24 mesi dall’intervento chirurgico, sono simili a quelle dei soggetti sani.</seg>
          <seg id="7">L’alto tasso di guarigione in assenza di incontinenza anale post-operatoria permanente, e la normalizzazione dei valori manometrici, suggeriscono che quest’approccio “sphincter preserving” risulta valido per il trattamento delle ragadi anali croniche con ipertono sfinterico.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc35">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Nonostante la possibilità di ricorrere alla palliazione, le richieste globali dei pazienti di essere inclusi in percorsi di suicidio assistito ed eutanasia sono notevolmente aumentate negli ultimi 15 anni.</seg>
          <seg id="2">A livello legislativo, la discussione sulla normazione di queste procedure è ancora aperta in molti Paesi, fra cui l’Italia.</seg>
          <seg id="3">Assume dunque certa importanza strategica conoscere l’opinione del mondo sanitario e vagliarne l’eventuale propensione lavorativa.</seg>
          <seg id="4">È stato ideato e somministrato un questionario al personale infermieristico afferente a due presidi ospedalieri milanesi, con l’intento di indagarne l’opinione e la propensione lavorativa in contesti di morte assistita.</seg>
          <seg id="5">Lo strumento creato è stato sottoposto a processo di validazione preliminare per testarne le proprietà psicometriche.</seg>
          <seg id="6">Le opinioni del campione (n=430) si sono schierate in maggioranza a favore della possibilità di accesso a percorsi di suicidio assistito ed eutanasia; per quanto concernente invece la “propensione” lavorativa, una maggioranza solo relativa si è dichiarata favorevole o molto favorevole a lavorare in contesti dove si praticavano le procedure descritte precedentemente, riscontrando un incremento degli indecisi e dei contrari. DISCUSSIONE: secondo l’attuale assetto legislativo italiano, chiunque partecipasse a procedure di suicidio assistito o eutanasia sarebbe perseguibile per legge; questo implica che il personale sanitario non abbia una conoscenza diretta dei percorsi di morte assistita e potrebbe costituire una spiegazione per gli ampi numeri di indecisi subentrati nelle ultime domande del questionario.</seg>
          <seg id="7">Nonostante i limiti dell’indagine svolta, consistenti principalmente nel campione limitato e nel disegno monocentrico, l’opinione del personale sembra schierarsi ampiamente a favore della libertà di scelta del paziente; è probabile che percentuali simili siano giustificate da una radicata esperienza diretta in una situazione generale dove l’assistenza erogabile, per il paziente, non sia sufficiente.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc19">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">In questo rapporto vi presentiamo il raro caso di un tumore periferico della guaina del nervo ulnare sinistro in un cane Rottweiler femmina di due anni.</seg>
          <seg id="2">Discutiamo i risultati clinici e diagnostici e le sfide legate alla diagnosi.</seg>
          <seg id="3">Il cane è stato trattato con successo con una neurectomia parziale.</seg>
          <seg id="4">Dopo l'intervento, a lungo termine il cane non ha più mostrato alcun dolore o zoppia.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc27">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Il mobbing sul lavoro consiste in un insieme di comportamenti violenti perpetrati da parte di superiori e/o colleghi nei confronti di un lavoratore, prolungato nel tempo e lesivo della dignità personale e professionale nonché della salute psicofisica dello stesso.</seg>
          <seg id="2">In Italia, i dati dimostrano che circa 1 milione e 404 mila (8,9%) donne hanno subito mobbing e/o ricatti sessuali sul posto di lavoro.</seg>
          <seg id="3">Purtroppo ad oggi, nonostante le numerose sentenze in materia delle Cassazione, manca una legge dedicata, e i vari casi vengono gestiti ricorrendo per analogia alle leggi presenti in materia di stress lavoro-correlato e violenza personale.</seg>
          <seg id="4">Scopo di questo lavoro è quello di inquadrare il fenomeno del mobbing, mettendo in evidenza le problematiche diagnostico-legislative italiane e offrendo una potenziale soluzione.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc8">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Abbiamo confrontato il tasso degli anticorpi antisperma (ASA), il dolore, la durata dell’intervento, l’intervallo del ritorno all’attivit , la recidiva erniaria e le complicanze post chirurgiche tra la riparazione totalmente extraperitoneale (TEP) dell’ernia laparoscopica e quella con la tecnica aperta di Lichtenstein (LHR). METODI: I pazienti sono stati divisi casualmente in due gruppi come LHR e TEP.</seg>
          <seg id="2">Sono stati ottenuti campioni di sangue per l’analisi dei livelli di ASA.</seg>
          <seg id="3">I punteggi del dolore postoperatorio sono stati valutati il ™ primo giorno dopo la riparazione utilizzando la scala analogica visiva (VAS) e sono state registrate la recidiva dell’ernia, i tempi di intervento, i tempi di ritorno al lavoro e le complicanze postoperatorie precoci e tardive.</seg>
          <seg id="4">RISULTATI: Sono stati arruolati nello studio sessanta pazienti di sesso maschile.</seg>
          <seg id="5">Tutti i pazienti erano negativi per ASA preoperatoriamente.</seg>
          <seg id="6">ASA sono stati rilevati in due pazienti nel gruppo postchirurgico LHR.</seg>
          <seg id="7">Il punteggio VAS dei pazienti nel gruppo di riparazione TEP era significativamente inferiore a quello del gruppo LHR (mediana: 4,0 vs 6,0) (p &lt;0,001).</seg>
          <seg id="8">Il tempo medio di intervento nel gruppo di riparazione dell’ernia TEP (50 min) era significativamente pi  lungo di quello del gruppo LHR (40 min) (40,0) (p &lt;0,011).</seg>
          <seg id="9">Il ritorno mediano al tempo di lavoro nel gruppo di riparazione dell’ernia TEP (7 giorni)   stato significativamente inferiore a quello del gruppo LHR (15 giorni) (p &lt;0,001).</seg>
          <seg id="10">Non c’era alcuna differenza statisticamente significativa tra i due metodi in termini di ASA, recidiva o complicanze postoperatorie (p&gt; 0,05).</seg>
          <seg id="11">DISCUSSIONE: molti studi hanno confrontato la superiorit  di diversi metodi di riparazione dell’ernia inguinale.</seg>
          <seg id="12">Quale tecnica sia la migliore in termini di fertilit    ancora controversa.</seg>
          <seg id="13">CONCLUSIONE: non   possibile determinare la superiorit  delle tecniche relative alla riduzione dell’infertilit  dopo l’intervento chirurgico.</seg>
          <seg id="14">La riparazione dell’ernia inguinale TEP   superiore alla LHR in termini di dolore postoperatorio e tempi di ritorno al lavoro.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc4">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Dispositivi digitali per la misurazione dei parametri climatici, di facile utilizzo anche nelle stalle, sono disponibili da qualche tempo.</seg>
          <seg id="2">I dati raccolti in uno studio prospettico su 43 aziende di vitelli da ingrasso in Svizzera sono stati analizzati per valutare la validità dei valori climatici misurati, le possibili associazioni di queste misurazioni con alcune caratteristiche di stabulazione e le correlazioni delle misurazioni climatiche, con gli indicatori della salute dei vitelli.</seg>
          <seg id="3">Da un lato, sono stati registrati vari parametri di stabulazione (come il sistema di ventilazione, l’accesso a un recinto esterno, la superficie della stalla). D’altra parte, le misurazioni a campione della temperatura, dell’umidità dell’aria, delle concentrazioni di ammoniaca e di anidride carbonica sono state prese in cinque punti di ogni stalla durante le visite all’azienda (in media sei per azienda su un periodo di un anno).</seg>
          <seg id="4">Inoltre, le misurazioni continue di temperatura e umidità sono state condotte per 72 ore, una volta in estate e una volta in inverno, per ogni azienda.</seg>
          <seg id="5">Utilizzando modelli statistici, è stato valutato se le caratteristiche di stabulazione e dei valori climatici misurati sono associati, come fattori di rischio significativi, con gli indicatori di salute degli animali (uso di antibiotici, mortalità e aumento di peso giornaliero).</seg>
          <seg id="6">Durante le misurazioni puntuali, sono stati osservati valori al di fuori degli intervalli ottimali per tutti i parametri misurati e in ogni stagione.</seg>
          <seg id="7">Le misurazioni continue sono state in grado di rilevare più sovente valori al di fuori dell’intervallo ottimale per la temperatura e l’umidità rispetto alle misurazioni puntuali.</seg>
          <seg id="8">Nessuna correlazione significativa è stata osservata tra i valori dei parametri climatici misurati puntualmente o tra i valori dei parametri climatici e il numero di vitelli presenti nella stalla, la superficie totale della stalla, la superficie di paglia o il volume della stalla.</seg>
          <seg id="9">I gruppi costituiti da gran numero di vitelli e la presenza di ventilazione meccanica erano positivamente associati a un maggior uso di antibiotici. I gruppi costituiti da molti vitelli e la presenza di un gran numero di gruppi erano associati a un tasso di mortalità superiore al 3%.</seg>
          <seg id="10">Gli allevamenti in zone di pianura e il volume d’aria per vitello erano positivamente associati all’aumento di peso giornaliero.</seg>
          <seg id="11">Nessuno dei parametri climatici misurati ha mostrato un’associazione con gli indicatori di salute dei vitelli: uso di antibiotici, mortalità e aumento di peso giornaliero.</seg>
          <seg id="12">Questi sembrano pertanto essere inadeguati per valutare la salute dei vitelli negli allevamenti da ingrasso.</seg>
          <seg id="13">I nostri risultati mostrano che le misurazioni dei parametri climatici sono difficili da interpretare e devono essere considerate in modo critico.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc43">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Introduzione.</seg>
          <seg id="2">La lombalgia è un problema molto sentito tra la popolazione mondiale, ed è causa di disagio nei lavoratori sanitari, specialmentre tra gli infermieri.</seg>
          <seg id="3">È importante perciò indagare sull’incidenza della lombalgia negli infermieri italiani.</seg>
          <seg id="4">Metodi.</seg>
          <seg id="5">È stata condotta una ricerca sui principali database internazionali considerando gli studi condotti in Italia.</seg>
          <seg id="6">Risultati.</seg>
          <seg id="7">I risultati sono vari: un’incidenza annuale dal 13.7% al 20% e 17% - 63.7% di prevalenza; turni di notte, formazione insufficiente, movimentazione frequente dei pazienti, mancanza di ausili, tipologia di reparto, obesità, sesso femminile, stress lavoro-correlato e la mancanza di attivitià fisica rappresentano un rischio maggiore di incorrere in lombalgia.</seg>
          <seg id="8">Conclusioni.</seg>
          <seg id="9">Bisogna migliorare gli ausili, la formazione sul lavoro e lo stile di vita in modo da ridurre situazioni di cronicità.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc9">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Lo Strongyloides stercoralis è un nematode presente a livello mondiale che infetta i canidi e i primati (compreso l’uomo) ed è responsabile di una malattia zoonotica altamente sottovalutata.</seg>
          <seg id="2">In questo studio presentiamo 18 casi con 20 cani affetti da S. stercoralis diagnosticati in Svizzera tra il 2010 e il 2020.</seg>
          <seg id="3">Il test di Baermann è risultato positivo alle larve di S. stercoralis in 10, sospetto in 4, negativo in uno e non è stato eseguito in 2 cani.</seg>
          <seg id="4">In 3 cani l'infezione è stata identificata solo durante la necroscopia, tramite istologia o via gli strisci fecali o mucosali del tessuto intestinale.</seg>
          <seg id="5">La conferma nei cani sospetti, sezionati e negativi al test di Baermann è avvenuta tramite analisi genetiche.</seg>
          <seg id="6">Dodici cani erano stati importati dall’Europa orientale (n=4), dal bacino mediterraneo (n=5) o dalla Germania (n=3) ed erano di età compresa tra le 7 settimane e i 9,5 mesi.</seg>
          <seg id="7">Pure i cani presumibilmente nati in Svizzera erano di età inferiore a un anno (eccetto due dell'età di 15 mesi e di 14 anni).</seg>
          <seg id="8">Tredici cani erano maschi e 6 erano femmine (uno sconosciuto).</seg>
          <seg id="9">Le razze più rappresentate erano Chihuahua (n=5), Bulldog francese (n=4) e volpino di Pomerania (n=3).</seg>
          <seg id="10">Il segno clinico e il motivo della visita più frequente era la diarrea, presente in 11/20 animali.</seg>
          <seg id="11">Seguivano quindi sintomi gastrointestinali come vomito, anorressia/iporessia, adipsia, disidratazione, addome teso e tenesmo.</seg>
          <seg id="12">I sintomi respiratori erano al secondo posto in frequenza, con tosse in 7/20 animali, tachipnea/dispnea in 5, e starnuti (inversi) in 3 cani.</seg>
          <seg id="13">Il trattamento somministrato di 50 mg/kg PC di fenbendazolo p.o.</seg>
          <seg id="14">per 5 giorni ha avuto successo in 4 casi che hanno subito un esame di controllo dopo 3–6 settimane. Il prolungamento del trattamento fino a 21 giorni è risultato anch’esso efficace.</seg>
          <seg id="15">I protocolli con ivermectina descritti nella letteratura, come per esempio 0,8 mg/kg PC s.c.</seg>
          <seg id="16">oppure 0,5 mg/kg PC i.m.</seg>
          <seg id="17">ripetuti dopo 2 settimane sono , stati efficaci in base ai controlli effettuati dopo 3–10 settimane.</seg>
          <seg id="18">Le infezioni da Strongyloides stercoralis sono rilevanti a livello clinico, potenzialmente zoonotiche e devono essere incluse nelle diagnosi differenziali nel caso di disturbi gastrointestinali e respiratori specialmente nei cani giovani e importati.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc3">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">I sanitari del Servizio 118 sono spesso i primi a giungere in situazioni poi rivelatesi delle scene del crimine.</seg>
          <seg id="2">Ne derivano dunque molteplici responsabilità, sussistendo l’onere di soccorrere eventuali soggetti coinvolti conservando il più possibile lo stato dei luoghi, salvaguardando al contempo se stessi.</seg>
          <seg id="3">I predetti sono tuttavia, di sovente, scevri da una qualsivoglia formazione forense con conseguente rischio di alterazione dell’area e/o di perdita di informazioni fondamentali ai fini della prosecuzione delle indagini.</seg>
          <seg id="4">Lo scopo del presente studio, nato dalla collaborazione interdisciplinare tra le scienze infermieristiche e forensi, è proprio quello di garantire il corretto approccio da parte dei professionisti dell'emergenza alla Scena del Crimine; alla luce dei dati disponibili sulle strategie d'intervento, si fornisce quindi una scheda di rilevazione dati il cui non immediato reporting ne comporterebbe inevitabilmente la perdita.</seg>
          <seg id="5">Trattasi di uno strumento dunque non destinato ai medici legali, già ampiamente formati in tale ambito e già dotati di raffinate schede di rilevazione, bensì di uno strumento di facile utilizzo e di appannaggio dei “non addetti ai lavori” che possa consentire ai sanitari dell’emergenza di non disperdere elementi cruciali che saranno poi forniti agli organi investigativi e di conseguenza ai professionisti nominati consulenti o periti.</seg>
          <seg id="6">Il metodo di lavoro ha previsto la ricerca in Letteratura di strumenti operativi già esistenti ed una revisione bibliografica di testi, articoli e protocolli inerenti l'argomento, oltre ad una ricerca a livello nazionale con interrogazione delle Centrali Operative 118 sull’utilizzo della Scheda Report Scena del Crimine.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc28">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Una valutazione e gestione accurata del dolore nei pazienti in condizioni critiche con alterazioni cognitive non in grado di comunicare, costituiscono una grande sfida per il personale medico e infermieristico delle Terapie Intensive (TI).</seg>
          <seg id="2">Questo studio vuole valutare l'impatto della scala CCPOT in TI, valutandone gli effetti sulla valutazione e gestione del dolore nei pazienti adulti con lesioni cerebrali.</seg>
          <seg id="3">Questo studio before-after è stato condotto in una terapia intensiva italiana, in cui i dati sono stati raccolti prima (T0) e dopo (T1) l'implementazione dello strumento.</seg>
          <seg id="4">La popolazione di studio era composta da 81 pazienti (35 prima e 46 dopo l'intervento).</seg>
          <seg id="5">L'uso di propofol è diminuito in modo significativo e allo stesso tempo, l'uso della morfina è aumentata in modo significativo (morfina: t(80) = 1,51, p = .02) dopo il nostro intervento.</seg>
          <seg id="6">L'analisi dei dati relativi al sollievo dal dolore e alla prevenzione durante alcune attività di assistenza infermieristica ha rivelato un aumento significativo dell'uso di fentanil citrato e paracetamolo.</seg>
          <seg id="7">La gestione del dolore era in linea con il protocollo, che prevedeva la somministrazione di antidolorifici a pazienti con punteggi CCPOT infermieri a 3 nel 76.8% dei casi.</seg>
          <seg id="8">I risultati supportano fortemente il valore della scala CCPOT nella gestione del dolore dei pazienti in terapia intensiva unitamente alla formazione del personale medico einfermieristico.</seg>
          <seg id="9">Tuttavia, devono essere eseguiti ulteriori studi su campioni di pazienti didimensioni maggiori.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc13">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Il trapianto di fegato   considerato l’ultima speranza di trattamento per l’insufficienza epatica irreversibile causata da diverse lesioni diffuse e/o occupanti spazio di questo organo.</seg>
          <seg id="2">La rigorosa limitazione degli organi donatori prevede lo sviluppo di approcci alternativi per la risoluzione di questo problema.</seg>
          <seg id="3">La revisione della letteratura presentata e la nostra esperienza hanno lo scopo di discutere gli aspetti moderni della gestione di diverse patologie epatiche che causano insufficienza epatica al fine di creare tessuti e / o organi funzionali ausiliari, basati sul bioingegnere e innovativi interventi chirurgici che consentano di condurre le operazioni in casi che erano stati considerati inoperabili.</seg>
          <seg id="4">Nella rassegna vengono in particolare evidenziati i risultati degli studi sperimentali e traslazionali condotti in quattro centri di ricerca universitari della Georgia, che, da un lato, suscitano l’interesse professionale specifico e dall’altro richiedono la cooperazione e la collaborazione internazionale per ulteriori progressi e progressi in questo campo della chirurgia.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc39">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">La simulazione ad alta fedeltà può essere definita come una tecnica per affinare specifiche prestazioni umane in un ambiente protetto e, grazie all'innovazione delle tecnologie simulative è stato possibile ottenere prestazioni sempre più realistiche.</seg>
          <seg id="2">Lo scopo di questo studio è quello di mappare e descrivere gli effetti della simulazione ad alta fedeltà nella formazione universitaria infermieristica sulle abilità tecniche e non tecniche degli studenti in un contesto di emergenza/area critica.</seg>
          <seg id="3">La metodologia di revisione scelta è stata una scoping review all’interno dei più importanti database di interesse biomedico: MEDLINE, Scopus, CINAHL, PsycINFO, Academic Search Index, Science Citation Index and ERIC.</seg>
          <seg id="4">Sono stati selezionati 530 articoli.</seg>
          <seg id="5">Di questi, 21 hanno soddisfatto I criteri di inclusione e sono stati sottoposti al processo di revisione.</seg>
          <seg id="6">I partecipanti che hanno ricevuto l'intervento hanno dimostrato abilità migliori rispetto al gruppo di controllo quando sottoposti ad una simulazione basata su scenari realistici.</seg>
          <seg id="7">Gli articoli selezionati, inoltre, possono essere suddivisi in due categorie: quelli che si concentrano essenzialmente sulle non-technical skills e quelli che studiano solo le technical skills.</seg>
          <seg id="8">I risultati suggeriscono che l’HFS (High-Fidelity Simulation) dovrebbe includere feedback, briefing e debriefing degli scenari; dovrebbe essere applicato in ogni area della formazione infermieristica; l'autoefficacia, la fiducia e le conoscenze dello studente sono principi chiave da considerare quando si vuole misurare l'effetto di un ambiente di simulazione.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc34">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Introduzione.</seg>
          <seg id="2">I lavoratori esposti a rischi lavorativi per l’apparato oculo-visivo sono obbligatoriamente sottoposti a sorveglianza sanitaria che include tra gli accertamenti la visita oculistica.</seg>
          <seg id="3">Obiettivo.</seg>
          <seg id="4">Valutare la prevalenza delle patologie oculari tra i dipendenti dell’Ateneo e analizzare l’associazione tra fattori socio-demografici e le patologie tramite l’analisi dei dati informatizzati.</seg>
          <seg id="5">Metodi.</seg>
          <seg id="6">È stato condotto uno studio cross-sectional sui dati raccolti in una cartella clinica elettronica.</seg>
          <seg id="7">È stata effettuata un’analisi univariata e successivamente una regressione logistica per verificare l’associazione tra le patologie oculari e le variabili socio-demografiche come genere ed età.</seg>
          <seg id="8">Questo studio è stato effettuato utilizzando un database di cartelle oculistiche informatizzate di un Ateneo romano, riferite al periodo 2017-2018.</seg>
          <seg id="9">Risultati.</seg>
          <seg id="10">Il campione dello studio è di 4503 dipendenti, 44,86% uomini 55.13 % donne.</seg>
          <seg id="11">L’età media è risultata pari a 44,53 anni.</seg>
          <seg id="12">Le alterazioni oculo-visive più frequenti nei lavoratori dell’Ateneo risultano essere quelle rifrattive: miopia (53,87%), astigmatismo (37,95%), presbiopia (34,06%), ipermetropia (14,25%).</seg>
          <seg id="13">L’analisi multivariata mostra che l’incremento dell’età è associato ad un aumento del rischio con tutte le variabili di esito, eccezione fatta per la miopia (OR = 0.98; IC 95%: 0.97 - 0.98).</seg>
          <seg id="14">Il sesso femminile è associato ad un minore rischio di astigmatismo (OR= 0.83; C 95%: 0.73 - 0.94), cheratocono (OR = 0.22; IC 95%: 0.09 - 0.54) e discromatopsia (OR = 0.08; IC 95%: 0.02 - 0.34).</seg>
          <seg id="15">Conclusioni.</seg>
          <seg id="16">Considerando il numero elevato dei lavoratori coinvolti nello studio, la frequenza di esposizione ai rischi lavorativi e il fatto che alcune categorie di lavoratori siano esposte a più fattori di rischio contemporaneamente, si può concludere che la sorveglianza sanitaria possa essere un utile strumento di monitoraggio e controllo delle patologie oculari nei lavoratori a rischio.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc14">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Un tumore localmente avanzato, o un processo infettivo come l’osteomielite, localizzato sulla parete toracica, spesso richiede un’ampia resezione chirurgica a tutto spessore per ottenere margini liberi e bonifica del sito.</seg>
          <seg id="2">Un’equipe chirurgica multidisciplinare pu  fornire abilit  superiori e maggiori competenze, superando difficolt  tecniche altrimenti insormontabili per un singolo specialista.</seg>
          <seg id="3">Solo un approccio multidisciplinare, ottenendo sia la ricostruzione scheletrica che la copertura dei tessuti molli, consente di ripristinare le funzioni della parete toracica e una copertura stabile di polmone e visceri.</seg>
          <seg id="4">Inoltre, in caso di esposizione di pleura o parenchima polmonare,   richiesta una procedura ricostruttiva immediata al fine di ottenere una copertura stabile.</seg>
          <seg id="5">Presentiamo 3 casi clinici complessi, in cui un intervento immediato di chirurgia plastica ricostruttiva ha seguito un’ampia resezione della parete toracica, eseguita combinando reti sintetiche o biologiche con grandi lembi miocutanei.</seg>
          <seg id="6">Una meticolosa pianificazione preoperatoria di ogni fase chirurgica, l’integrazione delle modalit  ricostruttive proprie delle diverse specialit  e la piena collaborazione tra le  quipe chirurgiche rappresentano la spina dorsale di un intervento cos  complesso.</seg>
          <seg id="7">I target da conseguire consistono nel raggiungere margini liberi da malattia e una guarigione rapida, riducendo i tempi di recupero e favorendo un’immediata riabilitazione respiratoria.</seg>
          <seg id="8">I risultati clinici di questo report supportano l’importanza dell’approccio multidisciplinare nelle resezioni della parete toracica ampia.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc23">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Lo scopo di questo studio   di confrontare l’efficacia oncologica della gastrectomia totale laparoscopica (LTG) rispetto alla gastrectomia totale ad addome aperto (OTG) per il cancro gastrico e di fornire le nostre esperienze in merito a questo intervento chirurgico.</seg>
          <seg id="2">Sono stati inclusi in questo studio un totale di 107 pazienti sottoposti a gastrectomia curativa totale per adenocarcinoma gastrico tra settembre 2015 e settembre 2018, e ne sono state valutate le caratteristiche demografiche, i tempi operatori, i risultati istopatologici, la morbilit  postoperatoria e i risultati di mortalit  dei pazienti.</seg>
          <seg id="3">RISULTATI: Di 107 pazienti, 70 erano uomini e 37 donne.</seg>
          <seg id="4">La chirurgia ad addome aperto ha riguardato 89 pazienti e quella laparoscopica 18 pazienti.</seg>
          <seg id="5">Et  media in OTG 59,4 anni; et  media in LTG 57,3 anni.</seg>
          <seg id="6">Il numero medio di linfonodi raccolti   stato di 30,5   14,6 in OTG e 33,0   10,1 in LTG.</seg>
          <seg id="7">Il numero di linfonodi metastatici raccolti   stato 7,4   10,5 in OTG e 10,0   11,8 in LTG (p = 0,366) senza alcuna differenza statistica tra i due gruppi.</seg>
          <seg id="8">Il tempo di ripresa dell’alimentazione orale, e l’incidenza di deiscenza anastomotica e di mortalit  postoperatoria   risultata simile in entrambi i gruppi.</seg>
          <seg id="9">La durata dell’intervento e la durata della degenza ospedaliera sono risultate significativamente pi  elevate nella LTG.</seg>
          <seg id="10">La durata della sopravvivenza postoperatoria   stata simile in entrambe le procedure. CONCLUSIONE: la gastrectomia totale laparoscopica per carcinoma gastrico   una procedura oncologicamente sicura ma ha avuto un tempo di intervento pi  lungo e una degenza ospedaliera pi  lunga.</seg>
          <seg id="11">Non   risultata alcuna differenza significativa nel numero di linfonodi raccolti, numero di linfonodi metastatici e localizzazione del tumore tra i due gruppi.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc21">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Nel presente studio sono stati valutati i dati raccolti in dieci aziende durante la castrazione dei suinetti effettuata sotto anestesia per via inalatoria con isoflurano in 202 suinetti maschi di età tra i tre e gli undici giorni e con un peso tra 1 e 4,7 kg.</seg>
          <seg id="2">Lo scopo di questo studio era di confrontare i dispositivi per anestesia PorcAnest®, Pignap® e Pigsleeper® usati in Svizzera e di analizzare i livelli di isoflurano, anidride carbonica e ossigeno, nonché il loro significato per la qualità dell’anestesia.</seg>
          <seg id="3">Inoltre, il livello di stress preoperatorio e i movimenti difensivi sono stati valutati durante l’incisione della pelle e la dissezione dei cordoni spermatici.</seg>
          <seg id="4">I livelli di isoflurano, CO2 e O2 sono stati registrati nei gas inspirati ed espirati a 30, 60, 75 e 90 secondi dopo l’inizio dell’anestesia, con l’aiuto di un tubo di campionamento posto vicino alle narici.</seg>
          <seg id="5">I movimenti verso le incisioni cutanee e la dissezione dei cordoni spermatici sono stati osservati rispettivamente nel 32% e nel 37% dei casi.</seg>
          <seg id="6">Più bassi erano i livelli misurati di isoflurano inspiratorio ed espiratorio (FIIso e ETIso) più alti erano i valori dei movimenti.</seg>
          <seg id="7">Nei dispositivi per anestesia che utilizzano l’aria ambiente come gas di trasporto per l’isoflurano, sono stati misurati livelli di ossigeno inspiratorio significativamente più bassi (FIO2 tra 12 e 21 vol%) rispetto a quelli che utilizzano ossigeno medico (FIO2 tra 21 e</seg>
          <seg id="8">95 vol%) e sono stati osservati movimenti difensivi significativamente più forti nei suinetti.</seg>
          <seg id="9">I risultati indicano che vi è un potenziale di miglioramento per quanto riguarda la profondità dell’anestesia durante la castrazione dei suinetti sotto anestesia per inalazione con isoflurano e che i valori misurati di isoflurano, anidride carbonica e ossigeno variano notevolmente con i diversi dispositivi per anestesia PorcAnest®, Pignap® e Pigsleeper®.</seg>
          <seg id="10">Queste fluttuazioni potrebbero essere identificate e limitate grazie a una manutenzione professionale annuale e/o con l’installazione di un misuratore di isoflurano.</seg>
          <seg id="11">Inoltre, il passaggio all’ossigeno medico sembra essere indicato per tutti i tipi di dispositivi.</seg>
          <seg id="12">I dispositivi di anestesia devono venire ottimizzati al più presto in consultazione con i produttori, e i proprietari degli animali devono ricevere una formazione e devono venire sensibilizzati per garantire una castrazione senza dolore.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc7">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Il bullismo nel settore sanitario ha una prevalenza, a livello mondiale, che varia dal 1% al 87%, ed è in continuo aumento, descritto dalla WHO come un “grave problema di salute pubblica”.</seg>
          <seg id="2">Viene definito come ripetuti maltrattamenti dannosi per la salute di uno o più individui da parte di una a più persone.</seg>
          <seg id="3">Diverse sono le tipologie di comportamenti e variano da abusi verbali, condotte offensive, atteggiamenti umilianti e intimidatori che impediscono di svolgere il proprio lavoro.</seg>
          <seg id="4">Come diversi sono gli esiti che tali azioni hanno sulle vittime: ansia, disturbi del sonno, dolori generalizzati e ridotta attenzione.</seg>
          <seg id="5">L’obiettivo dello studio è stato indagare la presenza del fenomeno all’interno dei contesti sanitari ticinesi ed esplicitarne i vissuti.</seg>
          <seg id="6">È stato condotto uno studio di tipo qualitativo ad un campione di professionisti attivi nel contesto sanitario ticinese (Svizzera) attraverso 18 interviste semi-strutturate e l’analisi tematica delle stesse.</seg>
          <seg id="7">I risultati emersi evidenziano che la problematica è presente anche nei contesti sanitari ticinesi con modalità ed esiti talvolta differenti, inoltre che sperimentare queste situazioni durante la propria carriera lavorativa porta a riproporre tali comportamenti, in quanto ritenuto un rito di passaggio.</seg>
          <seg id="8">Ciò che è emerge in maniera preponderante è la mancanza di programmi o strutture volte alla prevenzione e al sostengo sia della vittima che del carnefice. Le esperienze emerse hanno confermato la presenza del bullismo nel settore sanitario ticinese e come le conseguenze abbiano un impatto negativo sia sul personale curante bullizzato sia sulla qualità delle cure erogate ai pazienti.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc33">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Le cellule immunitarie nel microambiente tumorale rilasciano chemochine e citochine che determinano il fenotipo immunitario del tumore e svolgono un ruolo importante nella prognosi.</seg>
          <seg id="2">Il presente studio valuta i livelli di espressione genica di IL-21 e IL-32 e le loro relazioni con i parametri cl inicopatologici nel carcinoma del colonretto.</seg>
          <seg id="3">Sono stati inclusi nello studio 31pazienti (di cui 17 donne) affetti da c arcinoma del colon-retto.</seg>
          <seg id="4">I campioni sono stati ottenuti da tessuti normali e tumorali.</seg>
          <seg id="5">Dopo l’isolamento dell’RNA, sono stati misurati i livelli di espressione genica di IL-21 e IL-32.</seg>
          <seg id="6">L’immunoistochimica è stata eseguita anche per le celle CD4 +, CD8 + e NK per misurare la densità cellulare.</seg>
          <seg id="7">Sono state studiate le relazioni tra livelli di espressione, densità e differenziazione delle cellule immunitarie, stadio, presenza di invasione vascolare, perineurale e metastasi dei linfonodi (MLN).</seg>
          <seg id="8">Risultati: i livelli di espressione genica dell’IL-32 sono aumentati nei tessuti tumorali.</seg>
          <seg id="9">È stato riscontrato che i livelli di IL-21 sono diminuiti nel 50% dei pazienti.</seg>
          <seg id="10">Anche i livelli di IL-32 sono stati aumentati con lo stadio, ma è stato significativamente ridotto con l’aumento del numero di MLN.</seg>
          <seg id="11">D’altra parte, i livelli di espressione di IL-21 sono aumentati significativamente con la presenza di invasione vascolare.</seg>
          <seg id="12">La densità di CD4 + è stata ridotta con un aumento dello stadio T, invasione vascolare mentre la densità di CD8 + è diminuita solo con l’invasione vascolare.</seg>
          <seg id="13">Conclusioni: IL-32 espresso dal microambiente tumorale rivela che l’espressione è aumentata per controllare la crescita del tumore, ma i livelli sono diminuiti con l’aumento del numero di MLN che potrebbe essere dovuto alla diminuzione della densità cellulare CD4 +.</seg>
          <seg id="14">I cambiamenti su IL-21 e IL-32 insieme ai cambiamenti sulla densità delle cellule immunitarie, indicano il loro ruolo nella crescita del tumore e nell’invasione nel cancro del colon.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc12">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">I tumori stromali gastrointestinali si incontrano pi  frequentemente come conseguenza del maggior numero di diagnostica per immagini.</seg>
          <seg id="2">Lo scopo di questo studio   di definire il profilo del paziente, gli esiti istopatologici e terapeutici dei casi sottoposti a trattamento chirurgico per neoplasie gastroenteriche diagnosticate come tumore stromale gastrointestinale.</seg>
          <seg id="3">Si tratta di uno studio retrospettivo eseguito sugli esiti di 32 pazienti di questo tipo operati nel nostro dipartimento di chirurgia generale tra gennaio 2014 e dicembre 2019 sono valutati retrospettivamente dalle cartelle cliniche e dal registro delle cure ospedaliere.</seg>
          <seg id="4">Sul totale dei 32 pazienti, 19 erano uomini (59,4%) e 13 donne (40,6); l’et  media dei pazienti era di 60,2   11,8 anni.</seg>
          <seg id="5">La dimensione media del tumore era di 5,95   3,3 centimetri.</seg>
          <seg id="6">La localizzazione del tumore era principalmente lo stomaco (n = 17) e l’intestino tenue (n = 11).</seg>
          <seg id="7">Metastasi a distanza sono state rilevate in 6 (18,75%) pazienti, quattro dei quali nel fegato e due nel peritoneo e nell’omento.</seg>
          <seg id="8">Nella met  dei casi (n = 16) c’erano linfonodi reattivi e 5 (83,3%) dei pazienti metastatici erano al loro interno.</seg>
          <seg id="9">Vengono brevemente segnalati gli esiti a distanza.</seg>
          <seg id="10">CONCLUSIONE: I tumori stromali gastrointestinali sono pi  frequentemente incontrati dai chirurghi con l’aiuto di tecniche di imaging.</seg>
          <seg id="11">Il trattamento primario   la chirurgia e i risultati sono promettenti.</seg>
          <seg id="12">I pazienti con linfonodi reattivi devono essere esaminati per la metastasi.</seg>
          <seg id="13">La chemioterapia con imatinib pu  essere utilizzata per pazienti inoperabili.</seg>
          <seg id="14">I pazienti devono essere indagati nel follow-up con tomografia computerizzata.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc36">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Nel nostro studio abbiamo esaminato 75 pazienti trattati per carcinoma del retto nel periodo dal 1 gennaio 2011 al 31 dicembre 2014.</seg>
          <seg id="2">Di questi 75 casi abbiamo considerato 36 casi stadiati con RMN , Abbiamo confrontato la stadiazione ottenuta con lo studi oRMN con quella evidenziatasi dallo studio istologico.</seg>
          <seg id="3">La correlazione tra le due stadiazioni TNM   stata ulteriormente analizzata in base all’esecuzione o meno di trattamento neoadiuvante.</seg>
          <seg id="4">Abbiamo, infine, analizzato i valori sierici di marcatori tumorali di CEA, Ca 19.9, AFP correlandoli alla stadiazione.</seg>
          <seg id="5">I dati hanno dimostrato una correlazione statistiacmente significativa per il T specialmente nella popolazione che non aveva eseguito terapia neoadiuvante.</seg>
          <seg id="6">Per il parametro N non abbiamo evidenziato correlazioni statisticamente significative; nessuno dei marcatori tumorali presentava un correlazione con lo stadio di malattia.</seg>
          <seg id="7">Analizzano ulteriormente nei pazienti i marcatori tumorali positivi abbiamo associato il seguente score: 0 ( assenza di marcatori positivi),1 (solo un marcatore positivo), 2(due marcatori positivi),3 /tre marcatori positivi).</seg>
          <seg id="8">In presenza di tre marcatpori positivi abbiamo trovato una correlazione statisticamente significativa con N+ in base all’esame istologico.</seg>
          <seg id="9">La conclusione   che la RMN   efficace nella valutazione del T. Per stabilire il coinvolgimento linfonodale necessitiamo di ulteriori parametri.</seg>
          <seg id="10">Il ruolo dei marcatori tumorali CEA, CA 19.9, AFP durante la valutazione preoperatoria dei tumori del retto rimane non ben definito.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc32">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Questo studio mira a valutare gli effetti del volume corrente basso e della pressione positiva di fine espirazione (PEEP) combinati con la ventilazione a volume garantito di ventilazione controllata (PCV-VG) su una ventilazione polmonare (OLV) in pazienti con polmone distrutto tubercolare (TDL).</seg>
          <seg id="2">METODI: I pazienti di due gruppi sono stati tutti trattati con ventilazione a volume controllato (VCV) con ventilazione a due polmoni e il volume corrente   stato impostato su 8 ml / kg in base al peso corporeo standard, la frequenza respiratoria   stata impostata su 10- 14 volte / min , il rapporto tra inspirazione ed espirazione   stato impostato su 1: 1,5.</seg>
          <seg id="3">Durante OLV, VCV   stato utilizzato nel gruppo C e il volume corrente   stato impostato a 8 ml/kg; PCV-VG   stato somministrato ai pazienti del gruppo P e il volume corrente   stato impostato a 6 ml/kg, seguito da PEEP a 7 cm H2O.</seg>
          <seg id="4">La frequenza respiratoria   stata impostata su 12- 16 volte/min e il rapporto tra inspirazione ed espirazione   stato impostato su 1: 1,5 in entrambi i gruppi con OLV.</seg>
          <seg id="5">RISULTATI: Pplat, Ppeak e shunt intrapolmonare (Qs / Qt) erano inferiori a T2 e T3 nel gruppo P, rispetto al gruppo C (P &lt;0,05).</seg>
          <seg id="6">A T2, T3 e T4, l'indice di ossigenazione (OI)   aumentato, Qs/Qt   diminuito e la pressione parziale di anidride carbonica arteriosa (paco2)   aumentata nel gruppo P (P &lt;0,05).</seg>
          <seg id="7">A T5, la concentrazione di IL-6, TNF-α e BNP   diminuita nel gruppo P. CONCLUSIONE: il basso volume corrente e la PEEP combinati con la ventilazione PCV-VG potrebbero essere utili per alleviare il danno polmonare in OLV e ridurre la pressione delle vie aeree e Qs/Qt durante OLV in chirurgia.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc41">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Lo scopo di questo studio era di testare un metodo per determinare la larghezza della gabbia per l’avanzamento della tuberosità tibiale (TTA) durante un esame radiologico preoperatorio senza dover estendere l’articolazione del ginocchio.</seg>
          <seg id="2">Le dimensioni della gabbia TTA sono state determinate con quattro metodi diversi utilizzando radiografie in direzione medio-laterale su articolazioni del ginocchio completamente estese in cani (n = 43) con e senza malattia del legamento crociato craniale. I metodi utilizzati sono: metodo Parallel Shift (PS), metodo Common Tangent (CT), metodo «2,1» (dimensione della gabbia = 2,1 × lunghezza del piatto tibiale – larghezza della tuberosità tibiale) e metodo Margo cranialis (MC) (dimensione della gabbia = lunghezza del MC/6*1,75).</seg>
          <seg id="3">I due nuovi metodi, «2,1» e MC, sono stati confrontati con i metodi già esistenti CT e PS.</seg>
          <seg id="4">Tutti e 4 i metodi hanno ottenuto delle dimensioni affidabili delle gabbie TTA.</seg>
          <seg id="5">Il coefficiente di correlazione interclasse ha mostrato un’eccellente concordanza del metodo CT e PS rispetto al metodo «2,1» e una buona concordanza rispetto al metodo MC.</seg>
          <seg id="6">In conclusione, la dimensione della gabbia TTA dell’anatomia tibiale può essere determinata dalle sole radiografie senza la necessità di estendere completamente l’articolazione del ginocchio.</seg>
          <seg id="7">Sulla base dei risultati, si raccomandano due diversi metodi di misurazione delle dimensioni della gabbia per aumentare l’accuratezza diagnostica e prevenire l’inserimento di gabbie non ottimali.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc1">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Descrivere la soddisfazione lavorativa (job satisfaction) ed esplorare le motivazioni della richiesta di turnover da parte degli infermieri clinici.</seg>
          <seg id="2">Studio mixed-method condotto presso un’Azienda Ospedaliera di Roma Hub di II livello, su un campionamento di convenienza al personale infermieristico in servizio nelle seguenti tre aree cliniche: medica, chirurgica e d’urgenza/emergenza.</seg>
          <seg id="3">Il campione di 133 infermieri risulta avere una buona job satisfaction (60,9%).</seg>
          <seg id="4">Il 21% si ritiene insoddisfatto e il 18% è incerto sul grado di soddisfazione.</seg>
          <seg id="5">Gli infermieri appartenenti all’aerea urgenza-emergenza sono quelli che mostrano una più alta soddisfazione (43,7%), mentre i più insoddisfatti sono gli appartenenti all’area chirurgica (53,3%).</seg>
          <seg id="6">La fascia di età tra 45-50 anni è disposta al turnover immediato, rispetto agli over 50 che preferisce rimanere nella realtà ove opera.</seg>
          <seg id="7">L’analisi qualitativa ha fatto emergere 7 macroaree.</seg>
          <seg id="8">Gli infermieri riferiscono una ottimale soddisfazione lavorativa, ma molti di loro ritengono necessario un turnover.</seg>
          <seg id="9">I risultati possono avere importanti implicazioni per gli infermieri per contribuire a migliorare gli ambienti di lavoro, al fine di limitare l’intenzione di turnover.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc38">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">La terapia selettiva con radionuclidi intraarteriosi (SIRT) con microsfere di resina di ittrio-90 (Y-90)   stata applicata recentemente per il carcinoma epatocellulare (HCC).</seg>
          <seg id="2">Lo scopo di questo studio   presentare il nostro studio della terapia con radiomicrosfera nel trattamento dell’HCC non resecabile e determinare i casi appropriati che potrebbero trarre beneficio da questa terapia in base ai risultati di risposta forniti dallo stadio iniziale e dalle modalit  di controllo per immagini.</seg>
          <seg id="3">METODI: abbiamo somministrato 43 terapie con microsfere Y-90 a 34 pazienti con HCC non resecabile (due volte in 9 pazienti).</seg>
          <seg id="4">I pazienti con HCC confermato dal punto di vista istopatologico con un’aspettativa di vita di ≥3 mesi; classificazioni Child AB, Classificazione Okuda 1-2 e stadiazione BCLC ABC sono state incluse nello studio.</seg>
          <seg id="5">I pazienti sono stati divisi in due gruppi: il gruppo A era composto da 29 pazienti che hanno risposto alla terapia con Y-90 (risposta completa, risposta parziale e malattia stabile), il gruppo B 5 non davano nessuna risposta (malattia progressiva).</seg>
          <seg id="6">I parametri predefiniti sono stati valutati per la risposta alla SIRT e confrontati tra i due gruppi.</seg>
          <seg id="7">RISULTATI: abbiamo riscontrato una significativa diminuzione del numero di piastrine e dei linfociti un mese dopo la terapia (p = 0,02, p = 0,01, rispettivamente).</seg>
          <seg id="8">Nei test di controllo per immagini eseguiti 3 mesi dopo, abbiamo osservato una risposta completa nel 19% (n = 6), una risposta parziale nel 44% (n = 15), una malattia stabile nel 25% (n = 8) e una malattia progressiva nel 12% ( n = 5) dei pazienti.</seg>
          <seg id="9">La sopravvivenza globale media (OS)   stata di 19 (valore mediano: 14) mesi.</seg>
          <seg id="10">CONCLUSIONI: la terapia con microsfere Y-90   un’opzione di trattamento sicura ed efficace per i pazienti con HCC non resecabile senza alcun effetto collaterale grave.</seg>
          <seg id="11">Tumore di piccole dimensioni e mancanza di assenza di localizzazione bilobare sembrano le migliori condizioni per il successo del trattamento.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc37">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">La deiscenza anastomotica dopo resezione rettale   una complicanza importante che aumenta i tassi di morbilit  e mortalit .</seg>
          <seg id="2">Un piccolo numero di pazienti con peritonite generalizzata necessita di trattamenti chirurgici radicali.</seg>
          <seg id="3">I pazienti stabili con peritonite locale possono essere trattati in modo conservativo.</seg>
          <seg id="4">Lo scopo di questo studio   valutare gli effetti del trattamento sottovuoto transrettale sulla guarigione delle deiscenze perdite anastomotiche colorettali basse.</seg>
          <seg id="5">Sono state riviste retrospettivamente le cartelle cliniche di quattordici pazienti gestiti in modo conservativo con trattamento sottovuoto transrettale per deiscenze anastomotiche dopo resezione rettale tra settembre 2015 e settembre 2018.</seg>
          <seg id="6">La deiscenza anastomotica   stata documentata e valutata con tomografia computerizzata e rettosigmoidoscopia.</seg>
          <seg id="7">RISULTATI: In 10 dei 14 pazienti si   avuto il successo della chiusura della cavit  ascessuale perianastomotico dopo una media di 19 giorni di trattamento sotto vuoto.</seg>
          <seg id="8">2 pazienti in questo gruppo presentavano una stenosi nel sito anastomotico come complicanza tardiva, e trattata con successo con dilatazioni ripetute.</seg>
          <seg id="9">In 4 pazienti su 14 si   provveduto alla fine alla confezione di una colostomia sigmoidea permanente.</seg>
          <seg id="10">CONCLUSIONE: I nostri risultati suggeriscono che il trattamento sottovuoto transrettale pu  essere tranquillamente utilizzato a tutti i pazienti stabili senza peritonite generalizzata nella gestione delle deiscenze anastomotiche colorettali basse.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc25">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Il Disability Management (DM) nasce per migliorare la salute dei lavoratori ed ottimizzare il ritorno al lavoro per le persone con disabilità.</seg>
          <seg id="2">Obiettivi.</seg>
          <seg id="3">Eseguire una revisione delle revisioni presenti in letteratura sull’uso del Disability Management in contesti internazionali e sulle strategie adottate circa il ritorno al lavoro.</seg>
          <seg id="4">Metodi.</seg>
          <seg id="5">La revisione è stata svolta consultando le banche dati Pubmed e Scopus dal 1994 fino a Gennaio 2021, secondo le linee guida PRISMA.</seg>
          <seg id="6">Gli studi eleggibili sono stati selezionati attraverso un approccio multistep (valutazione del titolo, abstract e full-text).</seg>
          <seg id="7">Le revisioni sistematiche sono state valutate con la scala AMSTAR, quelle narrative con la scala INSA.</seg>
          <seg id="8">Risultati.</seg>
          <seg id="9">In seguito alla rimozione dei duplicati e degli articoli senza full text disponibile oppure non pertinenti, sono state incluse 51 revisioni, 17 sistematiche e 34 narrative.</seg>
          <seg id="10">Gli studi presi in esame riguardano attività di ricerca in materia di DM condotte prevalentemente negli Stati Uniti, in Canada e in Gran Bretagna.</seg>
          <seg id="11">Dall’analisi di tali revisioni sono emersi dieci argomenti principali, tra i quali i più frequenti sono stati: le possibili soluzioni da adottare in caso di lavoratori con Patologie Muscolo-Scheletriche (nel 50% degli studi) e gli aspetti legati alle problematiche di Salute Mentale e Stress (nel 41.2%).</seg>
          <seg id="12">La qualità delle revisioni incluse è prevalentemente di ottimo livello.</seg>
          <seg id="13">Discussione.</seg>
          <seg id="14">La revisione svolta ha mostrato che l’attività di ricerca in materia di DM in contesti internazionali è prevalente nel mondo anglosassone.</seg>
          <seg id="15">Questa revisione può fornire molti spunti di riflessione per una piena applicazione del DM a livello nazionale.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc11">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Lo sciacallo dorato (Canis aureus) è un canide selvatico nuovo per la Svizzera. È una specie sorvegliata ufficialmente e tutti gli individui morti sono sottoposti a un esame post-mortem per raccogliere dati di base sulla salute dell’animale.</seg>
          <seg id="2">Questo include un esame parassitologico con particolare attenzione alle infezioni zoonotiche notificabili, come quelle causate da Trichinella spp. o Echinococcus spp.</seg>
          <seg id="3">Dal 2016 al 2021, cinque sciacalli dorati di quattro cantoni svizzeri sono stati sottoposti a un esame post-mortem completo.</seg>
          <seg id="4">In un caso, sono stati inviati solo campioni di organi, poiché l’esame parassitologico non era possibile per questo animale.</seg>
          <seg id="5">Gli stadi dei parassiti trovati durante l’esame patologico e la coprologia di routine sono stati identificati morfologicamente.</seg>
          <seg id="6">Le specie di tenie (uova e stadi adulti) sono state determinate con tecniche di biologia molecolare.</seg>
          <seg id="7">Inoltre, la Trichinella spp.</seg>
          <seg id="8">è stata ricercata sul tessuto muscolare linguale e diaframmatico utilizzando la tecnica di digestione artificiale seguita da PCR multiplex nei casi positivi.</seg>
          <seg id="9">Tra i quattro sciacalli testati per i parassiti, sono state rilevate uova di anchilostoma in un animale, vermi adulti e uova di Echinococcus multilocularis in un altro, e nessun parassita è stato trovato nell’ultimo.</seg>
          <seg id="10">Nell’ultimo caso, uova di E. multilocularis, così come uova di Toxocara canis e sporocisti di Sarcocystis sp. sono state rilevati nel contenuto intestinale mentre le larve di Trichinella britovi sono state rilevate nei campioni di muscolo.</seg>
          <seg id="11">Il programma di sorveglianza sanitaria dei carnivori protetti in Svizzera ha quindi aggiunto lo sciacallo dorato alla lista degli ospiti dei parassiti zoonotici endemici E. multilocularis e T. britovi.</seg>
          <seg id="12">Cacciatori, agricoltori e altri che possono entrare in contatto con lo sciacallo dorato dovrebbero essere consapevoli del rischio sanitario associato e maneggiare con cura feci e carcasse.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc22">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Siamo capaci di identificare correttamente la posizione del sonno negli studi su OSAS?</seg>
          <seg id="2">La sindrome delle apnee ostruttive notturne posizionali (POSAS) è un sottotipo della sindrome delle apnee ostruttive notturne (OSAS) nella quale le apnee si verificano prevalentemente in posizione supina.</seg>
          <seg id="3">Nella pratica clinica, le informazioni sulla posizione nel sonno sono acquisite grazie a un polisonnigrafo (PSG).</seg>
          <seg id="4">Attualmente le terapie posizionali utilizzano correttori di posizione che aiutano a evitare la posizione supina.</seg>
          <seg id="5">L’obiettivo dello studio è quello di individuare la correlazione fra diversi rilevatori di posizione, confrontando i dati con una valutazione oggettiva fornita da una telecamera a infrarossi.</seg>
          <seg id="6">Abbiamo confrontato i dati ottenuti da 4 volontari sani mediante un PSG di tipo III e un dispositivo di terapia posizionale applicato al collo (Night Shift - NS).</seg>
          <seg id="7">I dati hanno mostrato che il NS è uno strumento efficace e altamente correlabile al PSG per valutare la posizione del tronco. Tuttavia i dati raccolti hanno evidenziato una bassa correlazione tra il NS e la telecamera a infrarossi per quanto concerne l’individuazione della reale posizione di testa e collo.</seg>
          <seg id="8">Il nostro studio ha confermato la necessità di elaborare nuove tecnologie per ottenere ulteriori informazioni sulla posizione del corpo durante il sonno.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc40">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">La fistola colecisto-gastrica è una rara complicanza della calcolosi biliare.</seg>
          <seg id="2">Anche se ben descritta in Letteratura, questa condizione rappresente ancora una fonte di controversi sulla diagnosi ed il trattamento.</seg>
          <seg id="3">Presentiamo il caso di una donna di 35 anni che inaspettatamente ha presentato in corso di colecistectomia laparoscopica una fistola colecisto-gastrica, trattata con successo con la transezione della fistola e colecistectomia con accesso laparotomico.</seg>
          <seg id="4">L’accesso open rimane quello raccomandato per questa rara condizione tuttavia una riparazione laparoscopica viene proposta da diversi autori con sempre maggiore frequenza.</seg>
          <seg id="5">La diagnosi preoperatoria resta comunque difficile a causa della sintomatologia aspecifica.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc2">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">SCOPO: analizzare la prevalenza del Burnout definito dal MBI-GS tra il personale sanitario diTerapia Intensiva (TI) durante l’emergenza COVID-19.</seg>
          <seg id="2">METODO: è stato condotto uno studio trasversale multicentrico.</seg>
          <seg id="3">Un campione composto da197 sanitari (135 infermieri e 62 Medici) ha partecipato allo studio.</seg>
          <seg id="4">Tra il 25 Marzo e il 15Maggio 2020, il questionario Maslach Burnout Inventory-General Survey (MBI-GS), è statoinviato online tramite la piattaforma Google Forms al fine di rilevare e misurare la gravità della Sindrome di Burnout (BOS).</seg>
          <seg id="5">RISULTATI : i sintomi BOS-correlati (punteggio medio o alto) per i singoli domini della MBI-GS sono stati identificati in almeno il 69% dei sanitari.</seg>
          <seg id="6">Novantotto sanitari (49.7%) presentavano un rischio medio-alto di esaurimento emotivo, 108 (54.8%) di depersonalizzazione e 102 (51.8%) di ridotta realizzazione personale.</seg>
          <seg id="7">Un rischio alto di esaurimento emotivo, un rischio moderato di depersonalizzazione (56.3% vs 32.2%) e un rischio moderato per la ridotta realizzazione personale (60.7% vs 24.2%) è stato maggiormente osservato tra il personale infermieristico.</seg>
          <seg id="8">Dalla relazione tra Burnout ed età anagrafica, è stata osservata una forte associazione tra aumento dell’età e aumento del rischio di Burnout severo in tutto il personale intervistato.</seg>
          <seg id="9">CONCLUSIONI: i risultati suggeriscono come il personale sanitario durante l’emergenza abbia avuto alti livelli di sofferenza lavorativa e sia stato a rischio di esaurimento fisico ed emotivo.</seg>
          <seg id="10">Tuttavia ulteriori ricerche dovrebbero essere intraprese per stabilire relazioni causali tra BOS e fattori di rischio personale e ambientale tra gli operatori sanitari in relazione all’esperienza COVID-19.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc30">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">In questo studio, abbiamo indagato il ruolo dei parametri PET/CT 18F-FDG basati sul volume, i livelli di CA19- 9 e i parametri emocromocitometrici completi nella previsione di sopravvivenza in pazienti con adenocarcinoma duttale pancreatico non operabile e/o metastatico.</seg>
          <seg id="2">La casistica si riferisce a 57 pazienti affetti da cancro del pancreas che sono stati seguiti presso l’Università di Scienze della Salute Gazi Yasargil Training and Research Hospital tra gennaio 2017 e giugno 2020. Si tratta di pazienti o inoperabili perché non resecabili o con metastasi oppure che hanno rifiutato il trattamento chirurgico e/o la radioterapia, e sono stati trattati con chemioterapia.</seg>
          <seg id="3">Le immagini PET/TC 18F-FDG dei pazienti sono state valutate e sono stati confrontati i parametri del volume metabolico tumorale (MTV) e della glicolisi totale delle lesioni (TLG) calcolati con i livelli di CA19-9 e con i parametri emocromocitometrici completi.</seg>
          <seg id="4">I pazienti sono stati valutati in due gruppi come sopravvissuti e non sopravvissuti.</seg>
          <seg id="5">RISULTATI: MTV totale e TLG totale su PET/TC 18FFDG erano significativamente più alti tra i non sopravvissuti rispetto ai sopravvissuti (p: 0,023 e 0,034, rispettivamente).</seg>
          <seg id="6">L’analisi di regressione multivariata di Cox ha rivelato che TLG superiore a 46 g / ml.cm3, MTV superiore a 11,02 cm3 (OR 0.987, IC 95% 0.976- 0.999, p: 0.029 e OR 0.246, IC 95% 0.089-0.685, p: 0.007, rispettivamente) e MPV elevato (OR: 0,785, IC 95% 0,574-0,976, p: 0,042) erano fattori prognostici indipendenti per la previsione della mortalità.</seg>
          <seg id="7">CONCLUSIONE: TLG&gt; 46 g / ml.cm3 e MTV&gt; 11,02 cm3 nella PET/TC 18F-FDG e MPV elevato nell’emocromo completo sono fattori prognostici indipendenti per la previsione della mortalità nei pazienti con carcinoma pancreatico non resecabile o metastatico trattati con chemioterapia.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc42">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">A seguito della riduzione dei livelli di esposizione a benzene nel corso degli ultimi decenni, il rischio cancerogeno degli addetti al rifornimento di carburante rappresenta oggi un problema di igiene del lavoro potenzialmente sottovalutato dai datori di lavoro e dagli stessi lavoratori.</seg>
          <seg id="2">I dati di letteratura non consentono peraltro di escludere la possibilità di effetti avversi di natura neoplastica in tale categoria professionale, non essendo possibile definire una dose soglia.</seg>
          <seg id="3">Nel periodo 2016 - 2019, sul territorio della provincia di Bari, è stato condotto da parte dei competenti Organi di Vigilanza un esteso piano mirato di vigilanza atto a verificare il rispetto della normativa in materia di protezione dei lavoratori da agenti cancerogeni presso gli impianti di distribuzione carburante per autotrazione.</seg>
          <seg id="4">Sono stati verificati in particolare gli obblighi in materia di valutazione dei rischi, igiene dei luoghi di lavoro, monitoraggio ambientale, dispositivi di protezione individuali (DPI), sorveglianza sanitaria, monitoraggio biologico, registri di esposizione ad agenti cancerogeni.</seg>
          <seg id="5">Sebbene tali obblighi siano risultati assolti dal punto di vista documentale dalla quasi totalità dei 162 impianti ispezionati nella provincia di Bari, diverse criticità sono state riscontrate nell’approccio al rischio cancerogeno, tra le quali, con maggiore frequenza,la mancanza di idonei locali ad uso spogliatoio con relativi armadietti per gli indumenti, lo scarso impiego di guanti in fase di erogazione carburante, la assenza o incompletezza dei documenti di valutazione del rischio cancerogeno, la mancata o errata esecuzione del monitoraggio biologico.</seg>
          <seg id="6">Gli esiti dei monitoraggi ambientali effettuati dalle aziende confermano che le attuali esposizioni a benzene degli addetti alla distribuzione di carburante sono notevolmente al di sotto dei valori limite fissati dalla normativa italiana.</seg>
          <seg id="7">L’indicatore biologico di esposizione più frequentemente utilizzato è risultato l’acido trans, trans-muconico urinario (TTMA-U).</seg>
          <seg id="8">Al fine di contribuire a ridurre il più possibile i rischi per la salute per gli addetti al rifornimento di carburante, è necessaria da parte dei datori di lavoro, dei lavoratori e dei Medici competenti una maggiore attenzione ai rispettivi obblighi, con interventi correttivi o migliorativi mirati alle attività di valutazione del rischio da agenti cancerogeni, fornitura ed utilizzo dei DPI, progettazione dei luoghi di lavoro, sorveglianza sanitaria e monitoraggio biologico.</seg>
          <seg id="9">Si conferma inoltre lo scarso valore del TTMA-U di fine turno quale indicatore biologico di esposizione a benzene in caso di bassi livelli espositivi.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc5">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Disfagia e OSA. Il nostro studio ha avuto come obiettivo la ricerca nei pazienti OSA di evidenze di disfagia e l’associazione della presenza di disfagia alla anatomia delle prime vie aero-digestive e ai parametri ipnologici ed emogasanalitici di questi pazienti.</seg>
          <seg id="2">Tutti i pazienti sono stati sottoposti a emogasanalisi, spirometria, rinomanometria, videofibrorinolaringoscopia, valutazione fibroendoscopica della deglutizione (FEES), polisonnografia notturna, studio di titolazione della pressione di lavoro di CPAP, somministrazione del questionario “SWAL-QOL”.</seg>
          <seg id="3">Il 25% della popolazione studiata ha presentato segni subclinici di disfagia.</seg>
          <seg id="4">Il gruppo dei pazienti non disfagici era formato da soggetti più giovani rispetto al gruppo dei pazienti disfagici. Il distretto orofaringeo è risultato essere il sito di ostruzione più frequente per entrambi i gruppi.</seg>
          <seg id="5">Nello studio di titolazione della pressione di lavoro di CPAP, i pazienti disfagici necessitano di valori di pressione più alti.</seg>
          <seg id="6">Un paziente OSA su 4 ha presentato segni di disfagia. La disfagia è associata a valori più elevati di pressione allo studio di titolazione della CPAP.</seg>
          <seg id="7">I pazienti OSA hanno un rischio più elevato di presentare disturbi di deglutizione con l’avanzare dell’età rispetto alla popolazione generale.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc15">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">I moscerini Culicoides sono apparsi improvvisamente in Europa come vettori altamente efficienti del virus della malattia della lingua blu nelle epidemie cominciate nel 2006 nei Paesi Bassi.</seg>
          <seg id="2">Essi sono vettori ben conosciuti di altri orbivirus come il virus della peste equina (AHSV) e il virus della malattia emorragica epizootica (EHDV) che non sono endemici in Europa.</seg>
          <seg id="3">Lo scopo di questo studio era di esaminare se i Culicoides presenti in Svizzera a due altitudini (Altopiano svizzero, 650 metri s.l.m. e regione delle Prealpi, 2130 metri s.l.m.) possono agire in quanto vettori per il AHSV e il EHDV (2 ceppi ciascuno).</seg>
          <seg id="4">I moscerini sono stati raccolti in fattorie, nutriti in laboratorio con pasti di sangue contaminato dal virus attraverso una membrana artificiale e incubati per otto giorni a due differenti condizioni di temperatura (22 ± 6 °C oppure 26 ± 6 °C) che riproducevano un giorno estivo o un periodo di grande caldo sull’Altopiano svizzero.</seg>
          <seg id="5">La competenza del vettore è stata determinata dagli omogenati delle teste di moscerino con la RT- qPCR e con l’isolamento del virus.</seg>
          <seg id="6">In generale, più di 15 000 moscerini sono stati esposti a uno qualsiasi dei quattro virus.</seg>
          <seg id="7">Sono state identificate delle infezioni completamente diffuse per tutti e quattro i ceppi virali mediante RT-qPCR in 14 esemplari (6 C. obsoletus, 8 C. scoticus, identificati dalla spettrometria di massa MALDI-TOF), tutti provenienti dall’Altopiano svizzero.</seg>
          <seg id="8">Si sono isolati virus vitali da 8 di questi insetti.</seg>
          <seg id="9">I tassi di diffusione si situavano tra 1–5 %.</seg>
          <seg id="10">Nessuna infezione virale è stata osservata nei moscerini ad alta quota, che appartengono prevalentemente alla specie C. grisescens, e che sono stati studiati solo in condizioni di alta temperatura.</seg>
          <seg id="11">Tuttavia, il modello di regressione logistica multivariabile non ha rilevato nessuna differenza statistica dei tassi di diffusione sulla base dell’origine dei moscerini (altitudine), ceppo del virus o condizioni di temperatura.</seg>
          <seg id="12">Quindi la trasmissione del AHDV e del EHDV è possibile nell’Altipiano svizzero ma improbabile nella regione delle Prealpi a causa della frequenza dei vettori.</seg>
          <seg id="13">Le vie per un’introduzione potenziale del virus includono i movimenti illegali di animali e la dispersione eolica su grandi distanze dei Culicoides infetti.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
    <doc origlang="it" id="doc26">
      <src lang="it">
        <p>
          <seg id="1">Come parte della strategia nazionale di resistenza agli antibiotici (StAR), è stata sviluppata una guida terapeutica per la prescrizione prudente di agenti antimicrobici negli animali.</seg>
          <seg id="2">Per facilitarne l'attuazione nella pratica veterinaria, le raccomandazioni terapeutiche ivi contenute sono state trasferite nell'aiuto decisionale di facile utilizzo AntibioticScout.ch.</seg>
          <seg id="3">In questo contesto, abbiamo condotto un sondaggio non rappresentativo per valutare il livello di conoscenza e l’utilizzo di questa guida e del supporto decisionale AntibioticScout.ch.</seg>
          <seg id="4">Sulla base di studi di casi con malattie tipiche di cani, gatti e bovini, è stato dimostrato che i veterinari che hanno partecipato all'indagine si sforzano di gestire gli antibiotici in modo responsabile e di prescriverli con moderazione.</seg>
          <seg id="5">Tuttavia, il sondaggio indica possibili miglioramenti nella terapia antibiotica.</seg>
          <seg id="6">La guida alla terapia StAR o AntibioticScout.ch può essere particolarmente utile ai professionisti veterinari per tenere conto di tutti i criteri decisionali rilevanti nella scelta ottimale di un agente antimicrobico adatto.</seg>
        </p>
      </src>
    </doc>
  </collection>
</dataset>
