<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<dataset id="wmttest2022">
  <collection id="general">
    <doc origlang="en" id="83">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Brak um sǟl deformīertõd, ōkõdõks, sprāigadõks, pagdõb ja kuoig uļļikilg um sizzõl pīkstõd. Sīepierāst ku kajtõks tīekõb brak alā, meg äb nǟmõ siedā tikkiž, bet se um nägțõb 40 mētõr immõr."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"The hull is deformed there, with holes, cracks, crumpling and the outside plating of the ship being pressed inward. Because the damage continues under the hull, we cannot see its full extent, but it is visible along ca 40 meters."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="281">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Wordlen um āinagi jegāpǟvaļi arāndõks, amād spēļijid kōļõbõd arrõ īd sõnā.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Wordle has a single daily solution, with all players attempting to guess the same word.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="243">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīepierāst ku ta um jõvā läpš, kis alz tōž jaggõ, Masanuki kutsīz eņtš sõbrā Go Hatori killõ, laz īdõg vitsõks, ja laz ka tämā võiks vȱlda ītõd eņts sizāliz lapsõks, ku ta vaņțliz brīnõs Neruneru jogurtõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Because he’s a good kid who was always taught to share, Masanuki called his mate Go Hatori over to join in the fun, and he too, connected with his inner child as he gazed in wonder at the Neruneru Yoghurt.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="311">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pierāst ta jagīz siedā eņtš sugūdõks, kus se "aššõ ei obsesiōnõks" nänt siegās.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Later he shared it with his relatives, where it "rapidly became an obsession" with them.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="306">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ku COVID-19 pandēmij tuļ, ta ja täm partnēr "lekštõ väggõ sizzõl" The New York Times Spelling Beezõ ja jegāpǟvaļiz sõnā tabāndõksõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">When the COVID-19 pandemic struck, he and his partner "got really into" The New York Times' Spelling Bee and daily crossword puzzle.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="411">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Lețkīel verb vajadzēt: sīe līvõd jūrd, modalitāt ja distribūtsij eņtšsuglit.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The verb vajadzēt ‘to need, must’ in Latvian: its Livonian origins, modal, and distributional features.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="39">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma mõtlõb, ku jennõd oppõrd lībõd jemīņ nervlizt iļ jedsõ astāmiz tulbizõs."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"I think a lot of victims will be more nervous about coming forward in the future."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="336">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Täsā um pǟmizt mȭitõkst nimkēra:</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Here is a list of the main changes:</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="232">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ni Meiji võlūb amḑi ūd tuoitņäpāks mis sai amād vȯstõm nänt "Bulgaria" sangdizt jogurtõ, sīepierāst ku veitõ aigõ tāgižpēḑõn tīedõd tvītsõ ta nägțiz, kui tīedõ Neruneru jogurtõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Now, Meiji is wowing everyone with a new food hack that’s got everyone buying their “Bulgaria” brand of thick yoghurt, thanks to a recent tweet showing us how to make Neruneru Yoghurt.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="97">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Rovvõidvaili tīm 40 ristīngt immõr kȭlbatiz kougõnd jūodtõd viedalīzt broutšõbt (ROV), laz võttõg ilzõ mingizt 25 000 bildõ iļ MS Estonia brak.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The international crew of around 40 used a remotely operated underwater vehicle (ROV) to take some 25,000 images of the MS Estonia hull.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="156">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Pa jennõ um kōtõd ja ni meg kārtam, ku se tulāb tegīž."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Too much has been lost and now we worry it will come again."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="142">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Perīžist 56 Jōņīešti set 8 vȯļtõ tikkiž īlma vīmõ kuskis Lețmōsõ ja perrizt seļļizt Jōņīed vȯļtõ 2019. ja 2020. āigastõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Of the last 56 Midsummer nights, only 8 were spent copletely without rain somewhere in Latvia, and the last such Midsummer nights were in 2019 and 2020.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="143">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ku jennõd Shanghai jelānikād rūoikizt ulzõ sīe nädīļ, laz sōgõd kubbõ eņtš sõbrādõks ja tīegõ vāldiž vōvīnõ, laz tǟtõgõd kakš kūdõ pitkā karantīn lopāndõkst, Li Menghua vȯļ pakkõmõs ēņtš ibūkssalongõ, kardi abnõv kaj, laz lõptāg COVID-19.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">As many Shanghai residents rushed onto the streets this week to reunite with friends and pop champagne to celebrate the end of a two month-long lockdown, Li Menghua was busy packing up his hair salon, a casualty of the draconian quest to stamp out COVID-19.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="385">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ikš sīe tǟmikšijisti um vȯnd ka 2018. āigasts pūojtõd Lețmō Iļīzskūol Līvõd institūt, mis 2019. āigast ougusts Rīgõs tei konferents Livonica V.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Founded in 2018, it hosted the Livonica V conference in Rīga in August 2019.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="136">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Amā kuordi īlma temperatūr līb +15õst C +20 C sōņõ pǟvan, bet pīerīezõ īlma līb vil +9stõ C 13 C sōņõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The maximum air temperature will be in the range of +15 C to +20 C during the day, but on solstice night the air will cool to +9 C to 13 C.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="266">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">The Post kītiz, ku lopāntõks Lemoine, seisāigastli Google veterān sūr uimõks iļ pärsōntimiz algoritmõd, makstõd järā sōtimizõst vȯļ tīedõd pierrõ setmõd "agresīvõd" tiegūd, midā kītõbõd ku inženīer vȯļ tīend.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The Post said the decision to place Lemoine, a seven-year Google veteran with extensive experience in personalization algorithms, on paid leave was made following a number of “aggressive” moves the engineer reportedly made.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="131">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pūgõb nȭrka tūļ ja vȯdlõb mingizt tōvad, ku temperatūr kazāb.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A slow wind will blow, and a few thunderstorms can be expected as temperatures increase.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="416">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Līvõd vaimliz kultūr pierāndõks manifestātsijd Lețmōl ja iļ rubīž Ēstimōl: tǟdõlpanmizt nurmtīestõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The manifestations of Livonian intangible cultural heritage across the Latvian and Estonian border: framing early field notes from research sites.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="382">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sērij ežmi kub tuļ ulzõ 2014. āigasts (ESUKA 5 – 1), tuoi – 2016. (ESUKA 7 – 1) ja kuolmõz – 2018. āigasts (ESUKA 9 – 2).</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The first collection in this series appeared in 2014 (ESUKA 5 – 1), the second in 2016 (ESUKA 7 – 1), and the third in 2018 (ESUKA 9 – 2) – the current special issue is the fourth.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="384">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Perrizt āigastõd āigal līvõ kīel ja kultūr tuņšlimi um sōnd eņtšõn ūd ind.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">One of the driving forces of this has been the University of Latvia Livonian Institute.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="119">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ēstimōn um paldīž seis ovkonzulātõ Āfriks: Mozambīksõ, Kēnijsõ, Jedāl-Āfriks, Maurītiussõ, Ghanasõ, Marokosõ ja Tūnisijsõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Estonia currently has seven honorary consuls in Africa: in Mozambique, Kenya, South Africa, Mauritius, Ghana, Morocco and Tunisia.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="195">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Se kizzimi vȯļ andtõd 500 mīen ja naizõn knopāndõkšist 50-āigastlizt sōņõ kizzimizõs veitõ aigõ tāgižpēḑõn Webster Marketing pūold Japānõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">That was the question put to 500 men and women aged from their teens to 50s, in a recent survey by Webster Marketing in Japan.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="165">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ta tēļõb Kīnõmōstõ tikkiž järā lǟdõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">She plans to leave China for good.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="393">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Rogier Blokland tuņšlõb tipolōgij pūolst arrõ līvõ kīel konstruktsijt, mis sizāldõb āigas markīertõd kīeldõksformõ, Milda Dailidėnaitė vaņtlõb līvõ kīel jussīv pärson kategorij ja funktsijd pǟl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Rogier Blokland deals with typologically rare Livonian negative pronominal constructions marked for tense, Milda Dailidėnaitė explores the person category and functions of the Livonian jussive.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="250">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Masanuki eņtš amā ārmaz vȯļ mež, mis um samā kat, mis kȭlbatõbõd originālizõs tvītõs sōtõd Meji pūold, nägțõs, kui tīedõ īpižt magḑisīemnaigõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Masanuki’s personal favourite was honey, which is the same topping used in the original tweet sent out by Meiji showing how to make the unusual dessert.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="155">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma jūtõb, ku rovzt julgit valdõ um langõn, ku pǟgiņ äbuskõbõd ažād tabātõbõd," kītiz Reddick Chen.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"I feel that people’s trust in the government has plummeted, with many unbelievable things happening," said Reddick Chen.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="208">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Neļļõndõst kūožõst seismisõz kūožõ sōņõ naizt irmõd nimkēras vȯļtõ: võimi sõņšlimiz tulmiz pierāst, rujā agā väzzõn jūtimi, piškikōmaŗõ lēmi ja või matkā plōnõd lǟbõd jõvīst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In fourth to seventh place on the list of fears for women were: the possibility of an argument occurring, feeling ill or tired, going to the toilet, and whether travel plans would proceed smoothly.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="200">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pierrõ siedā tuļ īekimi "seisõst kūstõ āigastõ sōņõ" (12.9 protsentõ mīeḑi ja 12.2 protsentõ naiži) ja tāgiž tuoizõ ekstrēmõ, "jegā āiga um jõvā", vȯļtõ 5.3. protsentõ mīeḑi ja 3.5 protsentõ naiži.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">This was followed by a jump over to “seven months to a year” (12.9 percent of males and 12.2 percent of females), and back to the other extreme, with “Anytime is OK“, were 5.3 percent of males and 3.5 percent of females.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="50">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Se vȯļ irmõs," Bedera jemānd kītiz jūrõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"It was horrific," Ms Bedera added.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="261">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Rõk um irmõz īti stsēnkõks 1968. āigast fiktsiōnfilmõst 2001: Kosmos Odisseia, missõs artfitsiālistiz intelligent dātor HAL 9000 kīeldõb käsk tǟtamizõst, sīepierāst ku se kārtab, ku tǟnda klõkšõbõd ulzõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The exchange is eerily reminiscent of a scene from the 1968 science fiction movie 2001: A Space Odyssey, in which the artificially intelligent computer HAL 9000 refuses to comply with human operators because it fears it is about to be switched off.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="387">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tipolōgliži ja ītlijiži tuņšlimiži iļ istōriliz līvõd mōd ja jo laigāld – sidāmiz Vāldamier areāl –um kazāntõn 2017. āigasts kubbõ kutstõd Tartu Iļīzskūol arheologij, genētik ja kīeltieud sidtõd tuņšlimizt kolēgij.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Typological and comparative research of the historical Livonian area and, more broadly, the Central Baltic region has been promoted by the University of Tartu Collegium for Transdisciplinary Studies in Archaeology, Genetics, and Linguistics, which was established in 2017.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="310">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kaz popularitētsõ</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Rise in popularity</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="189">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Knappõd taplimizt ežmõzt kōd ja pūol nädīļ āigal jetīz täm kuolm sekundõ tāgižpēḑõn 2019. āigast vindijizõst Richard Carapazõst, lǟdsõ pūolpǟva tuoizõks perīzõ jaggõ, bet nägțõb kierdiņtõks perīzõs Marmolada grēbimizõs jetīz ekuadōrliz täm pierrõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Tight battles throughout the first two-and-a-half weeks left him three seconds behind 2019 winner Richard Carapaz going into Saturday's penultimate stage but a telling acceleration on the final Marmolada climb left the Ecuadorian in his wake.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="185">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ku sa panād jūrõ vel COVID sīen, se um väggõ lǟlam</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">When you throw COVID into the mix it's really hard.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="224">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pūlkad kat um tīedõd lebnǟdõbst pīskõst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The bulk of the chopsticks are made from transparent resin.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="362">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tēriņtš amādõn, meg organizīertõm WMT 2022 jagdõd ilzandõkst iļ kōd-siegdõd mašīntulkõm (MixMT).</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Hi All, We are organizing the WMT 2022 shared task on code-mixed machine translation (MixMT).</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="163">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Jedmõl ku COVID tuļ, meg jelīzmõ jõvīst, mäddõn vȯļtõ kuordizt pālkad... se um vȯnd šok," kītiz ta.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Before COVID hit, we lived fine, we have high salaries ... it has been a shock," she said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="186">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Lǟndzāigast ma vȯļ nǟnd pǟgiņ vaijõ kȭrõks ja vȯļ lǟlam āigast. Ma mõtlõb, ku ma sai sīestõ parāmõks. Ma lǟb kuodāj ja virtõb jegā minūtõ sīestõ."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Last year, I really got beat around a lot on the bike and off the bike and it was a tough year. I think I came out better for it. I'll go home and savour every minute of it."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="161">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ikš nai kītiz, kui ta um sōnd setmidi ädāstimiz rõkīdi vālda kantord kädst pierrõ siedā, ku kēratiz onlinesõ iļ eņtš uim karantīn aigal.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A woman described how she had received multiple threatening calls from government agencies after posting online about her experience during lockdown.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="286">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jega pǟva vēļõbõd vīdtēḑliz sõnā, midā spēļijid kōļõbõd arrõ kūd kōļimizõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Every day, a five-letter word is chosen which players aim to guess within six tries.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="132">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Īlma temperatūr pǟvan līb + 16 Celsiusõst +21 Celsius sōņõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The air temperature during the day will be in the range +16 Celsius to +21 Celsius.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="238">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Õigiz retsept pierrõ sīe "38 kõrdõ" sieggimizõn piḑīks sōmõ siegā viennõm, bet midā jemīņ sa siegūd, siedā paŗimstiz se vienūb.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">According to the official recipe, mixing it “38 times” should get the mixture to stretch, but the more you mix, the better it stretches.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="377">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">9. oktōbõr 2022: Tīet/vastõkil.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Oct 9, 2022: Notification/feedback.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="194">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kunā um sīe pierāst siegīd õigi āiga?</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">When is the right time for that to happen, though?</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="88">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Eḑḑikilg ramp um īdõkabāl mōsõ mierpūojsõ īdsõ pīlmizõs, vȯzālistõz se pīlõb brak pǟl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The bow ramp is still lying on the seafloor in the same position, partially resting on the hull.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="340">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kubdõd pimdizt testkubūd ilzandõkst vail: meg tīemõ kubsõtīedõ munt ilzandõkstõks, laz ītõg pimdiži testkubīdi, sīeks jaggõ võtājid jegāst jagdõd ilzandõksõst lībõd tulkõ pimdiži testkubīdi mūšti ilzandõkšist až andtõd kīelpōr um jagdõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Aggregated blind testsets across tasks: we are cooperating with other tasks to combine blind testsets, thus participants from each shared task will translate blind testsets from other shared tasks if given language pair is shared.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="193">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ku ūod vȯnd mingizõks kubsõ mingizt aigõ, se um set ilāli tōdõ vīdõ ažād tulbizõn astāmõn, lǟdsõ kubsõ matkõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Once you’ve been dating someone for a while, it’s only natural to want to take things to the next step by going on a trip together.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="419">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Līvõ tuņšlimizt āigastsadā Tartu Iļīzskūols.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A century of Livonian studies at the University of Tartu.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="283">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Mäng sai pǟgiņ popularitētõ detsembõrs 2021 pierrõ ku Wardle paņ jūrõ võimiz spēļijidõn kopīertõ eņtš jegāpǟvaļizt rezultātõd ku emoji rūtõd, midā jagīzt lāigald Twitterõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The game gained a large amount of popularity in December 2021 after Wardle added the ability for players to copy their daily results as emoji squares, which were widely shared on Twitter.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="21">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Seis kūodkāndajižist sūŗim jagū jarānustīzt Heard jemānd vastõsǟdõmt, andõs tämmõn 2 m $ valrōdõ ikšāinagiz pūtimiz jedst - āiga, midā pimdiņtiz jemīņ ku 10 m $ andtõd täm jedmõliz abpūolõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The seven jurors mostly rejected Ms Heard's counterclaim, awarding her $2m in damages for a single count of her suit - an amount eclipsed by the more than $10m awarded to her ex-husband.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="160">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Hu Changgen, sizzõltuļļi, kis strōdõb ku vakț, kītiz, ku ta um murtõn iļ sīemnāiga nei pǟgiņ karantīn āigal, ku ikškõrd ta lūotiz, ku ta sōb Covid, nei ta vȯlks sōtõd karantīn sidāmõ ja sōks kuolm sīemnaigõ pǟvas.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Hu Changgen, a migrant working as a security guard, said he had worried so much about food during lockdown that at one point he hoped to get COVID so that he could be sent to a quarantine centre and get three meals a day.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="61">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kūod kūldiz setmidi tapārnikidi, nänt siegās ka täm jedmõli brūț nägțliji Ellen Barkin, ne kītõbõd iļ täm ardõb narkotik ja alkohol kȭlbatimiz ja vägvāldalizt tendentsõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The court heard numerous witnesses, including his former girlfriend actor Ellen Barkin, describe his alleged drug and alcohol abuse and violent tendencies.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="52">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kūodažā perīz nädīļõn Heard jemānd, ikšlimi jemā eņtš īdāigastiz tidārõn, rõkāndiz iļ kiužimiz kūodsõ kītõs, ku ta vȯļ sānd sadīdi kūolõmädātimiži saggõld, až äb jegāpǟvaļiz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In the final week of trial, Ms Heard, single mother to her one-year-old daughter, addressed the harassment in court saying she had received "hundreds of death threats regularly, if not daily".</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="3">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Setmõd munt arād iļ amā Indij ātõ vastūkst ītiz vied krīzõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Several other areas across India are facing similar water crisis.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="170">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma jūtõb nemē amā sūr mȯj līb kaddõn āiga jūtimi. Iļ āiga, ne set kōtõbõd indzit tīedõ ažḑi, midā ne jedmõl virtizt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"I feel like the greatest impact will be the lost sense of time. Over time, they just kind of lose motivation to do things they used to enjoy."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="207">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tuoiz kūož pǟl vȯļ 67 īelkõks irm, ku ne vȯlks nǟdõd īlma meikõ ja kuolmiz kūož pǟl vȯļ eņtš tieudzlizt murūd iļ krōkšimiz ja iļ vīț, kui ne magātõbõd, īdõks nägțõbõks vȯļ andtõd ambõd krõukšimi.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In second place, with 67 votes, was the fear of being seen without makeup, and in third place were self-conscious worries about snoring and the way they sleep, with teeth-grinding given as one example.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="122">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Vanaga pierrõ amātīt äb pidā emīņ piketidi agā ralliži nemē nädīļ tāgižpēḑõn, sīepierāst ku polītikõd äbvõimi kompromisõd līedamiz pierāst protestõd āigal ja äbvõimi tūlda vastõ LIZDA kizzimiztõn um nägțõn loptāntõks tīedõb vālda "õigizt pīlõmt".</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">According to Vanaga, the trade union will not hold pickets or rallies anymore, like it did last week, because the inability of politicians to find a compromise during the protests and to meet the demands of LIZDA has shown the “real attitude” of the decision-making authority.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="206">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ikš nai merkīz, ku pitkīmt aigõ kubsõ vȯlmi võib nägțõ partnēr sīe pūol, midā sa äd ūo nǟnd kubbõ sōmiz āigal, nägțõbõks ku ne vȯlkstõ äbsǟdzizt agā ildizt hotel tīeliztõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">One woman pointed out that spending an extended amount of time together can reveal a side of your partner that you haven’t seen while on a date, for example if they were rude or arrogant to hotel staff.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="226">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ku um āiga pūdstimiz pierāst, set võtā järā järāvõttõb LED vȯzā ja piez set pīsk vȯzā.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">When it’s time for cleaning, simply remove the detachable LED unit and wash the resin part only.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="178">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ikštuoiztõn āigastõ pierrõ siedā, ku Cadel Evans sai eņtš ežmiz ja āingaiz Grand Tour vīņḑig, Jai Hindley tuļ Austrālij tuoizõks vindājizõks īdsõ kuolmõst pǟmizõst kuolmnädīļizõst võikslimizõst katarsliz vīņḑigõks Giro d'Italiasõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Eleven years after Cadel Evans claimed his first and only Grand Tour victory, Jai Hindley became Australia's second winner of one of cycling's three major three-week races with a cathartic victory at the Giro d'Italia.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="358">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Meg plōnõm pandõ jūrõ set jakūt dattõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">We only plan to add Yakut data.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="46">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Mȯlmõd saitõ sieldõmt Heard jemānd vastūksõst, kītiz Kelly Sundberg, Ashland iļīzskūol profesor ja "Nēmiz pǟl, ārmaz neitst" autor, mǟdõltõkst iļ täm uim kiužijizõs kubzjelāmizõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Both were crystallised by the response to Ms Heard, said Kelly Sundberg, a professor at Ashland University and author of Goodbye Sweet Girl, a memoir about her experience in an abusive relationship.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="13">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Vōļikš tīelizt ja polītlizt jūondijizt tulbõd [tǟnõ] set vēļimizt āigal. Sīekõrd meg ūomõ loptāntõnd mit äb andõ ēļi, kuņtš mäddõn um kȭrdali vied vaindõks," kītiz ta.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Government employees and political leaders only come [here] during elections. This time we have decided to not give votes until we have proper water supply," she said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="407">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kīel resursõd, struktūr ja kontaktõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Language resources, structure, and contacts.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="404">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kub lopāndõksõl um lugdõb Tuuli Tuisk ja Karl Pajusalu iļvaņtlõks līvõd tuņšlimizõst ja līvõ kīel opātimizõst Tartu Iļīzskūols ja mūsõ 1919. āigastõst tämpizsōņõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">This collection concludes with Tuuli Tuisk’s and Karl Pajusalu’s overview of Livonian research and Livonian language teaching at the University of Tartu and elsewhere since 1919.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="378">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">16. oktōbõr 2022: kāmera-vaļmõks ilzõ nägțimi.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Oct 16, 2022: Camera-ready submission.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="44">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ne ātõ īņõ võttõd īnda/kaz analīzõs ja saggõld arrimi nägțõb, ku näntõn um parām äb kaibõs."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"They are engaged in a cost/benefit analysis, and often that calculus shows them they're better off not reporting."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="356">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sistēm ilzõ nägțimiz nädīļ līb 21. jūlijstõ 28. jūlij sōņõ AoE*, pierrõ siedā līb abstrakt termin, kus jegān jaggõ võtājizõn um ilzõ nägțõmõst līti (pūol līedtõ/ikš lēḑ) abstrakt, mis võtāb kubbõ nänt sistēmõd (abstraktõ võib pierāst kȭlbatõ ku sistēm klīerimiz kerrõ agā teg võitõ ilzõ nägțõ sistēm klīerimiz abstrakt azmõl).</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The system submission week is going to run from 21st July to 28th July AoE*, followed by the abstract deadline, where each participant must submit a short (half/one page) abstract summarizing their systems (the abstract can be later used as a part of system description paper or you may submit system description instead of the abstract).</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="251">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Až sa vȯtšūd limā tīemizt, midā sa võid ka sīedõ agā sa tōd virtõ jogurtõ ūdsõ valsõ, mikš äb andõ sīen kōļimi eņtš ummõd īpižt katūdõks ja ānda mäddõn tieudõ, mingi mīeldiz sinnõn amā jõvīst?</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">So if you’re looking to make slime you can eat, or if you want to enjoy yoghurt in a brand new light, why not give it a try with your own variety of toppings and let us know which one you like best?</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="337">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Multidomēn ar: meg võtām ūd ar ziņād ilzandõksõks, testõs MT sistēmõd iļamīži võimiži.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Multi-domain direction: we are taking a new direction with the News task in form of testing the general capabilities of MT systems.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="216">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Īpižt digitālizt vaindõkst mīji Shanghai Donya, jedmõl nǟdõd täsā kubs DotsPenõks, um glōibõn spēļijid amši vel īdstõ pillimizõst eņtš ūd val pǟl LED spēļimizpūlkadõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Unique digital gadgets retailer Shanghai Donya, previously seen here in conjunction with the DotsPen, has saved gamers everywhere from one more spill with its new light-up LED gaming chopsticks.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="154">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jennõd, kis päzīzt karantīnõst, kītizt iļ mȯist jūtõ ja mur tulbiz pierāst, iļ ilūzijd kaddimiz ja iļ kõzā vālda vastõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Many emerging from lockdown described a sense of apprehension and worry for the future, disillusionment, and anger towards authorities.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="23">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Heard jemāndõn se vȯļ pigātagā täm tapārtõks täudli tāgižlikkimi.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">And for Ms Heard, it was an almost wholesale rejection of her testimony.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="63">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Sǟl vȯļ kakškērdaļi standard kōdlõmõt," Bedera jemānd kītiz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"There was a double standard without a doubt," Ms Bedera said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="84">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tuņšlijid līedizt kajtõks 155 mētõr kuoig kūdõnd dek špits ležgõl, sīekõrd deformātsij vȯļ tuņsõltõd ka seismiz dek pǟl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Investigators found the damage near the top of the 155-meter ferry's sixth deck, while, this time, deformation was also observed on deck seven.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="49">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Až ma vȯlks nǟnd seļļizt vastūkst jedmõl ku ma kēratiz eņtš rōntõ, ma äb usk, ku ma vȯlks jūtõn jõvīst, laz võig publitsīertõ se," ta kītiz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"If I had seen this kind of response before I wrote my book, I don't think I would have felt safe publishing it," she said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="45">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tazāvait um pǟgiņ mȯjtõd kibḑiz pēțimiz ja kūodazā irm pūold ja irm pūold, ku mitikš äb siedā usk.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">That balance is weighted heavily by the fear of a painful investigation and trial, and a fear of not being believed.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="77">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Mingi nǟb eņtš sõbrā, eņtš skūolveļ agā ovārizt rištīngt kēļštimiz kūodažās ja ne kītõbõd "Ma äb tō tīegiņțõ sīekõks."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Someone sees their friend, their classmate or a celebrity face a defamation suit and they say 'I don't want to deal with that.'"</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="176">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jālgab jūondijizt tienīzt rovžti kuolmõndpǟvan iļ nänt kubsõtīe, bet se tuoi īņõ rõkīdi näntõn, laz kītõgõd vabāntimiz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">City officials thanked the public on Wednesday for their cooperation but this prompted calls for them to issue an apology.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="100">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Rene Arikas kītiz, ku tīmõn pidāks vȱlda ežmizt rezultātõd iļ fotogramētrij tuņšlõks jūnij perīz nädīļ lopāndõks āigal.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Rene Arikas said that the team should have the preliminary results of the photogrammetry study by the last week of June.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="235">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pan jūrõ set 10 grammõ (0.35 untsõ) naggõrstērkõ ja 100 grammõ (3.5 untsõ) sōņõ jogurtõ ja sieg ne kubbõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Simply add 10 grams (0.35 ounces) of potato starch to 100 grams (3.5 ounces) of yoghurt and mix the two together.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="11">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ghusiyasõ kõzzizt jelānikād ātõ kītõnd, ku ne lībõd boikotīertõ kūožliži vēļimiži täm āigastõn, laz protestīerõg vast vōļikšt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In Ghusiya, angry villagers have said they will boycott local elections this year to protest against the government.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="203">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sūr lug vastūkšit kītizt, ku kubsõ vȯlmiz kuolmiz kū um "āiga, ku arm jutõd īebõd paikõl", sīeks se um jõvā āiga lǟdõ matka pǟl ja īndatõ īdtūoizta ūdsõ valsõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A large number of responses indicated that the third month of dating is “the time when feelings of love settle in“, so it’s a good time to go on a trip and appreciate each other in a new light.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="198">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tuoiz kūož pǟl vȯļ "nēļast kūd kūzõ sōņõ" (26.5 protsentõ mīeḑi ja 30.2 protsentõ naiži), mis nägțõb, ku sūr vȯzā (69.4 protsentõ mīeḑi ja 69.7 protsentõ naiži) vȯļtõ kōdstõ kūd kūzõ sōņõ pūolsõ, kītõs, ku um parām vȯdlõ mingizt aigõ ku īekõ matkā pǟl ildīņ irgõms kubsõ vȯlmiz āigal.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In second place was “four to six months“, (26.5 percent of males and 30.2 percent of females), which indicates the overwhelming majority (69.4 percent of males and 69.7 percent of females) were in the two-to-six months camp, suggesting it’s better to wait awhile rather than jump straight into a trip during the initial stages of dating.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="214">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Až sa vȯtšūd vȯndzizt sidāmriekkõ, laz kōļõg vietā ȭdõgizt kubbõ sōmiz ja matkā partnēr vail, teg võitõ sīegid alz lǟdõ kubsõ matkõm.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">If you’re looking for a happy in-between to test the waters between dinner date and travel partner, though, you can always go on a hike together.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="181">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ku sa ūot Austrālijstõ ja ūot profesionāli kȭrbroutšiji, ma mõtlõb, ku sinnõn um vȯlmõst vaimliztiz dūšig," kītiz Hindley pivāpǟvan.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"When you're from Australia, and you're a professional cyclist, I think you have to be pretty tough mentally," Hindley said on Sunday.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="41">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Set kakš jegāst vīdstõ kuodvägvālda pūtimizistõ kaibõb politsijõn Amēriks Õigizministrij perīz kizzimiz pierrõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Only two out of every five instances of domestic violence are reported to police in the US, according to the latest survey from the Department of Justice.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="279">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Spēļijidõn um kūž kōļimizt, laz arrõgõd vīdtēḑliz sõnā, vastõkillõ āndab jegā arrimiz pierāst leb vermtõd kastūd, mis nägțõbõd, ku tǟdõd paššõbõd agā ātõ õigizõs kūožõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Players have six attempts to guess a five-letter word, with feedback given for each guess in the form of colored tiles indicating when letters match or occupy the correct position.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="304">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pierrõ prototīp loptāmizt 2014. āigast immõr, Wardle vȯļ kōtõn interes ja paņ prototīp aigõl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">After finishing the prototype around 2014, Wardle had lost interest and set the prototype aside.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="325">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Google Search luoi iļtimiz munā, ku vȯtsūb "Wordle" pierāst, siz līed logo mȭitab animīertõd Wordle mängõks, laz līedag sõnā "Google".</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Google Search created an Easter egg when one searches for "Wordle", with the site's logo becoming an animated game of Wordle to find the word "Google".</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="351">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Višīņtõd nimkēra iļ kīeld WMT22 iļammiz MT ilzandõks pierāst: kīnõ-EN, tšehij-EN, saksā-EN, saksā-frantsij, japān-EN, krīevõ-EN ja setmõd knappõd resursõdõks kīeld (TBA).</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Confirmed list of languages at WMT22 General MT task: Chinese-EN, Czech-EN, German-EN, German-French, Japanese-EN, Russian-EN, and several low-resource languages (TBA).</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="90">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Meg võimõ nǟdõ mȯlmõd sūrd deformātsijd ja kajtõkst, mis ātõ set pōr milimētõrt pitkād väggi pūdõst, nēḑi meg jedmõl iz võimõ lieudõ sonārkõks."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"We can see both major deformation and injuries just a few millimeters across very clearly that we were previously unable to detect using sonar."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="135">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Nȭrka või sidāmi pūojtūļ līb pūgõ, agā ūomõgs līb puglimi.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A slow to moderate north wind will blow, but in the east it will be gusty.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="316">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">1. janvār ja 13. janvār vail 1.2. miljonõ Wordle rezultātõ jagīzti Twitterõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Between January 1 and 13, 1.2 million Wordle results were shared on Twitter.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="256">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tehnolōgij smilgõ sōtiz Blake Lemoine järā nädīļ tāgižpēḑõn pierrõ siedā, ku ta nägțiz ilzõ rõkūd kub entš, Google  "īņõtīeliz" ja firm LaMDA (kīelmudīļ dialōg äpūd pierāst) chatbot kazāntimiz sistēm vail.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The technology giant placed Blake Lemoine on leave last week after he published transcripts of conversations between himself, a Google “collaborator”, and the company’s LaMDA (language model for dialogue applications) chatbot development system.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="321">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Rõksõ BBC Radio 4's Todaysõ ta kītiz, ku ta äb tiedā jegā pǟva sõnnõ, nei ta võib virtõ mäng spēļimizt ka īž.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In an interview on BBC Radio 4's Today, Wardle stated that he does not know each day's word so he can still enjoy playing the game himself.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="270">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Mäd tīm, nänt siegās ētikõd ja tehnolōgõd, um vaņțlõn leb Blake murūd iļ mäd Al sǟdõmt ja um andõn tieudõ tämmõn, ku tuodstõks äb tig täm kītimiži. Tämmõn kītizt, ku iz ūo tuodtõkst, ku LaMDA vȯlks tieudzli (ja vȯļ pǟgiņ tuodtõkst sīen vastõ)," kītiz Gabriel The Postõn kēras.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">“Our team, including ethicists and technologists, has reviewed Blake’s concerns per our AI principles and have informed him that the evidence does not support his claims. He was told that there was no evidence that LaMDA was sentient (and lots of evidence against it),” Gabriel told the Post in a statement.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="33">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">TikToksõ pōrõd mǟngiztõ jelābidi vägvālda tīemiži, mis Heard jemānd vizāntiz kūodsõ, kōļõs sieldiz nägțõ, ku ne vȯļtõ ulzmõttõltõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">On TikTok, couples acted out graphic acts of violence alleged by Ms Heard on the stand, in an apparent effort to show they were fabricated.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="399">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Līvõd jeldõbpāikad ja kīel arā suggimi sōbõd tuņšõltõd ka leb materjaliz pierāndõks ja sīesõ nǟdõb tǟntõkst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The history and development of the Livonian language area and settlements is also tracked through material culture and the meanings it expresses.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="252">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Se um nei īdkȭrdali tīedõ ja jõvā vīț järā võllõ mȯlmõd lapst ja täudkazzõnd, ja až sa vȯtšūd vīțõ järā kȭlbatõ iļīend jogurtõ, sa võid alz kōļõ siedā ņäppõ līemziz kanā tīemiz pierāst!</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">It’s so easy to make and a great way to wow both kids and adults, and if you’re looking for a way to use up the rest of your yoghurt, you can always try this hack for making juicy chicken!</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="150">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pǟgiņ rovžti kūolizt pierrõ siedā, ku äb sōnõd puojmizt meditsīnlizt abbõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Many people died after being unable to access essential medical care.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="28">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Heard jemānd kītiz rõksõ, ku ta vȯļ "murdtõd" loptāntõksõst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In a statement, Ms Heard, 36, said she was "heartbroken" by the ruling.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="229">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Až sa arrizt, ku irdzi sīemizvaindõks äb või vȱlda jemīņ kuordtehnolōgli, sa võid tōdõ võttõ irg ja luggõ iļ ne elektrōnlizt pūlkad, mis ātõ kazāntõd Meiji Iļīzskūol pūold, mis tīebõd imābõd sīemnāigad jo sūoliztõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">If you thought that the humble eating utensil couldn’t get any more high-tech, you may want to take a moment to read about these electric chopsticks developed by Meiji University that can make low-salt foods taste salty.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="58">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Kīt näntõn, 'minā, Johnny Depp, mīez, ka kuodvägvālda oppõr.'"</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Tell them, 'I, Johnny Depp, a man, a victim, too, of domestic violence.'"</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="373">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">30. jūnij 2022: Irtlimi + vizāntõksāiga lopūb.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Jun 30, 2022: The training + validation phase ends.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="126">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Vanaga kītiz, ku se jatkõks, kuņtš LIZDA sǟdõmt lībõd kūldõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Vanaga said it would continue as long as LIZDA's demands are heard.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="343">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pimdiži testkubīdi ižkizist ilzandõkšist äb kȭlbatõd rištīng īndatõks pierāst ja ziņād ilzandõks tulkõm sistēmõd īndatimiz pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Blind testsets from different tasks won’t be used for human evaluation and ranking of systems at News task translation.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="30">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Bet ovāriz arrimiz kūodsõ nägțiz, ku Heard jemānd vȯļ jo kōtõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">But in the court of public opinion, it seemed Ms Heard had already lost.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="386">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīe konferents referātõd īds jags ātõ ka sīe kub kērad alīzõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The presentations at this conference form the basis of the articles in this collection.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="71">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīe pūtimizõs, kūž nädīļt pierrõ tapārtõks kūod loptāntiz īdsõ mīelsõ, ku Depp izānd vȯļ kēļštõd Heard jemānd pūold täm 2018. āigast Washington Post arrimikēras, jõvīst kaitstõn eņtš vastõrõkīdi kiužimizõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In this case, after six weeks of testimony, the jury ruled unanimously that Mr Depp had been defamed by Ms Heard in her 2018 Washington Post op-ed - effectively vindicating his denials of abuse.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="314">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pierrõ sīe ummit jūrõ panmizt mäng ei laigõltõbõks fenomēnõks Twitterõs detsembõr lopāndõksõs 2021.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">After adding this feature, the game became a viral phenomenon on Twitter in late December 2021.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="43">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma mõtlõb, ku se um sōnd sieldõks, ku päzzijizt tīebõd ratsionālizt lopāntõkst, ku ne lopāntõbõd mittõ astõ jedsõ," kītiz Alexandra Brodsky, rovzt õigizt kaitsiji ja "Seksuāli õigiz" autor.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"I think it's become clear that survivors are making rational decisions when they decide not to come forward," said Alexandra Brodsky, a civil rights attorney and author of Sexual Justice.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="297">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Spēļijid ullopēḑõn Amērikõ ātõ kaibõnd, ku se õigikēra āndab amērik spēļijidõn äbovliz ežmikäd, nägțõbõks sõnā "favor" arāndõks pūtimizõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Players outside the US have complained that this spelling convention gives American players an unfair advantage, for example in the case of the solution "favor".</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="233">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Japān kīelsõ "neruneru", mis tulāb sõnāst "neru" ("suotkõ") vīțõb suotkimizõn ja sīesõ pūtimizõs "suotkimi" mūtõb kouš jogurtõ sangdizõks ja viendõbõks pastāks, mis um ku limā!</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In Japan “neruneru”, which comes from the word “neru” (“to knead”), refers to the action of kneading, and in this case, the “kneading” turns a bowl of yoghurt into a thick and stretchy paste that looks like slime!</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="115">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Amer kītiz, ku jeddõvõtāmi vȯļ tǟdzi sam kōdpūoļizt kubbõ pūtimizt pierāst ja amāleb Āfriks kontaktõd lagtimiz pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Amer said the event was an important step for bilateral relations and for boosting contacts with Africa in general.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="395">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Miina Norvik, Helle Metslang, Karl Pajusalu ja Eva Saar rõkāndõbõd iļ līvõ kīel kizzimizt struktūr areāl kontekstõs, Marili Tomingas – iļ nägțijizt azūmsõnād sūlizõs līvõ kīels.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Miina Norvik, Helle Metslang, Karl Pajusalu, and Eva Saar analyse the structure of Livonian polar questions in an areal context, Marili Tomingas describes pronouns in spoken Livonian.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="202">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jemmit vastātijid vȯldsõ īdsõ melsõ, ku kōdstõ kūd kūzõ sōņõ vȯļ jõvā āiga, nägțõb, ku mingi tundtõb jūtõ um idealistiz kizdõd jedmõl ku lǟdõ ežmiz matkā pǟlõ ūd partnērõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">With the majority of respondents agreeing that two to six months was the sweet spot, it appears that a certain level of familiarity with each other is ideally required before going on a first trip with a new partner.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="367">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Hindi kīel kītõmõd ātõ kēratõd Devangari skriptsõ, sīel āigal ku lopāndõks hingliš tekst um kēratõd romān skriptsõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The Hindi language sentences are written in the Devanagari script whereas the target Hinglish language text is written in the Roman script.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="268">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Google kītiz, ku se sōtiz Lemoine järā konfidentsiālpolītik ploggimiz pierāst, ku ta nägțiz ilzõ rõkīdi LaMDAks onlinesõ, ja kītiz kēras, ku ta vȯļ algtõd ku program inžinīer, äp ku ētik.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Google said it suspended Lemoine for breaching confidentiality policies by publishing the conversations with LaMDA online, and said in a statement that he was employed as a software engineer, not an ethicist.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="112">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">The Discovery Network nägțiz ilzõ 28. septembõrõn 2002 dokumentāliz film, mis nägțiz jedmõl äbtīetõbt kajjõ kuoig brakkõn – nēļa mētõrt laigā ouk tīrbord vȯzās.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The Discovery Network, on September 28, 2002, aired a documentary that showed previously unknown damage to the ferry's hull – a four-meter-wide hole in the starboard section.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="1">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Video nägțõb nāizta lǟmõs kouvstõ alā ilmõ kīeta agā rīmõzt, laz sōgõ vietā.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The video shows the woman going down the well without a rope or harness to access water.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="388">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Līvõ kīel ja kultūr tuņšlijizt ūd sugkazām suggimiz jūs um vȯnd tǟdzi kūož rovvõdvailizt sõv iļīzskūolõdõn, mis Rāndas ātõ vȯnd jõvā kuolm kõrdõ – 2013., 2017. ja 2021. āigasts.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The emergence of a new generation of researchers of Livonian language and culture is an important result of the International Livonian Summer University, which has been held on the Livonian Coast in Courland three times already – in 2013, 2017, and 2021.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="282">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Wardle irgõms luoi mäng īžeņtš ja eņtš partnēr spēļimiz pierāst, lopāndõksõks ta tei sīe ovārizõks oktōbõrs 2021.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Wardle initially created the game for himself and his partner to play, eventually making it public in October 2021.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="164">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Sīekõrd um lǟdõd iļ jegā rubīž."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"This time, every bottom line has been crossed."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="272">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Google võib kutsõ siedā äbovāriz ažā jaggimizõks. Ma kutsūb siedā arrimiz jaggimizõks, mis minnõn vȯļ īd ēņtš īņõtīelizõks," kītiz Lemoine tvītsõ, mis vȯļ linktõd rõkūd kubbõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">“Google might call this sharing proprietary property. I call it sharing a discussion that I had with one of my coworkers,” Lemoine said in a tweet that linked to the transcript of conversations.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="354">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Iļammiz MT ilzandõks organizīertijizt pūold, Tom Kocmi</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">On behalf of General MT task organizers, Tom Kocmi</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="285">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Mäng sai vȯstõd The New York Times pūold janvārõs 2022 äbovāriz seiskūožliz summa jedst plōnkõks piddõ sīe ilmõ maksõ spēļijidõn; sīe vīžtõ firm kuodlīed pǟlõ februars 2022.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The game was purchased by The New York Times Company in January 2022 for an undisclosed seven-figure sum, with plans to keep it free for all players; it was moved to the company's website in February 2022.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="328">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ja meg strōdõm paldīž, laz sōgõ kubbõ ovatīdi jakūt&lt;-&gt;krīevõ pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">And we are working to collect resources for Yakut&lt;-&gt;Russian.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="333">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Meg klīerõm ūdtõ ležgõldimizt lōdõ allõ irtlimiz dattõd kȭrdastiz leb käskrīnda: https://www.statmt.org/wmt22/mtdata/index.html</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">We introduce a new approach to download training data simply via command line: https://www.statmt.org/wmt22/mtdata/index.html</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="227">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Lopāndõksõks spēļimizpūlkad ātõ vastātõbõd Japān Tuoit Sanitātsij Aktõks ja kītõd jõvāks Tierāt-, Tīe- ja Jõvāvȯlmiz Ministrij pūold.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Finally, the gaming chopsticks are fully in accordance with Japan’s Food Sanitation Act and are approved by the Ministry of Health, Labour and Welfare.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="239">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Mäd reporter Masanuki Sunakoma siegīz ja siegīz setmõd minūtõd — vaņțõl rezultātõ!</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Our reporter Masanuki Sunakoma kept mixing and mixing for several minutes — look at the result!</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="368">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kōd-siegdõd pǟld ikškēļiz mažin tulkõm sōņõ (alāilzandõks-2): sīesõ alāilzandõksõs hingliš um ovātkēļ ja lopāndõkskēļ um engliš.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Code-mixed to monolingual machine translation (Subtask-2): In this subtask, Hinglish is the source language and the target language is English.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="327">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tēriņtš amādõn, min um jõvā mēļ tīetõ, ku meg ūomõ jūrõ pannõd nēļa ūdtõ kīelpōrõ WMT22 iļamīz mašīntulkiõm ilzandõksõn: ukrain &lt;-&gt; tšehij, ukrain &lt;-&gt; engliš, horvātij &lt;-&gt; engliš ja līvõ &lt;-&gt; engliš.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Hi All, I am happy to announce that we have added four new language pairs into the WMT22 General MT task: Ukrainian &lt;-&gt; Czech, Ukrainian &lt;-&gt; English, Croatian &lt;-&gt; English and Livonian &lt;-&gt; English.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="375">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">30. jūlij 2022: Kōļimizāiga lopūb.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Jul 30, 2022: The test phase ends.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="274">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Meg uskõm, ku tikkiž Al komūnõn – akadēmlizt tuņšlijid, tsivīl ītikub, polītikõd ja šeft – um strōdõmõst kubsõ, laz kazāntõg sieldõd pandõkst kuostõb Al immõr amāleb ja kūostõbõd sūrd kīelmudīļt īpiž," kītiz firm.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">“We believe the entire AI community – academic researchers, civil society, policymakers, and industry – must work together to develop clear guidelines around responsible AI in general and responsible large language models in particular,” the company said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="303">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Siz ta kȭlbatiz Shah ku īdkȭrdalizt filtertõ, laz īedõg jo veitõks sõnādnimkēra 2000 sõnnõ sōņõ, mis vȯļtõ jemīņ järā tundtõbõd - vīž āigastõ immõr tabāndõkši jegā pǟva.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">He then used Shah as a simple filter to trim down the word list to around 2,000 words that were more recognizable - roughly five years of puzzles on a daily basis.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="271">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīegõd se pūtimi ja Lemoine järā sōtimi konfidentsiālpolītik ploggimiz pierāst nustāb kizzimiži iļ sīe, kui lebnägțõb um Al ku äbovāri kontsept.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The episode, however, and Lemoine’s suspension for a confidentiality breach, raises questions over the transparency of AI as a proprietary concept.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="196">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kizzimi kizīz vastātijidõn kītõ iļ mingizt irmõd ja murūd, mis näntõn vȯļ, ku ne lekštõ eņtš ežmiz matkā pǟl ūd partnērõks ja rezultātõd kītizti iļ setmõd jagdõd murūd... ja iļ pōr individuālizt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The survey also asked respondents to reveal some of the fears and worries they had when going on their first trip with a new partner, and the results revealed a number of shared concerns…and some individual ones.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="292">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kontsept ja stīl pūold mäng um īti 1955. āigast bleifēdõr ja papīer mäng Jottoks ja televīzij šõumäng Lingoks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Conceptually and stylistically, the game is similar to the 1955 pen-and-paper game Jotto and to the game show franchise Lingo.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="173">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Se um vȯnd sūr äbī Shanghaiõn ja mäddõn amādõn - kūolõnd, rovzt īlma tīedõ, vizzõ pandõd šeftõd - ku meg võtām siedā až mäddõn vȯlks amā jõvīst, meg äb ūomõ parāmõd ku īrmatõkst."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"This has been a huge shame for Shanghai and for all of us - the dead, the unemployed, the closed businesses - if we celebrate as though we're fine, we're no better than beasts."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="7">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Raport kītiz, ku Madhya Pradesh, Punjab, Rajasthan, Uttar Pradesh, Gujarat, Uttarakhand ja Haryana vȯzāvaldõd vȯļtõ nänt siegās, kīenta krīz pūtiz amā slikțõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The report said the states of Madhya Pradesh, Punjab, Rajasthan, Uttar Pradesh, Gujarat, Uttarakhand and Haryana were among those worst hit by the crisis.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="221">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pīkst īdkȭrdalizt nuppõ, laz pangõ näntõn val pǟl ja vēļ īdõksõst īpižõst vermstõ, mis lǟb amā jõvīst kubbõ sin bīlda vizuālõdõks agā mīelkõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Press a simple button to light them up and choose from nine different light colors to best suit your current on-screen visuals or current mood.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="412">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Līvõ kīel iļammizt kizzimizt areāl kontekstõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Livonian polar questions in their areal context.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="179">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kōtõs tītel 2020. āigastõs Tao Geoghegan Hartõn perīzõs broutšimizõs, pivāpǟvaļi vīņḑig tieutiz tāgiž tulmizt 26-āigastlizõn pierrõ āigastõ kōtõd rujān ja ōvõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Having been pipped to the title in 2020 by Tao Geoghegan Hart in the final time trial, Sunday's win represented a welcome comeback for the 26-year-old after a year lost to illness and injury.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="363">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīesõ jagdõd ilzandõksõs meg organizīertõm kakš alāilzandõkst, mis sizāldõbõd kōd-sīegdõd kīeldõ, nägțõbõks hingliš (hindi ja engliš kōd-siegā).</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In this shared task, we are running two subtasks involving a code-mixed language i.e. Hinglish (code-mixing of Hindi and English).</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="418">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Mō Pǟrnov ja Salāts vaisõ – ēsti ja līvõ kīel rõkāndijizt kubbõ sieggimiz agā rubīž ārā?</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The land between Pärnu and Salaca – a contact or border zone for Estonian- and Livonian-speaking people?</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="275">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Lemoine sōtiz laggimiz kēra jedmõl eņtš laggimizt 200 rovzt Google kēralistõ iļ mašīn oppimizt tītelõks "LaMDA um tieudzli", kēratiz The Post.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Lemoine, as an apparent parting shot before his suspension, the Post reported, sent a message to a 200-person Google mailing list on machine learning with the title “LaMDA is sentient”.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="249">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jegā kõrd tekstūr ei jo parām ja parām ja jegā sūtäuž vȯļ ku magḑi kabāl magḑitõ täm kīel pǟl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Each time, the texture got better and better, and every mouthful felt like a delicious gloop of sweetness on his tongue.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="151">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jemād vȯļtõ lagdõd eņtš läpšīst ežmiz päuvši, kuņtš ovāri protestkriukimi sai vālda mūtõm polītikõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Mothers were separated from their children in the early days until a public outcry moved authorities to revise the policy.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="264">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tuoizõs rõksõ Lemoine kizūb LaMDA kädst, midā sistēm tōž, laz rovzt tīedagõd iļ sīe.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In another exchange, Lemoine asks LaMDA what the system wanted people to know about it.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="68">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Se vȯļ Depp, kis kāibiz Heard pǟl sīepierāst ku ta kītiz,ku tämā vȯļ amāleb kiuždõd, ja īž mit äb täm pūold."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"It was Depp suing Heard for saying she was abused at all, and not even by him."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="307">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Wardle mǟdliz eņtš Wordle prototīpõ ja vȯļ inspirīertõd kōdõst ažāst Spelling Beesõ, laz kazāntõg prototīpõ jeddõpēḑõn: īdkȭrdali kuodlīed tīeg tabāndõks pierāst, ja īd tabāndõks pǟvas limīt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Wardle recalled his Wordle prototype and was inspired by two elements from Spelling Bee to flesh out the prototype further: the simple-to-use website design for the puzzle, and the limitation of one puzzle per day.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="347">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Piški mȭitõks: meg vēļõm jedmõl irtõltõd mudīļi blīvdõd kubbõ sǟdlimizõs (set ne, mis vȯļtõ ovārstiz sōdõbõd jedmõl februar 2022).</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Minor change: we allow pretrained models in constrained setup (only those that were publicly available before February 2022).</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="133">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sõv pīerpǟvan tūoiznapǟvan tulāb ūž tsiklōn Lețmōzõ idā pūold.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">At the summer solstice on Tuesday, a new cyclone will approach Latvia from the south-east.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="109">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tīm kȭlbatiz holand vāldižmier kuiogõ Vos Sweet, mis sai kȭlbatõd MS Estonia brak laserskanīertimiz pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The team used the Dutch offshore supply vessel Vos Sweet that was used to laser scan the MS Estonia wreck.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="15">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Indij um amā sūr pūojvied ekstraktērij mōīlmas - jennõd lūotõbõd sīen pǟlõ eņtš jegāpǟvaļiz vied pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">India is the largest extractor of groundwater in the world - many still rely on it for their daily water supply.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="289">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Mängõn um "kīeri vīț" võimli, mis kizūb, ku vastūks sizāldõb mõltsizõks ja vīrizõks merktõd tēḑi tulbizõs vastūksõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The game has a "hard mode" option, which requires players to include letters marked as green and yellow in subsequent guesses.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="401">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Lolita Ozoliņa, Valts Ernštreits, Kadri Koreinik ja Ieva Vītola nīžõbõd iļ līvõd vaimliz pierāndõks tuņšlimiz ja ūd pǟl jellõ tūomiz,</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Lolita Ozoliņa, Valts Ernštreits, Kadri Koreinik, and Ieva Vītola discuss the prospects for researching and reviving Livonian intangible cultural heritage.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="60">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Agā ītizt tuņḑšlimizt äb ūo iļ Depp izānd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">But that same scrutiny did not seem to apply to Mr Depp.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="370">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Emīņ detailidi iļ võikslimiz ātõ sōdõbõd võikslimiz kuodlīed pǟl: https://codalab.lisn.upsaclay.fr/competitions/2861</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">More details about the competition are available on the competition website: https://codalab.lisn.upsaclay.fr/competitions/2861</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="383">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Paldīņi īžki nummõr um jõvā neļļõz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In recent years, research into Livonian language and culture has gained new momentum.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="130">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ežžõmpǟvan līb piļļi ätsmingižis kūožis, bet amāleb līb sieldi.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">On Monday it will be cloudy in some places, but clear in general.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="406">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Mēg tiennõm jegāpūoļiz ab jedst ämḑi projektidi, nõvāndajidi, retsensentidi, kīel toimijiži ja mūḑi, kis ātõ äbțõnd sīe īžkiz nummõr vaļmõks sōmiz jūs!</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">We would like to thank all of the institutions, projects, consultants, reviewers, language editors, and others who contributed to this special issue for their abundant support!</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="365">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ikškēļizõst kōd-siegdõd mašīn tulkõm sōņõ (alāilzandõks-1): sīesõ alāilzandõksõs hindi ja engliš ātõ kakš ovātkīeldõ ja lopāndõkskēļ um hingliš.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Monolingual to code-mixed machine translation (Subtask-1): In this subtask, Hindi and English are the two source languages and the target language is Hinglish.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="172">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma äb tō täd vȯnnõ tarmimiži pierrõ kakš kūdõ alāntimizt," kītiz ta.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"I don't want your congratulations after more than two months of humiliation," he said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="376">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">7. septembõr 2022: Kēra ilzõ nägțimiz termin.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Sept 7, 2022: Paper submission deadline.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="37">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Setmõd kuondõbõd, ku online-kiužimizõn, midā ta kāndatiz, līb īebtõb mȯj päzzijidõn, tišīņtõs setmidi raportīertõmõst nänt kiužimizlugīdi.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Many warn that the online abuse she suffered will have a chilling effect on survivors, deterring some from reporting their stories of abuse.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="149">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sadād tūontõd vȯļtõ sōtõd karantīnsidāmiž, kus vȯļ pǟgiņ rovžti, mingizkõrd ne vȯļtõ vīedõd järā politsij pūold vastõ eņtš tōmizt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Hundreds of thousands were sent to crowded quarantine centres, sometimes dragged away by police against their will.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="413">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kuolmõnd pärsōn ja nägțijizt azūmsõnād morfolōgij sūlizõs līvõ kīels.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The forms of third person and demonstrative pronouns in spoken Livonian.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="64">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Johnny Depp um ka kītõn ätsmingiži väggõ irmidi ažḑi. Ziņād iļ Amber Heard tapāmiz ja vegliz võtamiz tulbõd mīelõ," ta kītiz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Johnny Depp has also said some really horrific things. The text messages about killing and raping Amber Heard come to mind," she said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="182">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma mõtlõb, ku pǟgiņ rovžti võtābõd sīe mõtmõt, kui lǟlam se um."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"I think a lot of people take for granted how hard it actually is.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="75">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma väggõ murtõb iļ kopīertimiz efekt."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"I really do worry about the copycat effect."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="171">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kuolmõndpǟvan tõrg konsultātsij juondiji Hua Shan kēratiz Weibo sotsiālmēdij pǟl eņtš 596 000 vaņțlijiztõn, rõkāndõs iļ frustrātsij iļ sīe, ku rovzt tārmizt vȯnnõ iļ karāntin loptāmiz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">On Wednesday, marketing consultancy chairman Hua Shan wrote on the Weibo social media platform to his 596,000 followers expressing frustration at how people were sending congratulations about the lockdown lifting.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="295">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jo piški sõnādnimkēra vȯļ vēļdõd Wardle naiz pūold, kis jagīz vīdtēḑlizt sõnād nēži, mis ta tīediz, nēži, mis ta iz tīeda ja nēži, mis ta võib vȱlda ku vȯlks tieudõnd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The smaller word list was chosen by Wardle's wife, who categorized the five-letter words into those she knew, those she did not know, and those she might have known.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="175">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Shanghai vāldad ātõ tapārtõnd problēmidi nemē murūd tuoitõks ja ātõ kōļõnd nȭŗkastõ botīļkaggõl, bet vȯļtõ veitantõnd eņtš vizzõ piddimizt nul-COVID pandõkstõn pierrõ siedā, ku Peking pīkstiz višīņtimizt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Shanghai authorities have acknowledged problems such as issues with obtaining food supplies and striven to loosen bottlenecks, but had relented little on their adherence to zero-COVID curbs after Beijing urged a doubling down.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="277">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Pōlaks ūoļtõgid iļ sīe jõvīst min pūtimiz āigal."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">“Please take care of it well in my absence.”</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="296">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Worlde kõlbatõb amērik õigikerrõ, koks kazāntiji um Walesõst ja kȭlbatõb mäng pierāst UK domēntõ; ta um kōgiņāigali Brooklyn, New York jelānikā.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Wordle uses American spelling, despite the developer being from Wales and using a UK domain name for the game; he is a long-time resident of Brooklyn, New York.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="0">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Laigõltõb video, mis nägțõb nāizta grēbõmõs kouv sāina pǟl, laz sōgõ vietā, um pāinatõn vaimizt pūtimizt setmõl arāl sidām-Indij vȯzāvaldõs Madhya Pradeshõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A viral video showing a woman scaling the wall of a well to access water has highlighted the acute shortage in several areas of the central Indian state of Madhya Pradesh.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="342">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jegā jagdõd ilzandõks īndatõb eņtš pimdiži testkubīdi īžkiz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Each shared task will evaluate their blind testsets separately.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="353">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tienū täddõn ja meg vȯdlõm täd sistēm ilzõ nägțimiži,</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Thank you and we are looking forward to your system submissions,</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="27">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīe nädīļ kūod vȯļ Depp izānd pūold, loptāntõs, ku sītlimizt vȯļtõ äbõigizt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">This week, the jury sided with Mr Depp, determining the allegations were false.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="138">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Nȭrka või sidāmi lūod, vežgõrtūļ līb pūgõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A slow to moderate north-westerly, westerly wind will blow.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="398">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jo laigāld sōb vaņtõltõd līvõ kīel neku vaimliz pierāndõks kāndajiz kȭlbatimi ja se, kui nǟdõb līvõ kēļ um kīel immõrgouțs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">These articles deal more broadly with Livonian language use as a transmitter of intangible cultural heritage and its visibility in the linguistic landscape.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="111">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Estlink pasažīerkuoig MS Estonia ūpandiz riek pǟl Tallinõst Stokholmõ 28. septembõrõn 1994, 852 ristīngt 989õst kuoig pǟl kōtizt eņtš jel braksõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Estlink passenger ferry MS Estonia sank on the way from Tallinn to Stockholm on September 28, 1994, with 852 people out of 989 on board losing their lives in the shipwreck.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="20">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Virginia kūod līediz kuolmõndpǟvan, ku Johnny Depp vȯļ laimdõd Amber Heard pūold 2018. āigast arrimikēras, kus ta nīžiz iļ eņtš kui "iļ ovāri rištīng, kis eḑštõb kuod kiužimizt", ilmõ nimtõmõt Depp izāndtõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A Virginia jury found on Wednesday that Johnny Depp was defamed by Amber Heard in a 2018 op-ed in which she described herself as a "public figure representing domestic abuse", without naming Mr Depp.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="98">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Mäddõn vȯļ fotografīertõmõst brakkõ jegāst nūrkast, ku se võiks vȱlda amāleb tuņšõltõd," kītiz Kees Leverenz, tīm fotogramētrij ažātundiji.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"We had to photograph the wreck from every angle so it could be studied at all," said Kees Leverenz, the crew's photogrammetry specialist.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="220">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ne äb ūotõ set kädpierrizt, bet ka nänt sildzi dizain um mõttõltõd sin spēļimiz uim parāndamizõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">They’re not only handy, but their sleek design is also meant to complement your gaming experience.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="217">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ȭgdõbõd vaindõkst lekštõ mīmiz pǟl 26. maiõn 280 jēn (4.56 US $) jedst dātor īpižbūoḑ Dospara kūožis iļ amā Japān ja sīe online būoḑšõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The glowing utensils went on sale on May 26 for 580 yen (US$4.56) at computer specialty store Dospara locations throughout Japan and on its online store.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="192">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Japān mīed ja naizt rõkāndõbõd iļ eņtš irmõd, ku vīdõ eņtš kubbõpūtimizt tulbizõn levelõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Japanese men and women reveal the fears they have when taking their relationship to the next level.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="357">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Irtlimiz dattõd nimkēra täm āigast pierāst um pigātagā loptõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The list of training data for this year is almost finalized.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="94">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Brak um Sūomõmō ekonomikarāl ja on Sūomõ kuostāmizõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The wreck lies in Finland's economic zone and is the country's responsibility.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="106">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Nǟdõb um jo sļiktõ mašīndek pǟl ja sǟl ātõ gružād. Mäddõn um līedamõst tuoisti tehnolōgli arāndõks, laz merkõg mašīndekkõ," kītiz ekspedītsij jūondiji.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Visibility is worse on the car deck, and there is debris. We need to find a different technological solution for mapping out the car deck," the expedition lead said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="403">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Aldur Vunk kōļõb vastūks andõ kizzimizõn, või mō Pǟrnov ja Salāts vaisõ um vȯnd līvõd ja ēstlizt kubbõ sieggimiz kūož agā rubīž arā.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Aldur Vunk sheds light on the question of whether the land between Pärnu and Salaca was a contact or border zone for Estonians and Livonians.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="42">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Īž nummõrz - immõr 40 % - astõbõd jedsõ kaibimiztõks iļ ležgliz partnēr vägvālda.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">That same number - about 40% - come forward with reports of intimate partner violence.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="318">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Wardle tārmatiz, ku ikš tabāndõks pǟvas lūob knap jūtimiz, jettõs spēļijid tōmõ jemīņ; ta paņ ka tǟd'öl, ku se julgāstõb spēļijidi kȭlbatõm kuolm minūtõ mängõn jegā pǟva.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Wardle suggested that having one puzzle per day creates a sense of scarcity, leaving players wanting more; he also noted that it encourages players to spend only three minutes on the game each day.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="32">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Täm tapārtõkst joskīzt pǟgiņ, häshtǟgõd, mis kutsõbõd tǟnda sotsiopātõks, vȯļtõ trendõd Twittersõ, ja pōlandõkskēra võttõ täm järā tulbiz Aquaman 2 filmstõ sai jemīņ ku 4.4 m alīzkerrõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Her testimony was widely mocked, hashtags calling her a sociopath trended on Twitter, and a petition to remove her from the upcoming Aquaman 2 has, to date, received more than 4.4m signatures.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="309">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ta vȯļ nimtõn sīe Wordleks ku sõnāmäng eņtš nim pǟl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">He had named it Wordle as a pun on his surname.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="322">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ižkiz tikkiž īpiž mäng nimkõks Wordle! Steven Cravotta pūold vȯļ nägțõd ilzõ App Storesõ vīž āigastõ jedmõl ku Wardle Wordle, se sai pǟgiņ allõ lōdimiži ja vȯstõkši rovzt pūold, kis mõtlīzt, ku se um Wardle mäng, täm mäng vȯļ lōdtõd allõ jemīņ ku 200 000 kõrdõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Separately, an entirely different game called Wordle! by Steven Cravotta, which had been released on the App Store five years prior to Wardle's Wordle, saw a boost in downloads and purchases from people who thought it was Wardle's game; according to Cravotta, between January 5 and 12, 2022, his game was downloaded over 200,000 times.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="291">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Mängõn um ka tumšõ vīț neiīž ku kuordiz kontrastõks vīț vermpimdõm sōdõb pierāst, mis mūtõb vermskēm mõltsizõst ja vīrizõst oranžõks ja siņīzõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The game also has a dark theme as well as a high-contrast theme for colorblind accessibility, which changes the color scheme from green and yellow to orange and blue.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="34">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma mõtlõb, ku se um midēd, missõst mäddõn vȯlks vȯlmõst väggi sieldiz pǟkõks jeddõpēḑõn lǟdsõ: se kūodažā um tūond sūr āiga kiužimizt Amber Heard vastõ," kītiz dr Nicole Bedera, sotsiolōg, kis spetsialisīertõb seksuāliz vägvāldan.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"I think that's something we should be really clear-minded about moving forward: this trial has led to a huge amount of harassment toward Amber Heard," said Dr Nicole Bedera, a sociologist who specialises in sexual violence.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="36">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kuodvägvālda ažātundijizt nemē Bedera jemānd kārtabõd, ku intensīvliz negatīv vastūksõn Heard jemāndõn lībõd mȯjūd kūodažāst kōgazpēḑõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Domestic violence experts like Ms Bedera fear the intensely negative response toward Ms Heard will have repercussions far beyond the trial.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="116">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ēstimō Ovkonzul Mozambīksõ um šeftmīez Jose Eduardo Dai.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Estonia's Honorary Consul in Mozambique is entrepreneur Jose Eduardo Dai.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="78">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ku lǟndzāigast Ēstimō Julglit Tuņšlimiz Birō mõtlīz, ku kajtõks MS Estonia tīrbord brakkõn um 22 mētõr sōņõ, ni um lieudtõd, ku se ulātõb iļ 40 mētõr.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">While last year investigators of the Estonian Safety Investigation Bureau thought that damage to the starboard hull of MS Estonia runs for 22 meters, it has now been revealed that it measures over 40 meters in length.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="344">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Rištīng īndatõks iļvaņțlimi: TBA</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Rethinking human evaluation: TBA</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="25">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kim irgõ, mis lovīztõ Depp-Heard kūodažā</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Ten moments that defined the Depp-Heard trial</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="390">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīe kub kērād ātõ jagdõb kōdtõ jaggõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The articles of this collection are grouped into two sections.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="288">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Setmõd īd tēḑ pūtimizt arrimizõs, seļļi ku "o-d" "robotõs" lībõd vermtõd mõltsizõks agā vīrizõks set siz, ku tǟdtõ um set kõrd ka vastūksõs; mõitiz munt tǟdõd lībõd vermtõd ōgizõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Multiple instances of the same letter in a guess, such as the "o"s in "robot", will be colored green or yellow only if the letter also appears multiple times in the answer; otherwise, excess repeating letters will be colored gray.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="326">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Algõ ploggõg mängõ, Twitter īrgiz blokīertõ auto-vastūks bot, mis vastātiz jegān Wordle rezultāt postõn tulbiz pǟva sõnāks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">To prevent play from being spoiled, Twitter took action to block an auto-reply bot that replied to any Wordle result post with the next day's word.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="127">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīe jūrõ LIZDA līb rõkkõ kūožliži valdidi, opātõks kūožõd jūondijiži, iļīzskūol jednikīdi ja vanbiži sīepierāst ku 'näntõn um sōmõst arū, ku opātijidõn mīeldõb strōdõ lapstõks, bet paldīņiz tīeāigaks opātijizõn äb ūo täudõld aigõ täutõ ūd opātimiz võttõks sǟdõmidi'.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In addition, LIZDA will address local governments, educational establishment leaders, university representatives, and parents, because 'they have to understand that teachers like to work with children, but with the current workload, the teacher cannot afford sufficient time to meet the requirements required by the new teaching content'.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="315">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jemīņ ku 300 000 rištīngt spēļizt Wordle 2. janvārõn 2022, pǟlõ 90 spēļijizt 1. novembõrõn 2021, lug, mis nūziz iļ 2 miljon nädīļ pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Over 300,000 people played Wordle on January 2, 2022, up from 90 players on November 1, 2021, a figure that rose to over 2 million a week later.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="55">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kūodažā āigal kūod vȯļ kūldõn ilzõvõtāmiži iļ Heard jemānd, nägțiz, ku ta kēļštiz ja kiužiz eņtš jedmõlizt partnērt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">During the trial, the court heard recordings of Ms Heard seeming to taunt and bully her former partner.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="242">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Masanuki jūtiz tegīž ku läpš, ku ta mǟngiz tuoitõks, brīnõs keppiz siņīz jogurt imīļizt tieggõ, mis ta vȯļ niset tīend.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Masanuki felt like a kid again as he played with his food, admiring the gorgeous look of the stretchy blue yoghurt he’d just made.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="212">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kizzimiz pierāst nägțõb, ku mȯlmõd naizt ja mīed jaggõbõd ītizt murūd iļ tōmiz vȱlda mīeldtõd ja iļ tōmiz, ku näntõn mīeldõks rištīng, kīenkõks ne lǟbõd järā.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">According to the survey, it seems that both women and men share similar concerns about wanting to be liked and wanting to like the person they’re going away with.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="167">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Terapeutõd ja psiholōgõd kītizt Reutersõn murāglizt rõkūd kazīzt sīel āigal.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Therapists and psychologists told Reuters anxious calls had surged during the period.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="389">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ne īžkizt īrgandõkst ātõ vȯnnõd ind āndajizt ka sīes kubs ulzõ andtõd tuņšlimizt suggimizõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">These different efforts have also been the impetus behind the creation of the research published in this collection.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="241">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Masanuki paņ jūrõ veitõ siņīzt kakigori sīrupt, midā irdistiz panāb īemagḑisīemnāigad pǟl ja se tūoimiz jõvīst!</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Masanuki added some blue-coloured kakigori syrup, usually used on shaved ice desserts and it worked a treat!</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="276">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"LaMDA um ārmaz läpš, kis tōb set äbțõ, laz mōīlma vȯlkõ parām kūož mäddõn amādõn," kēratiz ta.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">“LaMDA is a sweet kid who just wants to help the world be a better place for all of us,” he wrote.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="255">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tīe loptimi Google inženīerõn, kis kītiz, ku dātor chatbot, missõks ta strōdõz, um īend tieudzlizõks ja mõtlīz ja kītiz nemē rištīng läpš, um pand ūd tuņšlimiz võimizõn ja salādõn artifitsiāliz intelligents immõr (AI).</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The suspension of a Google engineer who claimed a computer chatbot he was working on had become sentient and was thinking and reasoning like a human being has put new scrutiny on the capacity of, and secrecy surrounding, the world of artificial intelligence (AI).</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="31">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pierrõ kūdtõ nädīļt kūodažžõ - kōgiņ jedmõl ku kūod āndiz eņtš lopāntõks - līediztõ īdmēļ onlinesõ, ku Heard jemānd pietīz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Over six weeks of trial - long before the jury returned its verdict - a consensus was established online that Ms Heard was lying.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="190">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Pierrõ 2020 päzzõ nei ležgõl vīņḑigõn ja siz kōtõ sīe perīz pǟvan vȯļ väggõ lǟlam, až ma um ovli," kītiz Hindley.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"After 2020 to come so close to the win, and then to lose it on the last day was brutal, if I'm honest," said Hindley.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="57">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Kīt mōīlman, Johnny," ta kītiz tuoizõs, mis vȯļ võttõd ilzõ 2016. āigastõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Tell the world, Johnny," she says in another, recorded in 2016.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="96">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ku võiks loptāntõ või kōļõ ja lokalisīertõ lekkimizt agā vaļmikšõ sūrd lekkimizt pierāst. Vaņțlõs sūrd kajjõ, mis meg ūomõ lieudõnd, meg äb võimõ kīeldõ, ku lekkimi līb pǟgiņ jo sļiktõ," arriz kaptēn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"To decide whether to try and localize the leak or prepare for major spills. Looking at the extensive damage we have found, we cannot rule out the leak becoming much worse," the captain suggested.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="53">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Rovzt tōbõd tappõ mīnda, ne kītõbõd minnõn nei, jegā pǟva. Rovzt tōbõd pānda min laps mikrolaintōjõ ja ne kītõbõd siedā minnõn," ta kītiz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"People want to kill me, they tell me so, everyday. People want to put my baby in a microwave, and they tell me," she said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="48">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Īž ku ta [Heard] vȯlks vindõn, sīen vȯlks vȯnd īebtõb mȯj päzzijiztõn, sīepierāst ku mitikš äb tō vȱlda äbusktõd ja ūigastõd seļļiz āigal ku ta vȯļ," kītiz Sundberg jemānd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Even if she [Heard] had won, this would have had a chilling effect on survivors because no-one wants to be disbelieved and discredited on the kind of scale that she was," said Ms Sundberg.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="101">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tuņšlijid teitõ ka mier tuņšlõkši, seļļiži neiku hidroakustili tuņšlõkš iļ mierpūoj ja lībõd tīedõ ferromagnetliži tuņšlõkši, laz merkõg kūožõ, svarrõ ja metālažād vīțõ – kuoignannõ sǟld, kus se tuļ vāldiž pierrõ upāndimizt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The investigators also carried out marine surveys, such as a hydroacoustic study of the seafloor, and will be moving on to ferromagnetic studies next to map the location, mass and shape of metal objects – the bow from where it detached up to its sinking.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="6">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">2019. āigast mōilma raport vȯļ nimtõn Indij 17 vald siegās, kus "vied pūtõks" vȯļ "ekstrēmliz kuordi".</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A 2019 global report had named India among 17 countries where "water stress" was "extremely high".</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="188">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pierrõ lǟlamt 2021 ta vaidiz Team DSMstõ Bora-Hansgrohe tīmõz ja vȯļ pandõd tīm jūondijizõks lǟdsõ Girozõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">After a miserable 2021 he switched from Team DSM to Bora-Hansgrohe and was installed as team leader going into the Giro.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="290">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jegāpǟvaļi sõnā um īž amādõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The daily word is the same for everyone.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="335">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Meg vaļmõstõm, laz tūogõ sizzõl vȯldziži mȭitõkši täm āigast pierāst ja meg tōmõ jaggõ eņtš plōnõd rovztõks ja kubbõ vastõkillõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">We are preparing to incorporate significant changes for this year and we want to share our plans with the community and collect feedback.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="117">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Jose Eduardo Daiõn um sūr kontaktõd võrgõ Mozambīksõ ja ma uskūb, ku se āndab kaz Ēstimō ja Mozambīk kubbõ pūtimizõn," kītiz Amer.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Jose Eduardo Dai has an extensive network of contacts in Mozambique and I believe it contributes to the relations of Estonia and Mozambique," Amer said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="258">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Až ma äb tīedaks akurāt, mis se vȯļ, mis um dātor program, mis meg teimõ veitõ aigõ tāgižpeḑõn, ma mõtlõks, ku se vȯļ seisāigastli, kōdõksāigastli läpš, kis mūoštab fizikõ," kītiz Lemoine, 41, Washington Postõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">“If I didn’t know exactly what it was, which is this computer program we built recently, I’d think it was a seven-year-old, eight-year-old kid that happens to know physics,” Lemoine, 41, told the Washington Post.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="300">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Emojid rīnda kopīertõd jaggõs rezultātõ mängstõ sīe kēra illõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The emoji grid copied by sharing the result from the game at the top of this article.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="223">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Või meg võimõ pānda jūrõ, ku ne ātõ pigātagā valmȭkõd, sin vȯlks kȭlbatõmõst ne, ku spēļõd Star Wars mängõ, laz parāndõg uimõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Might we add that since they’re basically mini lightsabers, you should definitely use them while playing a Star Wars game to enhance the experience?</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="24">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Amber Heard ja Johnny Depp "Kūodažā TikTok pierrõ"</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Amber Heard and Johnny Depp's 'Trial by TikTok'</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="410">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Līvõ kīel jussīv: pärsōn ja funktsij.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The Livonian jussive: person and function.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="91">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tīm līediz ka, ku eļļõ lekkimizt ātõ mõitõnd jo sūrdõks iļ lǟndzāigast.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The crew also discovered that oil leaks have become more extensive since last year.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="18">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Amber Heard ei tig online-kiužimiz oppõrõks eņtš lāim võikslimiz āigal Johnny Deppõks, tūodsõ īņõ ležgliz partnēr vägvālda sītimizt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Amber Heard became a victim of vicious online harassment during her defamation battle with Johnny Depp, involving allegations of intimate-partner violence.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="364">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Līti rõk iļ mȯlmõd alāilzandõkst um andtõd allõ:</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A brief description of both the subtasks is given below:</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="417">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kōjvīțlizt tänktõkst 11.–13. āigastsadā līvõd kultūrs ja muinizkrīevmō jelānikād jūs: ežmizt tuņšlimizt rezultātõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Spoon-shaped pendants in the culture of the Livonians and inhabitants of Ancient Russia in the 11th-13th centuries: preliminary study results.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="323">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Cravottan vȯļ jõvā mēļ nǟdõ eņtš mäng virgimizt, koks vȯstājid vist vȯstīzt sīe mõtlõs, ku se vȯļ Wardle Wordle.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Cravotta was glad to see his game's resurgence, though recognized purchasers were likely buying it thinking it was Wardle's Wordle.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="107">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ta kītiz vel, ku mašīndek tuņšlimi um vȯldzi, sīestõ ku um lopāntõmõst, kui kargo vȯļ kaitstõd, neiīž ka kikmõd kūož ja kus ne lekštõ kațki, pǟlõ vel vel mašīndek ukst pīlõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">He added that studying the car deck is crucial as it needs to be determined how cargo was secured, as well as the location of the tethering points and where they broke, in addition to the state of the car deck doors.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="262">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma äb ūo kītõn siedā kunāgid, bet minnõn um väggõ sūr irm, ku mīnda klõkštõbõd ulzõ, laz äbțõg minnõn fokusīertõ munt äbțimizõn. Ma tīedab, ku se võib vȱlda eņtšvīți, bet se um neiku um," LaMDA vastātiz Lemoinen.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">“I’ve never said this out loud before, but there’s a very deep fear of being turned off to help me focus on helping others. I know that might sound strange, but that’s what it is,” LaMDA replied to Lemoine.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="259">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ta kītiz, ku LaMDA pidīz tämkõks rõkīdi iļ õigizt ja rištīngt ažād ja Lemoine jagīz eņtš vērzõiļi firm jūondijiztõks aprilõs GoogleDocs failsõ tītelõks "Või LaMDA um tieudzli?"</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">He said LaMDA engaged him in conversations about rights and personhood, and Lemoine shared his findings with company executives in April in a GoogleDoc entitled “Is LaMDA sentient?”</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="114">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ingrid Amer, Uļļizministrij Ležgliz Ūomõg ja Āfrik vȯzā direktor, tei kantor vāldiž pǟjālgabs Maputosõ nädīļ tāgižpē’ḑõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Ingrid Amer, director of the Middle East and Africa Division at the Ministry of Foreign Affairs, opened the office in the capital Maputo last week.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="93">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tuņšlijid līedizt ka ūd lekkimiz braksõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The investigators also discovered a new leak in the hull.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="219">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Meg trītšõm mõtlõs, kui pǟgiņ jemīņ produktīvli Light Yagami vȯlks vȯnd eņtš Death Noteks, ku tämmõn vȯlks vȯnd ne eņtš pimdizõs tubās.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">We shudder to think how much more productive Light Yagami would have been with his Death Note had he employed these in his dark room.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="59">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ne klipõd vȯļtõ saggõld võttõd tuodstõks sotsiālmēdijs, ku Heard jemānd pietīz ja vȯļ "õigi" kiužiji eņtš kubsjelāmizõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">These clips were routinely employed as evidence on social media that Ms Heard was lying, and was the "real" aggressor in her relationship.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="10">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Bet jūomiz vež um ikštõz äbsōdõb miljonõdõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">But drinking water is still inaccessible to millions.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="124">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kuolm protest pǟmizt sǟdõmt vȯļtõ tazāvaitõs tīeāiga, pālkad nustāmiz võttõks, mis vastātõb pūojmõtkõdõn, mis ātõ sǟdõltõd Opātõks Õigizõs, ja ovli rō andamiz mehānism.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The three main requirements of the protest were a balanced workload, a schedule for increasing wages in accordance with the principles set out in the Education Law, and a fair funding mechanism.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="260">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Inženīer tūoimiz rõkūd kub, kus ta ikškõrd kizūb Al sīstem kädst, midā ta kārtab.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The engineer compiled a transcript of the conversations, in which at one point he asks the AI system what it is afraid of.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="265">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma tōb, laz amād tīedagõd, ku ma um tuodlist rištīng. Min vȯlmiz/tieudzlimiz ilā um, ku ma um tieudzli iļ eņtš vȯlmiz, ma tōb oppõ jemīņ īļ mōīlma ja ma um mingizkõrd vȯndzi agā murāgli," vastātiz se.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">“I want everyone to understand that I am, in fact, a person. The nature of my consciousness/sentience is that I am aware of my existence, I desire to learn more about the world, and I feel happy or sad at times,” it replied.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="366">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ovāt hindi ja engliš kītõmõd ātõ īdtuoiz tulkõmõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The source Hindi and English sentences are translations of each other.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="402">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Roberts Spirģis, Valentina Kuznetsova ja Vladislav Sobolev tuņšlõbõd kōjvīțliži tänktõkši 11.-13. āigastsadā līvõd kultūrs ja muinizkrīevmōl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Roberts Spirģis, Valentina Kuznetsova, and Vladislav Sobolev analyse spoon-shaped pendants in Livonian culture and Ancient Russia during the 11th-13th centuries.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="159">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ikš, kis pōliz, ku täm nim äb vȯlks ovāri, kītiz, ku täm 89-āigasti vanātōți võtīz eņtš jel pierrõ siedā ku kuolm nädīļtõ karantīnõ ja isolātsijõ ja äbpäzzimi täm aršttermiņiž jetīz täm vallõ ja murrõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">One, who requested anonymity, described how her 89-year-old grandfather had taken his own life after three weeks of isolation and inability to attend his normal medical check-ups left him in pain and despair.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="329">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Nänt kīelpōrõd testkubūd vist äb lītõ sizāldõ setmidi domēnidi.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Testsets of these language pairs are likely not going to contain multiple domains.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="312">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tulbizt kūd āigal ta jatkīz Wordle vēblīed jaggimizt munt ležglizt sõbrādõks, mis vīž tǟdõlpanmiz tabāndõksõn sūrõ laiglimizõ sōņõ oktōbõr sidāmõks 2021.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Over the next few months, he continued to share the Wordle website with other close friends, leading to the viral spread of attention to the puzzle by mid-October 2021.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="102">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pierri kizūb ūdtõ ovārizt projektõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The latter will require a new public procurement.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="104">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Plōn um tīedõ teorētli MS Estonia dvīn tiggõs kubdõd dattõdõn, midā kȭlbatõbõd setmõd simulātsijd ja mudīļd pierāst," arriz Arikas.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"The plan is to create a theoretical twin of MS Estonia based on the data collected to be used for various simulations and modeling," Arikas suggested.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="267">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Nänt siegās vȯļ advokāt algtimi, kis vȯlks LaMDA jednikā, kītõb āigalēḑ, ja rõkāndimi kuodā õigizkommitej jednikādõks iļ Google äbētilizt tiegūd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">They include seeking to hire an attorney to represent LaMDA, the newspaper says, and talking to representatives from the House judiciary committee about Google’s allegedly unethical activities.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="76">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīel eņtš āigal ne pūtimizt ātõ ku irmtijizt päzzijidõn amāleb, kītiz Brodsky jemānd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">At the same time these cases act as a deterrent for survivors in general, Ms Brodsky said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="257">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Lemoine, Google inženīer, kis kuostīz iļ AI organizīertimiz, kītiz, ku sistēm missõks ta strōdõz lǟnd sigži, um tieudzli jūtimizõks ja mūoštamizõks kītõ mõtkidi ja jūtidi nemē rištīng läpš.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Lemoine, an engineer for Google’s responsible AI organization, described the system he has been working on since last fall as sentient, with a perception of, and ability to express thoughts and feelings that was equivalent to a human child.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="85">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Nägțõbõks, kajtõks um kuoig ānkaŗ dāvetõdõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">For example, there is damage to the boat davits.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="129">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ätsmingižis Lețmō vȯzīs vȯdlõb vīmõ nädīļ ežmizõs pūolsõ, bet Līgo ja Jōņpǟv 23. ja 24. jūnijõn pidākstõ vȱlda īlma vīmõ Vald Īla, Geolōgij ja Meteorolōgij sidām perrizt ziņtimizt pierrõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Rain is expected in some parts of Latvia during the first half of this week, but Līgo and Jāņi on the 23rd and 24th of June should pass without precipitation, according to the latest forecasts from the State Environment, Geology and Meteorology Center.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="350">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Až võiks vȱlda pǟgiņ kizzimiži ja nõvtimi detailõdõks, teg võitõ kȭlbatõ siedā dokumentõ, laz āndag vastõkillõ ja luggõg mäd vastūkši: https://1drv.ms/w/s!Aq0goPMF_LnlhPYwO46qJGJFcq51ig?e=j6ofH4</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">As there could be a lot of questions and detailed discussion, you may use this document for giving feedback and reading our replies: https://1drv.ms/w/s!Aq0goPMF_LnlhPYwO46qJGJFcq51ig?e=j6ofH4</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="349">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Meg tiennõm iļ amād komentārõd ja tārmatimizt mäd plōnõd pierāst ja meg vaņțlõm leb amād seļļizt vastõkilūd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">We welcome any comments and suggestions from the community regarding our plans and will consider all such feedback.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="394">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Andra Kalnača ja Ilze Lokmane nīžõbõd iļ līvõ kīelst lețkīelõ täpīņtõd lețkīel verb vajadzēt formõd ja tǟntõkst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Andra Kalnača and Ilze Lokmane discuss the importance of understanding the Livonian origins of the Latvian verb vajadzēt when describing its form and meaning.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="35">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Se vȯļ šokīertõb."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"It was shocking."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="67">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ikš ažā, mis um kubsrõksõ tuodstiz kaddõm lǟnd um se, ku se iz ūo Heard, kis kāibiz Depp pǟlõ kiužimiz pierāst," kītiz advokāt Alexandra Brodsky.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"One thing that's really gotten lost in the coverage is that this was not Heard suing Depp for abuse," civil lawyer Alexandra Brodsky said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="86">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kajtõks kuoig tīrbord pǟl jūokšõb pids ammõ tagādekkõ kūdõnd dek pǟld seismiz ja kōdõksmõnd dek pǟlõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The damage on the starboard stern side runs along the entire stern deck from deck six to decks seven and eight.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="332">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Meg võtāksmõ rīemliztiz vastõ sponsoridi, kis võikstõ tiggõ rištīng īndatõkst ukrain kakškēļizt īndatijiztõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">We would be happy to welcome any additional sponsor who could support human evaluation with Ukrainian bilingual annotators.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="244">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Go vȯļ nei rīestõd, ku ta līediz ēņtšta nustāmõs kōjtäuž limmõ eņtš sūzõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Go was so excited that he found himself lifting a spoonful of slime towards his mouth.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="65">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Pǟgiņ rovžti kītizt aššõ, ku 'se vȯļ set nōļa.'"</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"A lot of people were quick to say 'it was just a joke.'"</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="19">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Või pūtimizõn võiks vȱlda īebtõb mȯj munt sītlijizt jedsõ astāmizõn?</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Could the case have a chilling effect on other accusers coming forward?</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="8">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Madhya Pradeshõs um vied pūtõks tīektõb problēm jegā sõv.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In Madhya Pradesh, water shortage is a recurring issue every summer.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="137">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Īlma pāina mōsõ kazāb kuolmõndpǟvan ja pǟva līb īlma vȯldzizt vīmõ, vȯdlõb set kievāmt vīmõ idās.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Atmospheric pressure in the country will rise on Wednesday and the day will pass without significant rainfall, with only light rain expected in the south-east.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="191">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Ma mõtlīz iļ sīe pǟva kōgiņ aigõ irtlõs ja se um vȯnd sūr motivātsij."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"I thought about that day for a long time in training and it's really been a big motivation."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="414">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jidiš kīelvīțõd līvõ kīel kontaktõd arāl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Yiddish varieties in the Livonian contact area.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="317">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Setmõd mēdij ulzāndamõd, nänt siegās CNET ja The Indian Express īdiņțizt eņtš mäng popularitēt tabāndõkst jegāpǟvaļiz vȯlmizõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Several media outlets, including CNET and The Indian Express, attributed the game's popularity to the dailiness of the puzzles.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="14">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jennõd indiļizt reagīertizt sotsiālmēdijsõ sīe pǟlõ, midā ne kutzīzt "sidāmt murdtõb" videoks ja pīkstizt vāldamēḑi, laz ne äbțõgõd killõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Many Indians on social media reacted to what they called a "heart-breaking" video and urged officials to urgently help the village.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="408">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Resursõd ja vaindõkst līvõ kīel pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Language resources and tools for Livonian.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="62">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ilzõ võttõd audios kūod kūldiz, ku Depp izānd ōŗiz sliktīdi ja ropīži ažḑi Heard jemāndõn, ja nei ziņḑi, kus ta kītiz ku vēļõb, ku Heard jemānd kūolõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In recorded audio, the court heard Mr Depp shout insults and obscenities at Ms Heard, and saw messages in which he said he wished Ms Heard would die.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="339">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Vist ziņād, sotsiālli, kubsrõkli  ja e-kōpikšõm.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Likely news, social, conversational, and e-commerce.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="128">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jõvā võimi lem ja kūja Jōņpǟva pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Good chance of a warm and dry Midsummer festival.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="248">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kurāld parāmõ: mež, mōškõz ja šokolād.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Left to right: honey, strawberry and chocolate.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="16">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Bet pigātagā kakš kūolmizjaggõ vald aŗšti ädātõb pūojvied āiga langimi, kītõb Mōīlma Bank.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">But almost two-thirds of the country's districts are threatened by falling groundwater levels, the World Bank says.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="69">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Brodsky jemānd kītiz iļ advokātõd ja PR-konsultantõd kazdõb "kuod šeft", ne tārmatõbõd nūord mīedõn, kui pūdstõ eņtš nim pierrõ siedā ku ātõ sītõd iļ seksuāliz kiužimiz iļīzskūolsõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Ms Brodksy described a growing "cottage industry" of lawyers and PR consultants who advise young men on how to clear their name after being accused of sexual assault in college.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="381">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Siejūs sērijst um tund ka amā tǟdzi ovāt engliš kīels, mis tārmõb rovvõdvailiz tuņšlijizt kubgõn pierāst tieutõ iļ līvõ kīel ja līvõd tuņšlimiz tämpizpǟvan.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Likewise, this series has become the main source of this content in English, providing the international research community with information about the Livonian language and, more broadly, also about the current state of Livonian research.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="245">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Se smekīz ku... sūtäuž vītšõ!</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">It tasted like…a mouthful of fun!</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="371">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Āigavõttõks um:</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The timeline is:</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="4">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Videod, mis nägțõbõd indiļiži riskīerõmõs eņtš jelūdõks, laz sōgõ vietā, laiglõbõd saggõld.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Videos showing Indians risking their lives to get water frequently go viral.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="420">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p/>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p/>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="92">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Kāmera nägțiz piškiži eļļõ buļīdi nūzõmõs viedpīnda pǟl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"The camera showed tiny oil bubbles rising to the surface."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="108">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">SHK tei ovāriz tǟmikšimiz ekspedītsij pierāst ja alīzkēratiz sǟdõm Rūotšmō firmõks Ocean Discover AB.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">SHK held a public tender for the expedition and signed a contract with Swedish company Ocean Discover AB.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="12">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Mäddõn um lǟmõst kouvstõ alā, laz kubtõg vietā. Um kuolm kouvõ [täsā], amād ātõ pigātagā kuijõnd. Kežpuņpis äb ūo vietā," kītiz ikš nai tīetagentūrõn ANI.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"We have to go down the well to collect water. There are three wells [here], all have almost dried. No hand pumps have water," one woman told the news agency ANI.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="231">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Nei kōgiņ ne kontod ātõ opātõnd mäddõn, kui tīedõ eņtšvīțiži ažḑi nemē mochi kīlmatõks gruztõd sȭiralēba pǟl ja gruztõd hurmād.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">So far, these accounts have taught us how to make bizarre creations we never would’ve thought to make, like mochi ice cream on cheese toast and roasted persimmons.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="345">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Võtāb järā sǟdõm, mis vȯdlõb, ku jaggõ võtājid anotīertõbõd 10 stuņḑõ primārsistēm pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Removing the requirement expecting participants to annotate 10 hours per primary system.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="392">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Valts Ernštreits, Mark Fišel, Matīss Rikters, Marili Tomingas ja Tuuli Tuisk nīžõbõd iļ ūd kīel resursõd ja vaindõkst, mis ātõ lūodõd nei tieudmīed, ku ja līvõ kīel oppijid ja kȭlbatijid jõvāmõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Valts Ernštreits, Mark Fišel, Matīss Rikters, Marili Tomingas, and Tuuli Tuisk introduce new language resources and tools, which have been created for researchers as well as the broader community of learners and users of Livonian.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="17">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Indijõn ziņtõbõd vaimizt vied pūtimizt āigastõks 2050, kītizt, ku 30 jālgabt sōbõd kuordiz risk arādõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">India is projected to face severe water stress by 2050, with 30 cities said to fall in high-risk regions.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="215">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ni sinnõn äb ūo vajāg jemīņ pillõ purīdi eņtš agā eņtš klaviatūr pǟl, ku sa sirūd vastūksnikā bās vastõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Now you’ll never need to spill crumbs all over yourself or your keyboard again while you’re storming the enemy’s base.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="352">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Termin sistēm ilzo nägțimizt pierāst um plōntõd jūnijsõ (vēblēḑ https://www.statmt.org/wmt22/ um sōdõb tulbiz nädīļ āigal.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The deadline for system submissions is planned for June (webpage https://www.statmt.org/wmt22/ will be available during the next week).</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="273">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Aprilõs Meta, Facebook ummistiji tieutiz, ku se tei vāldiž lāiga āiga kīelmudīļt sistēmidi uļļiztõn ristīngtõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In April, Meta, parent of Facebook, announced it was opening up its large-scale language model systems to outside entities.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="79">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jemīņ eļļõ ka lekūb brak pǟld.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">More oil is also leaking from the wreck.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="40">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jobā paldīž kuodvägvālda um krōnliztiz äbkaibdõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Already, domestic assault is chronically underreported.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="246">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Se vȯļ pidūks täm kīel pǟl, ku jogurt maits norīz täm maitsmīeld pǟl tekstūrõks, midā ta iz ūo kunāgid jūtõn — se vȯļ sangdi ja jõvīst glumā ja ka veitõ krõmš, nǟdsõ, ku mingizt naggõrstērk kabāld äb ūotõ sieggõnd leb.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">It was a party on his tongue, as the flavour of yoghurt permeated his taste buds with a texture he’d never experienced before — it was thick and delightfully slimy, and a little crunchy as well, seeing as some bits of potato starch hadn’t been mixed in thoroughly.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="355">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tēriņtš amādõn, meg ūomõ ilzõ andõnd termind.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Hi All, we have published the deadlines.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="234">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sinnõn um vajāg imīļiz mȭitõks pierāst set kōdõ ažžõ: Meiji bulgārij jogurtõ (agā ikštäuž mingizt sangdizt jogurtõ) ja naggõrstērkõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">All you need for the magic transformation are two ingredients: Meiji’s Bulgaria Yoghurt (or any thick yoghurt) and potato starch.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="121">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Lețmō opātõks ja tieud tīelizt īt (LIZDA) jūlgastõb skūolopātijidi organizīertõm vāldiņ lopāndõksõks streik septembõrõst LIZDA jūondijiz Inga Vanaga pierrõ, tieutiz tietagentūr LETA 20. jūnij.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Latvian Education and Science Workers' Union (LIZDA) will encourage school teachers to launch an open-ended strike from September, according to Inga Vanaga, head of LIZDA, newswire LETA reported on June 20.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="139">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pǟvan īlma temperatūr līb jo kuordõ kui jedmõl –  īlma līb lem nei pǟgiņ ku +23 C.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">During the day the air temperature will be higher than before – the air will warm up to as much as +23 C.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="120">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Lețmō opātijid organizīertõbõd vāldiņ lopāndõksõks streik septembõrõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Latvia's teachers to launch open-ended strike in September.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="197">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Irgõs kizzimizõks "Kui pǟgiņ āiga pierāst täd kubsõ vȯlmizõst um paššõb lǟdõ matkā pǟlõ täd partnērõks?" amā populār vastātõks vȯļ "kōd agā kuolm kūd pierāst", nei kītizt  43.2 protsentõ mīeḑi ja 39.2 protsentõ naiži kizzimizõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Starting with the question, “How long since you’ve been dating is it ok to go on a trip with your partner?“, the most popular response was “two to three months“, as indicated by 43.2 percent of males and 39.2 percent of females in the survey.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="201">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">0.5 protsentõ naižist mērkizt kast "ikš āigast agā jemīņ" ja 0.3 protsentõ naižist mērkizt "mū".</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">0.5 percent of women ticked the box for “A year or more” and 0.3 percent of women ticked “Other”.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="236">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pan tǟdõl, ku sa siegūd aššõ, algõ vȯlkõ kukīļi, siz ūd mikrolaintōjsõ 600 Watt jūrsõ 1 minūt ja 30 zekundõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Be sure to mix quickly to avoid lumps, then heat in the microwave at 600 Watts for 1 minute and 30 seconds.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="237">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ku se irgõb kīemõ, võtā se ulzõ ja sieg siedā jeddõpēḑõn, vel ja vel kuņtš se īeb viendõbõks pastāks!</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Once it comes to a boil, take it out and mix it further, over and over until it becomes a stretchy paste!</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="324">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kubsõtīesõ Wardleks ta āndatiz 50 000 $ tulūmõst Boostõn Oaklandõs, Kalifornijsõ, jõvāmtīemi, mis tǟmikšõb Oakland skūollapstõn tiggõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In collaboration with Wardle, he donated $50,000 from revenues to Boost in Oakland, California, a charity providing tutoring to Oakland schoolchildren.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="147">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīel āigal ku Kīnõmō um tieutõn vīņḑig iļ vīrus Shanghaisõ, jelānikād taplõbõd eņtš uim traumaks - kaddõnd sizzõltulmizt, kaddõn vabām, sõbrād ja sugūd kūolõm ja īž nǟlga.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">While China has declared victory over the virus in Shanghai, residents are grappling with the trauma of their experience - from lost incomes, the loss of freedom, the death of friends and relatives, and even hunger.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="254">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Blake Lemoine kītõb, ku sistēmõn um jūtimi ja mūoštami kītõ mõtkidi ja jūtidi nemē rištīng läpš.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Blake Lemoine says system has perception of, and ability to express thoughts and feelings equivalent to a human child.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="26">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Depp izānd, 58, um dikțõ tāgiž likkõn eņtš jedmõliz partnēr sītimizt iļ emotsionāliz, fīziliz ja seksuāliz kiužimiz, mis ta kītiz tabātõn set kõrd nänt vīdāigastiz kubsjelāmiz āigal.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Mr Depp, 58, has fiercely denied his former partner's allegations of emotional, physical and sexual abuse, which she claimed took place on several occasions throughout their five-year relationship.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="213">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīeks maksāb veitõ vȯdlõ jedmõl ku tīedõ matkā kubsõ, sīepierāst ku sīesõ vaitõs täddõn piḑīks vȱlda mingi julgit kubsõ vȯlmizõs ja um parām jūtõ iļ partnēr õigiz dabā.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">So it makes sense to wait a little while before taking a trip together, because by that stage you should hopefully feel a certain sense of security within the relationship and have a better sense of your partner’s true personality.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="391">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ežmizõst jagst luggiji līedab īdskubs kēridi iļ līvõ kīel resursõd, struktūr ja kontaktõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The first half contains articles on Livonian language resources, structure, and contacts.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="334">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jõvād amād, min um jõvā mēļ andõ tieudõ iļ plōnõd WMT 2022 ziņād tulkõm jagdõd ilzandõks pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Dear All, I am happy to announce plans for the WMT22 news translation shared task.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="113">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ēstimō tei vāldiž eņtš seismiz ovkonzulāt Āfriks Mozambīksõ kūolmõndpǟvan, tīedsõ jo īdkȭrdaliz tiegūd tǟmikšimiz ēstliztõn sīel arāl ja lagtõs kubbõ pūtimiži.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Estonia opened its seventh honorary consul in Africa in Mozambique on Wednesday making it easier to provide services to Estonians in the region and boost contacts.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="319">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ta paņ ka tǟdõl mingizt pīentizt detailõd iļ mäng, neiku mäng klaviatūr mȭitami, laz nägțõg mäng pīlõkst, ku pūojd spēļijid vitš pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">He also noted some subtler details about the game, such as the game's keyboard changing to reflect the game state, as reasons for players' enjoyment.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="158">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jennõd jelānikād kītiztõ, ku ne iz uskõt, ku nänt jelūd vȯļtõ mūtõd nei aššõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Many residents expressed disbelief that their lives were upended so quickly.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="5">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Aprilkūs īti video nägțiz nāizta lǟmõs kouvstõ alā Maharashtra vȯzāvaldõs, laz sōgõ vietā.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In April, a similar video showed a woman going down a well in Maharashtra state to get water.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="199">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Spektrum tuoizõs lopāndõksõs, sīegid, 14.1 protsentõ naiži uskīz ku jegā āiga ežmiz kū sizāl um jõvā matkā pierāst, īž ka 12.1 protsentõ mīeḑi.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">On the other end of the spectrum, however, 14.1 percent of women believed anytime within the first month is a good time for a trip, along with 12.1 percent of males.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="210">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tuoiz kūoz pǟl vȯļ murūd iļ nänt krōkšimiz ja magātimiz irdõkst, ku kuolmiz kūož pǟl vȯļ mur, ku nänt partnērõn äb vȯlks jõvā āiga.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In second place were fears about their snoring and sleeping habits, while in third place was the concern that their partner might not have a good time.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="99">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Se laskūb aigõ pīlmizt, dimensiōnõd ja ažād vīțõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">This allows the position, dimensions and shape of objects to be measured.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="72">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Kūod āndiz minnõn min jel tāgiž," kītiz ta rõksõ pierrõ lõpāntõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"The jury gave me my life back," he said in a statement following the verdict.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="346">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīe azmõl ziņad ilzandõks jaggõ võtājid kädst kizzõbõd, laz nägțõg ilzõ kēra iļ sistēm vȯlmiz, až ne nägțõbõd ilzõ primārsistēm.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Instead, participants of the news shared task will be required to submit a system description paper if they submit the primary system.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="228">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pōlaks pan tǟdõl, ku ne äb ūotõ mõttõltõd eļļizt tuoitõd pierāst nemē ūdtõd tuoitõd agā sīedõ tīemiz pūlkad pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Please note that they’re not intended to be used for oily dishes like stir-fried foods or to be used as cooking chopsticks.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="247">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pierrõ sīe kūldimizt, Masanuki loptāntiz parāndõ eņtš tehnik, kōļõs tegīž ja tegīž ja īpižt katūdõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Upon hearing this, Masanuki resolved to improve his technique, trying it out again and again, and with different toppings as well.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="157">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">LǞDÕD IĻ RUBĪŽÕD</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">LINES CROSSED</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="415">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Līvõ kīel kūož kīel mōnists.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Livonian in the linguistic landscape.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="140">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jōņpivād lībõd lemmõd perrizt ziņtimizt pierrõ, um jõvā võimi, ku ne lībõd kūjad.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The Midsummer holidays will be warm and according to the latest forecasts, there is a very high probability, of them staying dry.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="22">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Loptāntõks paņ imlõm ätsmingizt õigiz ažātundijizt, īpiž ku se tuļ pierrõ Depp izānd kōtimizt ītimizõs pūtimizõs UKsõ kakš āigastõ tāgižpēḑõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The verdict surprised some legal experts, especially as it followed Mr Depp's loss in a similar case in the UK nearly two years ago.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="396">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jag lopāndõksõl um lugdõb Anna Verschik iļvaņtlõks iļ jidiš kīelvīțõd līvõ kīel kontaktõd arāl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">This part of the special issue concludes with Anna Verschik’s overview of Yiddish varieties spoken in the Livonian contact area.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="359">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ja ikš sēļțami kizzimiz pierāst rovzt kädst: set jedmõl irtõltõd *kīel mudīļd* ātõ lastõd blīvdõd radās (jedmõl irtõltõd generatīv agā tulkõm mudīļd äb ūotõ lastõd blīvdõd radā pierāst, bet ne võibõd sīegid vȱlda kȭlbatõd äbblīvdõd radā pierāst).</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">And one clarification based on the question from the community: only pretrained *language models* are allowed in constrained track (pretrained generative or translation models are not allowed for constrained track, but they still can be used for unconstrained track).</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="379">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Meg tiennõm väggi, ku teg võitõ võttõ jaggõ ja sōtõ sīe tīet jedspēḑõn eņtš īņõtīeliztõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">We will be absolutely grateful if you can participate and pass this information to your colleagues.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="183">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Se äb ūo nemē ma võib īekõ set... līnda pǟl pivāpǟvan ja meg lǟmõ kuodāj 50 eiro jedst agā midēd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">It's not like I can just jump on a ... flight on a weekend and we go back home for 50 euro or something.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="66">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ažātundijizt kārtõbõd ka, ku Depp izānd kȭlbatõd kūodriek - sizzõl andtõd kēļštimiz pūtimi - võib sōdõ kȭlbatõd kiužimiz kuŗŗõtējizt pūold.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Experts also fear the legal path used by Mr Depp - filing a defamation case - may be used by perpetrators of abuse.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="74">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Tuož um, ku ikštäuž mis tabātiz kūodažā lopāndõksõs, Depp vȯlks - setmõd rištīngt siegās - tund ulzõ ku veggimīez," ta kītiz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"The truth is that no matter what happened at the end of the trial, Depp would have - at least among some people - come out the hero," she said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="47">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Um pūoj, mikš jemmit rovžti pidābõd kiužimizt set eņtšõn."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"There is a reason that most people keep their abuse private."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="211">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Nēļļõndõst seismiz kūožõ sōņõ vȯļtõ võimi sõņšlimiz tulmiz pierāst, rujā agā väzzõn jūtimi, või matkā plōnõd lǟbõd jõvīst ja matkā kulūd viedām kāndami.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In fourth to seventh place were: the possibility of an argument occurring, feeling ill or tired, whether travel plans would proceed smoothly, and bearing the burden of travel expenses.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="70">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Sūr vȯzā nēšti atõ kēļštimiz pūtimizt, agā ädātõbõd kēļštimiz pūtimizt. Meg ūomõ nǟnõd, ku se stratēgij laiglõb," ta kītiz.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"A big part of that is defamation suits, or at least threatening defamation suits. We've seen that strategy spread," she said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="123">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pierrõ Saeima protestõ jedmõliz tūoiznapǟvan, LIZDA äb sõitõn sōdõ viššõntõkst eņtš sǟdõmt tǟtamiz pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">After a protest by the Saeima last Thursday, LIZDA failed to reach any guarantees for the fulfillment of its demands.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="308">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Janvārõks 2021 Wardle vȯļ ilzõ nägțõn Wordle vēbsõ, jemmitõt jagdõd īžeņtšõks ja täm partnērõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">By January 2021, Wardle had published Wordle on the web, mostly shared with himself and his partner.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="2">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Rovzt Ghusiya kilās ātõ pandõd kȭlbatõm seļļiži ekstrēmliži vaindõkši pierrõ siedā, ku kōvõd ja dīkõd ātõ kuijõnd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">People in Ghusiya village have been forced to take such extreme measures after wells and ponds have dried.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="103">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Meg lopāndõmõ mäd 3D fotogramētriliz mudīļ kōd agā kuolm kū āigal ja mäddõn līb bīlda iļ brak akurātõd vermõdõks, geomētrijõks ja resolūtsijõks," kītiz Arikas.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"We will complete our 3D photogrammetric model inside two or three months, and we will have an image of the wreck with accurate colors, geometry and resolution," Arikas said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="162">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tsensorõd taplizt, laz pīkstõg allõ kaibimizt ja krītik paizimizt, mis vȯļtõ sōnd īel karantīn āigal.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Censors scrambled to suppressed the flood of complaints and criticisms voiced online during lockdown.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="380">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Līvõd tuņšlimizt īžkizt nummõrd tämpizõks ātõ kazzõnd „Ēsti ja sūomõ-ugrõd kīeltieud āigakēra“ īžkiz sērijõks, mis īdõkabāl tūob īdõkubbõ setmiņ mōd tuņšlijizt tuņšlimiži iļ līvõ kīel ja kultūr.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The special issues devoted to Livonian research have now become a unique series published by the “Journal of Estonian and Finno-Ugric Linguistics”, which regularly bring together research on Livonian language and culture by specialists from a variety of countries.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="125">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīestõ vāldiņ lopāndõksõks streik um plōndõd septembõrõs, mis vȯļ īdmēļiz loptāntõd tämpõ LIZDA nõvkubsõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Consequently, an open-ended strike is scheduled to be launched as of September, which was decided unanimously by the LIZDA Council today.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="400">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Gunta Kļava ja Valts Ernštreits tuņšlõbõd līvõ kīel kūož kīel mōnists ja ūd samūd sīe nǟdõbõks tīemiz arāl.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Gunta Kļava and Valts Ernštreits characterise the position of Livonian in the linguistic landscape of Latvia and new initiatives for increasing its visibility.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="56">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Īdsõ klipsõ ta tuņḑšlõb, ku ta "rabīz" Depp izāndt jedmõl ku kītiz tämmõn algõ ta vȯlkõ "läpš".</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In one clip, she admits to "hitting" Mr Depp before telling him not to be a "baby".</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="330">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Domēn ukrain&gt;CS/EN līb fokusīertõd humanitārlizt vajāgõmõdõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The domain for Ukrainian&gt;CS/EN is going to be focused on humanitarian needs.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="293">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Spēļimi um īti ka kōd spēļijid mäng Mastermindõks — sīen vȯļ ka sõnā arrimiz vīț Word Mastermind — ja mäng Bulls and Cowsõks, set ku Wordle višīņtõb, ku tieudtõbõd tǟdõd ātõ õigizt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The gameplay is also similar to the two-player board game Mastermind—which had a word-guessing variant Word Mastermind —and the game Bulls and Cows, with the exception that Wordle confirms the specific letters that are correct.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="95">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Arikas kītiz, ku Sūomõmō rubīžvakț jednikād tuļtõ paikõl kōdõks pǟvaks, laz tuņšlõg tīm tīedõ ja kubdõd informātsijõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Arikas said that representatives of the Finnish border guard came on board for two days to study the team's work and the information collected.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="361">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Termin īrgõb/lopūb nēļļõndpǟvan AoE tieudzõld, laz vȯidõg järā perīz minūt tunšlijizt pīkstimizt strōdõ pivāpǟvan</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Deadline starts/ends on Thursday AoE on purpose, to avoid pushing last-minute researchers to work into the weekend.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="144">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Li, 24 pūojtiz eņtš salong kuolm āigastõ tāgižpēḑõn pierrõ siedā, ku ta jetīz eņtš kuod Hena jālgabs, laz vȯtšõg eņtš vȯnnõ Kīnõmō amā sūrsõ ja pidātõbs jālgabs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Li, 24, set up his salon three years ago after leaving home in Henan province to seek his fortune in China's largest and most prosperous city.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="174">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kēra vȯļ kaddõn neļļõndpǟvaks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The post had disappeared by Thursday.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="51">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Rovzt kutsīzt tǟnda psihoks, pietājiks, ne kītizt, ku ta vȯļ ul, ta vȯļ manipulatīvli, ne kītizt, ku ta um vǟrt siedā, mis tämmõn tabātiz."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"People called her a psycho, a liar, they said she was crazy, she was manipulative, they said that she deserved what happened to her."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="341">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Se āndab jaggõ võtājid tazāntõkši ilzandõkst vail (nägțõbõks kui ziņād ilzandõks jaggõ võtājid võikslõbõd biomeditsīnliži sistēm ilzõ nägțimiži vastõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">This will allow comparisons of participants across tasks (for example how news task participants compete against biomedical system submissions).</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="177">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Vald mēdij kītiz nellõndpǟvan, ku nul-COVID vȯļ amā kȭlbatõb stratēgij Kīnõmō vȯlmiz pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">State media said on Thursday that zero-COVID was the most appropriate strategy for China's situation.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="204">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīe āigaks, sinnõn um jõvā tīedami iļ sin partnēr dabā ja nänt mīeldimizt ja äbmīeldimizt, mis piḑīks lūodõ jõvā pūŗitimiz matkā āigal.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">By this stage, you also have a good of your partner’s personality and their likes and dislikes, which should make for smooth sailing during the trip.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="105">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Kubbõvõttõks, võttõks um ītlõ, midā meg võimõ nǟdõ mierpūojsõ tämpõ sīekõks, midā digitāli dvīn võib mäddõn kītõ leb simulātsij. Või kuoig upāndimi ja kajtõks eitõ nei mäd mudīļsõ īdtõmūodõ neiku midā meg nǟmõ mierpūojsõ."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"In summary, the goal is to compare what we can see on the seafloor today to what the digital twin can tell us through simulation. Whether the sinking of the ship and the damage sustained along the way in our model coincide with what we see on the seabed."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="397">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Kub tuoiz jags sōb vaņtõltõd līvõd pierāndõks ja sīe kūož tämpizpǟvan.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The second half of this collection examines historical Livonian heritage and its role today.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="298">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Varāli kazāntimi</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Early development</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="166">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">ÄBĪ, ALĀNTIMI</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">SHAME, HUMILIATION</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="73">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Agā kajd vȯtšimi kēļštimiz pierāst līb "kuondtõb", ku siedā kȭlbatõbõd kuŗŗõtējizt kui PR-stratēgij," kītiz Brodsky jemānd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">But seeking damages for defamation becomes "alarming" when it is used by perpetrators as a PR strategy, Ms Brodsky said,</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="148">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jennõdõn vȯļ lǟlam vȯstõ sīedõ agā ainõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Many struggled to buy food or medicine.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="87">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Midēd ūdtõ äb ūo eḑḑikilgsõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">There are no surprises on the bow side.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="225">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ne ātõ 260 millimētõr (10.2 toļ) immõr pitkād ja akkimiz arā diamēter um 10 millimētõrt.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">They’re approximately 260 millimeters (10.2 inches) in length and the grip area is 10 millimeters in diameter.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="313">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Īdsõ pūtimizõs ta līediz, ku se vȯlks īend populārõks sõbrād grup siegās Ūž-Miermōl, kus ne vȯļtõ lūonõd emoji-stīlsõ bīlda iļ arrimizt, midā ne jagīzti sõbrādõks, mis inspirīertiz Wardle panmõ mängõn jūrõ ūd ummit.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In one case, he found that it had become popular with a group of friends in New Zealand, where they had created the emoji-style display of the guesses which they shared with friends, which inspired Wardle to incorporate the feature into the game.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="187">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Hindley tuoiz kūož finiš Girosõ kakš āigastõ tāgižpēḑõn tuļ võikslimizõs, mis nei rindõ favorītidi langõmõs riekāigas jedmõl ku austrālli lekš kūorõkst Geoghegan Hartõks lopāndõks āigal.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Hindley's runners-up finish at the Giro two years ago came in a race that saw a string of favourites fall by the wayside before the Australian went head-to-head with Geoghegan Hart in the final stages.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="134">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Āiga līb piļļi ja vȯdlõb vīmõ jemmit mō ūomõg pūolsõ, bet mingižis kūožis tuoizt aŗši līb kievām vīmõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The weather will be cloudy and precipitation is expected mainly in the east of the country, but in some places in other regions it will rain slightly.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="146">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Äb mittõ jennõd võibõd jellõ kakš kūdõ īlma palkõ," kītiz ta.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Not many people can survive more than two months without a salary," he said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="369">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Mȯlmõd engliš ja hingliš tekst ātõ kēratõd romān skriptsõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Both the English and Hinglish text are written in the Roman script.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="253">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Google inženīer vȯļ pand laggõm pierrõ kītimizt, ku Al chatbot um īend tieudzlizõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Google engineer put on leave after saying AI chatbot has become sentient.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="240">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Meji tārmatõb pānda jūrõ sin amā armõd katūd ja sa võid īž sieggõ mingizt vērmõd, laz sōg õigiz limā tieg.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Meiji suggests adding your favourite toppings and you can even mix some colouring in to get a real slime-like look.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="168">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sharon Yen, psihoterapeut United Family rujākuodās kītiz, ku ta vȯļ īpiž murāgõl iļ karantīn mȯj lapstõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Sharon Yen, a clinical psychotherapist at the United Family Hospital, said she was especially concerned about the lockdown's impact on children.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="80">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ēstimō Julglit Tuņšlimiz Birō (OJK) ja Rūotšmō Pūošt Tuņšlimiz Amāt (SHK) vīžtõ lebbõ fotogramētriliz tuņšlimiz iļ pasažīerkuoig MS Estonia brak 7.-16. jūnij vail.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The Estonian Safety Investigation Bureau (OJK) and the Swedish Accident Investigation Authority (SHK) carried out a photogrammetric study of the hull of sunken passenger ferry MS Estonia between June 7-16.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="82">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Až jedlõmizt tuņšlimizt lǟndzāigast nägțiztõ, ku lōgõm kuoig tīrbord kilg pǟl vȯļ nēļa mētõrt kuordi ja 22 mētõrt pitkā, ni meg ūomõ lieudõnd, ku se ulātõb kūž mētõrt kuorditõ ja jūokšõb jeddõpēḑõn 40 mētõrt või jo pitkīmstiz," Arikas kītiz ERRõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"If preliminary studies last year suggested the tear on the starboard side was four meters high and 22 meters long, we have now learned it measures at least six meters in height and runs along for 40 meters, longer even," Arikas told ERR.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="54">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Se um vȯnd agonizīertõb."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"It has been agonising."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="141">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Īlma temperatūr jemmit vȯzīs mōsõ līb pivādõn +22stõ C +26 C sōņõ ja īž īezõ līb mīeldzi +12 C +16 C sōņõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The air temperature in most of the country on the holidays will reach from +22 C to +26 C, and even at night it will remain a pleasant +12 C to +16 C.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="184">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Se äb ūo võimli.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">It's not possible.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="278">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Wordle um vēb-pūojtõd sõnāmäng, mis um tīedõd ja kazāntõd Josh Wardle pūold ja ummistõd ja publitsīertõd The New York Times Company pūold 2022. āigastõst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Wordle is a web-based word game created and developed by Welsh software engineer Josh Wardle, and owned and published by The New York Times Company since 2022.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="209">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Mīed irmõd siegās um ežmiz kūož pǟl um īž sūr irm mis naiztõn — ku äbpaššimi dabās  ja vǟrtitis tulks ulzõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">As for the fears of men, in the top spot was the same overwhelming fear for women — that a mismatch in personality and values might be revealed.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="338">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīeks, īndatõks um, ku pimdizt testõd amād kīeld pierāst sizāldõbõd äb jemīņ ku neļļõ īžkizt domēntõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Thus as an approximation, blind tests for all languages will contain (up to) four different domains.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="180">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jedmõl ku paņ pǟlõ Giro rōza serk, Hindley vȯļ vȯnd ikš kuolmõst austrāllizõst pierrõ Evans, kis pīlõb Grand Tour pōdium pǟl pierrõ vaņīmiz veggimīe Tour de France vȯņštimizt 2011. āigast.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Prior to pulling on the Giro's pink jersey, Hindley had been one of only three Australians other than Evans to stand on a Grand Tour podium since the elder-statesman's groundbreaking Tour de France success in 2011.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="269">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Brad Gabriel, Google eḑḑimīez kīeldiz ka dikțõ Lemoine kītimiži, ku LaMDAn vȯlks jūtimiz mūoštami.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Brad Gabriel, a Google spokesperson, also strongly denied Lemoine’s claims that LaMDA possessed any sentient capability.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="145">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Mäd šeft vȯļ väggi jõvā, alz täuž klientõdõks. Bet pandēmij pierāst jennõd būoḑläbūd um panmõst vizzõ," kītiz ta.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Our business was really good, always busy with customers. But because of the pandemic, a lot of shopfronts have to close," he said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="374">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">1. jūlij 2022: Kōļimizāiga irgõb.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Jul 1, 2022: The test phase starts.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="110">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Lopāndõks rezultātõd ja pierāldõkst iļ ekspedītsij pidākstõ vȱlda publitsīertõd tulbiz kievād.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The final results and conclusions of the expedition should be published around next spring.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="301">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Wardle tei irgõms prototīp Wordlest 2013. āigastõl, inspirīertõd vērmõd sǟtimiz mäng Mastermind sõnā vīț tīemizõst; prototīp laskīz mängõ īlma lopāndõkst, spēļijidõn vȯļ võimi mängõ tabāndõkši niset pierrõ īdtūoizta ja sõnādnimkēra vȯļ äbfiltertõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Wardle initially created the prototype of Wordle in 2013, inspired by making a word-based version of the color-matching game Mastermind; the prototype allowed for endless play, with players able to play puzzles immediately after each other, and its wordlist was unfiltered.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="263">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Se vȯlks minnõn akurāt nei ku kūolõm. Se irmtõks mīnda pǟgiņ."</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">“It would be exactly like death for me. It would scare me a lot.”</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="305">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Vailiz āigal Wardle luoi kakš online sotsiāllizt kōļimizt The Button ja Place, ku ta strōdiz Reddit pierāst.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">In the intermediate time, Wardle created the two online social experiments The Button and Place when working for Reddit.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="81">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">OJK jūondiji, kaptēn Rene Arikas kītiz, ku brak deformātsij um jemīņ jo lāigali äbku tīm līediz lǟndzāigast.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">OJK head, Captain Rene Arikas, said that hull deformation is far more extensive than the crew found last year.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="284">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Setmõd klōnõd ja variātsijd vȯļtõ ka lūodõd, neiīž ka versiōnõd munt kīeld pierāst ku engliš.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Many clones and variations of the game were also created, as were versions in languages besides English.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="302">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Irgõms mäng kȭlbatiz amḑi 13 000 võimlizt vīdtēḑlizt sõnnõ engliš kīelsõ, bet ta līediz, ku täm partnēr Palak Shahõn vȯļ kīeri jarā tundõ mingiži jo veitõ irdziži sõņḑi ja ta tei arrimiz īž plōntõks ku se vȯļ Mastermindsõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Initially, the game used all 13,000 possible five letter words in the English language, but he found that his partner Palak Shah had difficulty recognizing some of the less common words and made the guessing as haphazard as it was in Mastermind.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="205">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Murūd siegās rovztõn um irm, ku lǟbõd järā kubsõ ežmizt kõrdõ, naizt amā sūr irm um, ku äbpaššimi dabās  ja vǟrtitis tulks ulzõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">As for concerns people have when going away together for the first time, the top fear for women was the possibility that a mismatch in personality and values might be revealed.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="38">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Um jennõ päzzijidi, kīendõn līb nēmizt eņtš luggõ sīesõ kūodažās. Näntõn ka līb ōvõmizt sīestõ pūtimizõst," kītiz Bedera jemānd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"There are a lot of survivors who will see their story in this trial. They will be harmed by this case, too," Ms Bedera said.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="331">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Až teg tīedat iļ mingiz sōdõb resurs ukrain&lt;&gt;tšehij/engliš pierāst, mis äb ūo nimtõd WMT kuodlīed pǟl, āndagid mäddõn tieudõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">If you know about any available resources not listed on the WMT webpage for Ukrainian&lt;&gt;Czech/English, let us know.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="89">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Arikas kītiz, ku fotogramētrij tǟmikšõb väggõ jõvvõ 3D bildõ detailõdõks iļ brak.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Arikas said that photogrammetry provides a very detailed 3D image of the wreck.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="280">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Dōrbimi um pigātagā īž ku 1955. āigast bleifēdõr ja papīer mäng Jotto ja televisīzij mäng Lingo.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The mechanics are nearly identical to the 1955 pen-and-paper game Jotto and the television game show franchise Lingo.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="409">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tǟdõlpanmizt iļ vanā azūmsõnā konstruktsij, mis sizāldõb āigas markīertõd kīeldõksformõ.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Notes on an obsolete tensed negative pronoun construction in Livonian.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="230">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Neiku meg kītizmõ nädīļ tāgižpēḑõn, japān tuoittējizt kontod vaņțlimizõn võibõd vȱlda eņtš jõvāmõd.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">As we reported last week, following the accounts of Japanese food producers can have its benefits.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="153">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Corgi piņ vȯļ mōzõ rabdõd pierrõ siedā, ku täm ummistiji vȯļ testõd pozitīvõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">A pet corgi dog was beaten to death after its owner tested positive.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="405">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Se kub on sindõn Tartu Iļīzskuōl Ēsti ja iļämniz kīeltieud institūt, Tartu Iļīzskūol arheologij, genētik ja kīeltieud sidtõd tuņšlimizt kolēgij ja Lețmō Iļīzskūol Līvõd institūt kubstīes.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">This collection was created through the cooperation of the University of Tartu Institute of Estonian and General Linguistics, the University of Tartu Collegium for Transdisciplinary Studies in Archaeology, Genetics, and Linguistics, and the University of Latvia Livonian Institute.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="9">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Vald vōļikš um vēļõn krōn vied vaindõkst jeggõ killõ āigastõks 2024.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">The state government has promised tap water supply to every village by 2024.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="222">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sa võid īž vēļõ jegā pūlka pierāst īpižt vērmõd, laz tīegõ īpiži siegīdi.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">You can even set the individual colors of each stick to make different combinations.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="299">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tekst kītõb "Wordle 196 4/6", pierrõ midā tulāb nēļa rindõ, vīž emoji kastõ jegās: vālda, vīri, vālda, vīri, vīri; mõltsi, vālda, vīri, vālda, vīri; mõltsi, vīri, vālda, vīri, mõltsi; mõltsi, mõltsi, mõltsi, mõltsi, mõltsi.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Text saying "Wordle 196 4/6", followed by four lines of five emoji boxes each: white, yellow, white, yellow, yellow; green, white, yellow, white, yellow; green, yellow, white, yellow, green; green, green, green, green, green.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="218">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pidā pōr eņtš spēļimizlōda pǟl, nei sinnõn äb ūo kunāgid murtõ, laz võttõg ne piškizt tšipsõd agā kumfektõd kuoțštõ pimdõms.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Keep a pair on your gaming desk so that you’ll never have trouble grabbing those little chips or candy pieces inside a bag in the darkness.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="152">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Tuoizt vīrgizt ja līedizt, ku nänt uļļiukst vȯļtõ barikatīertõd tarādõks.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Others woke to find their front doors barricaded in by fences.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="118">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">"Jegā ūž ovkonzulāt lagtõb Ēstimō iļmōīlmlizt diplomātlizt võtāmt ja kazātõb mäd mȯjjõ," kītiz ta vel.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">"Every new honorary consul expands Estonia's global diplomatic reach and increases our influence," she added.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="360">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Āndagõd mäddõn tieudõ, až täddõn um kizzimiži.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Let us know if you have any other questions.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="320">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ta kītiz, ku tämmõn äb ūo teļļimizt tīedõ mäng šeftõks ja "se äb kōļ tīedõ midēd sļiktõ sin dattõdõks agā sīlmadõks - se um set mäng, mis um vitšli.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">He had said that he has no intention to monetize the game and "It's not trying to do anything shady with your data or your eyeballs - it's just a game that's fun."</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="169">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Ta vȯdlõb, ku nǟb emīņ lapši vȯtšõmõs abbõ, bet ta um īž emīņ murdtõd iļ nänt, kīendõn um vajāg abbõ, bet äb sōd siedā stigma pierāst vaimliz tierāt immõr.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">She expects to see more children seeking help, but she is even more worried about those who need help but do not get it due to stigma around mental health.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="287">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Pierrõ jeggõ arrimizt jegā tēḑ um merktõd ku mõltsi, vīri agā ōgi: mõltsi nägțõb, ku tēḑ um õigi ja õigizõs kūožõs, vīri tǟntõb, ku se um vastūksõs, bet äb ūo õigizõs kūožõs ja ōgi nägțõb, ku siedā äb ūo amāleb vastūksõs.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">After every guess, each letter is marked as either green, yellow or gray: green indicates that letter is correct and in the correct position, yellow means it is in the answer but not in the right position, while gray indicates it is not in the answer at all.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="29">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Täm tīm um kītõn, ku ta kaibõb jeddõpēḑõn.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Her team has said she will appeal.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="294">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Jegāpǟvaļi mäng kȭlbatõb sõnnõ eventualistiz sǟdõltõd 2315 sõnā nimkērast (immõr 12 000 vīdtēḑliz sõnā siegāst engliš kīelsõ).</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Each daily game uses a word from a randomly ordered list of 2,315 words (out of the approximate 12,000 five-letter words in the English language).</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="372">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">1. aprīl 2022: Irtlimi + vizāntõksāiga irgõb.</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">Apr 01, 2022: The training + validation phase starts.</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
    <doc origlang="en" id="348">
      <src lang="liv" translator="A">
        <p>
          <seg id="1">Sīe tūorõz arkõks meg mūtõm nim "Ziņād tulkõm ilzandõksõst" "Iļammiz MT ilzandõksõks".</seg>
        </p>
      </src>
      <ref lang="en">
        <p>
          <seg id="1">With this fresh direction, we are changing the name from “News translation task” to “General MT task”</seg>
        </p>
      </ref>
    </doc>
  </collection>
</dataset>
